<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>事物与事件</title>
  
  <subtitle>我描述的是即将到来的东西</subtitle>
  <link href="https://pedantries.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://pedantries.com/"/>
  <updated>2023-08-06T09:36:30.383Z</updated>
  <id>https://pedantries.com/</id>
  
  <author>
    <name>Noli foras ire</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>保罗·德蒙：从热内特到费舍尔的肆心、“愤怒”、“失范”和“过度”</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/59509.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/59509.html</id>
    <published>2023-08-03T13:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-08-06T09:36:30.383Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>肆心包括使受害者蒙羞的行为或言语，其目的无非是以此为乐</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《从热内特（Gernet）到费舍尔（Fischer）的肆心、“愤怒”、“失范”和“过度”》</center></strong><br><strong><center>保罗·德蒙</center></strong><br><strong><center>巴黎-索邦大学（巴黎第四大学）</center></strong><br><strong><center>祁云 译</center></strong></p><hr><p>历史学家伊恩·克肖关于希特勒的两卷书的副标题——肆心和涅墨西斯——分别说明了他对希腊的肆心概念的传统解释：</p><blockquote><p>到1936年，在追随者对其近乎神化的影响下，（希特勒）自恋的自我美化膨胀到了无以复加的地步。此时，他认为自己是无懈可击的；他的自我形象已经达到了彻底的肆心地步。</p></blockquote><p>从这个意义上说，这个词——以hubris或hybris的形式出现——属于现代语言。在《大拉鲁斯通用法语》中有一个hubris词条：</p><blockquote><p>肆心：希腊语，意指人类行为中所有被众神视为逾矩的、骄傲的的行为，而且它会招致诸神的报复。</p></blockquote><p>路易斯·热内特在1917年评论了这一含义：</p><blockquote><p>根据一种相当普遍的，可以说是古典的观念，本质上的“恶”是“无礼”，即被想象为一种将人提升到不可触及的神性高度的狂妄。 </p></blockquote><p>N. 费希尔也分析了这一传统观点：</p><blockquote><p>肆心从根本上被认为是对诸神的冒犯，也是品达、埃斯库罗斯、索福克勒斯、希罗多德和修昔底德等作家思想中的核心概念。这是一种行为、言语甚至思想，通过它们，有死者甚至忘记了终有一死的限制，试图获得神性的属性，直至与神角力……这是指任何与德尔斐神谕的戒律精神相违背的过激行为或过激言语……诸神迟早会直接惩罚肆心的人……这种惩罚被称为nemesis……（因此）人们倾向于用肆心来描述对诸神的任何冒犯，无论是否使用了这个词……对某些人来说，hubris-nemesis的序列图式是希腊悲剧的本质。 </p></blockquote><p>热内特和费舍尔从不同的角度对这种传统解释提出了强烈的批评，我将在本演讲的第二部分对这些批评进行总结。在第一部分中，我将在法语“démesure” 概念的基础上提出对肆心各个方面的一个快速定义。<br>在法语中，“mesure”一词除了其行政用途外，有时用于道德，有时用于科学或技术。</p><p>“Measurable”（与第二种含义相关的引申义）几乎没有争议，而道德意义上的“juste mesure”则是讨论的主题。这两个含义是分开的：我刚才提到的 “juste mesure”和“avec mesure”只具有道德含义。</p><p>“démesure”一词及其副词派生词也只有道德意义。一个“高得过分”的人实际上是可以度量的：副词描述的是相对于标准的超出。</p><p>希腊语的μέτρον被革命者翻译成法语的“mètre”，以表示“公制”中的“度量”单位，但是，古希腊的公制多种多样，度量的方法有时候是近似的。</p><p>正确的尺度和正确的度量衡一样难以获得，在此，知识的方面和道德的方面并没有分离，特别是在许多古老智慧的格言中，例如：</p><blockquote><p>“Il est difficile de reconnaître la mesure”</p></blockquote><blockquote><p>“Les hommes de bien savent en toutes choses garder la mesure”</p></blockquote><blockquote><p>“Il faut toujours bien apercevoir en tout l’exacte mesure” 。</p></blockquote><p>另一方面，与法语一样，传统上被译为“démesure”的希腊语hubris属于道德范畴 。但是，由于它经常与“正义”相对，也被译为“暴力”、“过度”、“暴行”。</p><p>因此，它既可用于道德范畴，也可用于法律范畴。</p><p>肆心，在其格言用法中，是道德教导的关键词之一：</p><blockquote><p>聆听正义；不要让肆心在你身上滋长。对于穷人来说，肆心是一件坏事：即使是伟大的人也难以承受，当他们遇到灾难的时候，它的重量就会把他们压垮……正义的实现意味着它战胜了肆心：傻瓜只有经历 过它才会理解它。 </p></blockquote><blockquote><p>遵守规则使得秩序和纪律在一切事物中熠熠生辉……它无休止地阻止不公正，它平息严酷，它终结嫉妒，它驱散过度，它让误导之花完全凋谢，它矫正扭曲的话语，它软化骄傲的行为，它结束争端，它结束可怕的争吵的愤怒；通过它，人类的一切都变得正确和智慧。</p></blockquote><p>在凡人的不幸中，旧的肆心迟早会孕育新的肆心。<br>在这里，肆心孕育肆心。其他谱系将肆心与kovro表示的“饱腹感”联系了起来。</p><p>根据作者的说法，他是肆心之父（梭伦、忒奥尼）或肆心之子（品达、希罗多德、埃斯库罗斯）。肆心在富人和权贵中尤为普遍，有时被称为“胖子”：</p><blockquote><p>当相当多的财富附着在没有智慧的人身上时，财富的泛滥就会滋生肆心。 </p></blockquote><p>另一部家谱的主题相同，但具有政治意义：</p><blockquote><p>肆心产生暴君：肆心的人疯狂地吃喝玩乐，不计时间，徒劳无功，到达最高的城垛，然后突然倒下，无处可逃，他的脚再也找不到立足之地。 </p></blockquote><blockquote><p>肆心迟早会导致灾难，这与误导是一致的；事实上，肆心是误导，它本身就像一种邪恶的力量，会带来灾难，诸神会监视它并惩罚它。</p></blockquote><p>这个词暗示着人性的定义。在《奥德赛》中，尤利西斯在从特洛伊返回的途中，游荡在畸形和野蛮的生物之间。在进入未知领域时，他经常问的问题是：</p><blockquote><p>我真可怜！我置身于谁的国土之上？他们是肆心的、野蛮而无知的，还是说他们热情好客，他们的精神崇拜神灵？</p></blockquote><p>尤利西斯将逐渐了解到，这种分裂一直扩散到他的故乡伊萨卡，在那里，觊觎者们既垂涎他的妻子珀涅罗珀和他的王国，又威胁他的儿子忒勒马科斯的生命，而且毫不尊重好客的法则，他们的形式上的绰号是：“肆心到极点的人”（υπερβιον υβριν εχοντες。</p><p>在赫西俄德的种族神话中，前两者——黄金种族和白银种族——似乎描述了针对主权职能的两种截然相反的态度。接下来的两个种族——青铜种族和英雄种族——能够唤起战士职能的一种坏的生活方式和一种好的生活方式。最后一个描述了我们生活的于其中的世界及其——假如我们不听从诗人的建议——致命的演化。</p><p>然而，在这三个案例中，“肆心”一词都被用来形容应受谴责的行为。</p><p>首先，白银种族和黄金种族相对：</p><blockquote><p>他们不能节制自己灾难性的过度（ὕβριν……ἀτασθαλον），既不同意崇敬诸神，也不同意在神圣的祭坛上献祭；</p></blockquote><p>然后是青铜种族：</p><blockquote><p>只为阿瑞斯的作品工作的人，只为肆心行为工作的人（ὕβριεϛ）工作的人；</p></blockquote><p>最后，但是并非最不重要的是，如果我们不遵循诗人的建议，我们的黑铁种族及其令人担忧的未来：</p><blockquote><p>信守誓言的人——无论是公正还是善良——都不会再得到恩惠；人们更愿意尊敬肆心者和肆心之人（ὕβριν&#x2F; ἀνέρα τιμήσονσι）。</p></blockquote><p>在最后一种情况下，如果我们不再尊重正义和上下文中描述的其他价值观：父子之间的亲情、东道主、战友以及兄弟的友情，对长辈的尊敬、虔诚、对誓言的尊重、对人的尊重和义愤的能力，那么，在所有的希腊文学中，“尊重犯罪”——尤其是“肆心之人”——这两个词的组合就会进一步强化这种灾难的威胁。</p><p>在《奥德赛 》中，正如在赫西俄德那里一样，对肆心的拒绝或选择决定了人类的状况：要么维持下去，要么在混乱、灾难和死亡中消失。在多神教中，道德价值和犯罪行为常常被假定为相互对立的神圣力量，这些人类学的问题显然涉及宗教问题。埃斯库罗斯的一首合唱诗为肆心——“不虔敬之女”——提供了一个新的谱系：</p><blockquote><p>拒绝安那其主义&#x2F;无秩序状态的生活和在主人统治下的生活。<br>Refuse la vie dans l’anarchie et la vie sous un maître.</p><p>神性总是在中间赐予力量，</p><p>La divinité donne toujours la force au milieu,</p><p>而它则随心所欲地调节其余部分。</p><p>alors qu’elle règle le reste à son gré.</p><p>我要说的也是同样的道理：</p><p>Je prononce une parole de même mesure:</p><p>Hybris确实是Impiety的女儿；</p><p>Hybris est véritablement fille d’Impiété；</p><p>另一方面，精神的健康会</p><p>de la santé de l’esprit, en revanche,</p><p>孕育全爱的财富，这是所有祈祷的对象。</p><p>naît la toute aimable fortune, objet de toutes les prières。 </p></blockquote><p>因此，希腊语的“hubris”比法语的“démesure”拥有更多的内涵，但是也更加具体，因为在古典时期的阿提卡法律中，也许早在古代时期就有“反对肆心的公诉（γραφὴ ὕβρεωϛ。</p><p>将其翻译为“démesure”并不恰当；最好说成“侮辱行为”。因此，肆心意味着侮辱：强奸、各种形式的暴力，以及损害名誉或地位的罪行。规定这种行为的法律条文很可能相当忠实地保存在德摩斯梯尼的一篇演讲中：</p><blockquote><p>如果一个人对另一个人——无论是儿童、妇女或男子、自由人或奴隶——进行侮辱，或对他采取任何非法行为，任何雅典人只要愿意并且拥有公民权利，都可以对其提起公诉。  </p></blockquote><p>尽管具有法律性质，但这一行动仍保留了一定的模糊性：“l’outrage”的提法被立即引申为所有的非法行为（如果这确实是希腊语的含义，这一点还有争议），这使得它既具体又模糊。这与雅典的一个宗教传统相吻合，根据这个传统，在古希腊时期，在阿雷奥帕格斯的审判中， 被告和控告者所站立的粗糙的石头分别被称为肆心之石和无情之石 。 </p><p>再一次，肆心汇集了所有可能违反规则和法律的行为。这是否就是为什么在保留下来的文本中，这种行为几乎从未发生过的原因，尽管说话者常常因为发现或成为这种或那种肆心行为的受害者而感到羞耻？</p><p>4世纪的一个定义解释了在法庭或集会上使用该词描述行为的重要性。亚里士多德认为，引发“侮辱”是制造愤怒情绪或证明愤怒情绪合理性的方法之一。</p><blockquote><p>肆心包括使受害者蒙羞的行为或言语，其目的无非是以此为乐……肆心者之所以感到愉悦，是因为他们认为自己的恶劣行径证明了自己的优越性。这就是为什么年轻人和有钱人容易肆心的原因：他们认为通过肆心他们是优越的。  </p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;肆心包括使受害者蒙羞的行为或言语，其目的无非是以此为乐&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="法国哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="保罗·德蒙" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E4%BF%9D%E7%BD%97%C2%B7%E5%BE%B7%E8%92%99/"/>
    
    
    <category term="保罗·德蒙" scheme="https://pedantries.com/tags/%E4%BF%9D%E7%BD%97%C2%B7%E5%BE%B7%E8%92%99/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>韩炳哲：远程办公、“Zoom”和抑郁症</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/25313.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/25313.html</id>
    <published>2023-06-03T13:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-06-18T18:31:19.463Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>政治家不喜欢思考。他们也没有兴趣知道什么是美好的生活</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《远程办公、“Zoom”和抑郁症》</center></strong><br><strong><center>韩炳哲</center></strong><br><strong><center>祁云 译</center></strong></p><hr><p>Byung-Chul Han：韩国哲学家和散文家，在柏林艺术大学任教。</p><p>译文来源：「休闲哲学」公众号</p><hr><p>SARS-CoV-2病毒是一面镜子，它反映了我们的社会中的危机。它只不过是更强烈地突出了我们的社会在大流行之前就已经遭受的病症。这些症状的其中之一就是疲劳。</p><p>以这种或那种方式，我们今天都感到非常疲惫和疲乏。这是一种根本的疲劳，它伴随着我们的生活，无处不在，就好像是我们自己的影子。</p><p>在大流行病期间，我们甚至比平时更加感到疲惫。禁闭强加给我们的不活动甚至使我们疲惫。在大流行病期间，普遍存在的不是闲散，而是疲劳。</p><p>在10年前首次发表的《疲劳社会》一文中，我将疲劳描述为新自由主义的绩效社会的一种疾病。我们心甘情愿地剥削自己，并且热切地相信我们正在取得成就。</p><p>让我们筋疲力尽的不是外部的约束，而是内部的要求，即要求自己表现得越来越好。我们为了自我实现和自我优化而选择扼杀自己，我们为了表现得更好，为了给人一个好的形象而毁掉自己。</p><p>在新自由主义的绩效社会中，没有权威的剥削得以实现。主体被迫去争取绩效，去自己剥削，他既是主人又是奴隶。可以这么说，每个人都随身带着他自己的强迫劳动的集中营。这个强迫劳动的集中营的特殊之处在于，一个人既是囚犯又是警卫，既是受害者又是罪犯。</p><p>在这一点上，人与福柯在其《监视与惩罚》一书中描述的规训社会的规训主体不同。但是，福柯并没有意识到新自由主义的绩效社会的出现，在这个社会中，我们自愿地剥削自己。</p><p>在这个社会中，被迫追求绩效、不断剥削自己的主体的特点是自由的感觉。剥削自己比被别人剥削更有效，因为它带来了一种自由感。卡夫卡已经非常准确地表达了这种自认为是主人的仆人的矛盾的自由。他的一句箴言说：“野兽从主人手中夺过鞭子，鞭打自己成为主人”。这种鞭打自己的动物体现了被迫追求绩效的主体，通过剥削自己，想象自己是自由的。</p><p>关于SARS-CoV-2的严峻之处在于，那些被感染的人遭受到极端的疲惫和抑郁。此外，有越来越多的报告称，即使在康复后，病人仍然继续遭受严重的后遗症。其中之一是疲劳综合征，可以用“电池无法充电”这句话来恰当地描述这种病症。受这种病症折磨的人无法执行任务或工作。他们甚至要花钱去接一杯水。他们光是走路就得不断地停下来，因为他们感觉自己要窒息了。他们感觉自己就像活死人。一位病人解释说：“这就像你的手机只剩下4%的电量，而你必须用这4%的电量继续工作一整天，而不能给它充电”。</p><p>但是，与此同时，病毒不仅在消耗受感染的人，也在消耗健康的人。在他的《大流行！Covid-19震动世界》中，齐泽克用了一整章的篇幅来讨论“为什么我们总是很累？”在这一章中，齐泽克详细分析了我的文章《疲劳社会》，他非常奉承地将其描述为“杰作”，并反对说，不是他人的剥削让位于自我剥削，而是剥削被外包给了第三世界国家。我同意齐泽克的观点。这就是正在发生的事情。疲劳社会描述的是西方的新自由主义社会，而不是中国工厂里的工人。我不会把后者诊断为自我剥削。</p><p>但是，另一方面，我所说的新自由主义心态也在第三世界通过社交网络传播。在那里，人们也变得孤立和自恋。像其他人一样，他们吸收了新自由主义的咒语：任何失败的人都应该受到指责。他们责备自己而不是社会。在或多或少的程度上，社交网络使我们每个人都成为生产者，成为自己的企业家。它们使新自由主义的生活方式全球化。</p><p>齐泽克没有分析这种根本的疲劳，它不再仅仅影响西方社会，而是似乎代表了一种全球现象。当然，让人筋疲力尽的不仅是内在的压力，还有外在的压力；让人筋疲力尽的不仅是自我剥削，还有他人的剥削。全球性的生产条件，提升增长和生产的具体压力使我们所有人都筋疲力尽。然而，有一段话，齐泽克似乎对我的自我剥削的论点很热心，他写道：“（远程工作的人）似乎花更多的时间来‘剥削自己’”。因此，在大流行的时候，新自由主义的强迫劳动的集中被称为远程工作。</p><p>远程工作同样很累，甚至比在办公室工作更累。它造成很多疲劳，特别是因为它缺乏仪式感和固定的时间结构。光是远程工作本身就很累，穿着睡衣整天坐在电脑屏幕前。缺乏社会接触也让我们疲惫不堪，缺乏与他人的拥抱和身体接触。</p><p>我的书《仪式的消失》是在大流行之前在德国出版的（在西班牙是在大流行期间出版的，在2020年5月）。在书中，我从仪式的消失的角度描述了我们的当下。今天，我们正在失去固定的时间结构，包括给生活带来稳定的时间架构。</p><p>此外，仪式产生的是一个不需要交流的共同体，而今天占主导地位的是不需要共同体的交流。社交网络和自我的不断上演使我们疲惫不堪，因为它们破坏了社会的结构和共同体。在这里，病毒反映社会病症并加剧其危机的论点再次得到证实。</p><p>病毒加速了仪式的消失和共同体的侵蚀。即使是仍然存在的仪式也被消除了，比如去看足球或音乐会、外出就餐、去剧院或电影院。社会距离破坏了社会。他人已经成为病毒的潜在载体，我必须与之保持距离。病毒激化了这种驱逐差异的行为，在大流行之前，我已经多次诊断过了。事实上，病毒是我们社会危机的一个放大器。我已经发现的所有社会危机现在都被加剧了。</p><p>持续的视频会议也让我们筋疲力尽，把我们变成视频僵尸。最重要的是，它迫使我们一直看着镜子里的自己。厌倦了盯着屏幕上自己的脸，我们总是在看自己的脸。具有讽刺意味的是，病毒出现在自拍的时代，这首先可以用我们社会中正在蔓延的自恋来解释。病毒增强了自恋的力量。在大流行期间，每个人主要面对的是自己的脸。在屏幕前，我们进行一种永久性的自拍。</p><p>视频自恋有荒谬的副作用：它导致了整容手术的增加。看到屏幕上扭曲或模糊的图像，人们开始怀疑自己的外表。当屏幕有良好的清晰度时，皱纹、渐进式脱发、皮肤斑点、眼袋或其他难看的皮肤变化就会突然显现。在大流行期间，谷歌上对整容手术的搜索增加了。在封控时期，整形外科医生对消除疲劳迹象的手术需求应接不暇。同时，人们在谈论视频“变形”。</p><p>数字化的镜子使人们陷入畸形状态，即他们夸张地关注自己身体外观的可能缺陷。病毒激化了优化的错觉，甚至在大流行之前，这种错觉就已经把我们推向了狂热。在这一点上，病毒也是我们社会的一面镜子，在视频变形症的情况下，不仅是隐喻意义上的，而且是最直白的：一面让我们对自己的外表更加绝望的镜子。视频畸形症也让我们非常疲惫。这是一种源自数字二维码的现象。</p><p>德国政府一再强调，这场大流行终于给数字化带来了必要的推动力，使该国摆脱了数字落后的尴尬局面。说到数字化，德国实际上是一个领先的第三世界国家，我个人并不介意。我很想住在一个没有wifi覆盖的地区，全身心地投入到园艺工作中。这对我来说是很好的。</p><p>在我的《赞美地球：花园之旅》一书中，我讲述了我在花园中度过的快乐时光，我对数字通信的阵痛感到陌生。现在，由于这场大流行，德国终于进入了第一世界。任何人都会说，现在数字化本身就是一个目的。毕竟，我们已经知道，政治家不喜欢思考。他们也没有兴趣知道什么是美好的生活。显然，他们最高的格言是增长。在现实中，他们应该非常担心，数字化正在用假新闻、社交网络机器人或巨魔大军破坏民主的根基。</p><p>在增长的错觉中，人们总是忘记，大流行所强调的数字化的副作用恰恰是负面效应。数字通信是一种相当片面的通信，它不是用身体或通过眼睛传播的，因此相当有限。大流行使这种类型的交流成为标准的，这本身就是一个真正不人道的结果。</p><p>数字通信是非常耗费精力的。它是没有共鸣的交流，是不能让我们快乐的交流。在视频会议中，由于纯粹的技术原因，我们不能直视对方的眼睛。我们盯着屏幕看。缺乏对方的注视使我们变得疲惫不堪。让我们希望这种流行病能让我们意识到，仅仅是对方身体的存在就已经有了让我们快乐的东西，语言意味着身体的体验，因为一个成功的对话以身体为前提，因为我们是身体的存在。</p><p>在《仪式的消失》中，我特别强调了仪式的身体层面：</p><p>“仪式是融入和身体在场的过程。一个共同体的规则和价值观在身体中得到体验和巩固。它们被记录在身体里，它们被纳入，也就是说，它们被身体同化了。通过这种方式，仪式产生了具体的知识和身体记忆、具体的身份和身体的理解。仪式共同体是一个社会。这样的共同体有一个固有的肉体维度。数字化削弱了共同体的联系，因为它有一种分离的效果。数字化通信是无肉身的通信”。</p><p>甚至在大流行之前，健康的歇斯底里就已经在蔓延了。我们今天最关心的是生存，就像我们长期处于战争状态一样。在为生存而战的过程中，不会出现生活质量的问题。所有的生命力都被用于延长生命，不惜一切代价。在将于4月20日在西班牙出版的《妥协社会》一书中，我将我们目前的社会描述为一个生存的社会。面对大流行病，无情的生存斗争正经历着病毒式的激化。对抗病毒的战争意味着为生存而进行的斗争在增加。病毒把世界变成了一个隔离区，生活完全瘫痪，变成了生存。健康被提升为人类的最高目标。</p><p>生存社会完全失去了重视生活质量的能力。甚至快乐也被牺牲在健康的祭坛上，而健康本身就是一个目标，尼采已经把它称为“新女神”。严格的禁烟令也是指生存的歇斯底里。生存必须取代快乐。只关心生存的人无法享受自己。延长生命最终成为最高的价值。为了生存，我们甘愿牺牲一切使生命有价值的东西。鉴于这种大流行病，对基本权利的根本限制被毫无疑义地服从了。我们毫无疑义地接受例外状态（紧急状态），它将生命降低到纯粹的生存。在病毒性紧急状态下，我们自愿禁闭自己，隔离自己。</p><p>韩国人把大流行期间蔓延的抑郁状态称为“corona blues”。</p><p>在中年时期，丧失社会联系，抑郁症会恶化，这是目前真正的大流行病。疲劳社会以下列诊断开始：</p><p>“每个时代都有其标志性的疾病。例如，曾经有一个细菌时代，然而，随着抗生素的发现，这个时代已经结束了。尽管人们对流感大流行有明显的恐惧，但我们目前并没有生活在病毒时代。由于免疫学技术的发展，我们已经把它抛在脑后。21世纪初，从病理学的角度来看，既不是细菌也不是病毒，而是神经元。神经元疾病，如抑郁症、注意力缺陷多动症（ADHD）、边缘型人格障碍（BPD）或倦怠综合症（BDS）定义了本世纪初的病理全景。</p><p>很快我们就会有足够的疫苗来预防病毒。但是不会有针对全球抑郁症大流行的疫苗。在韩国，每年有成千上万的人自杀。主要原因是抑郁症。在2018年，约有700名学童试图自杀。媒体谈论的是一场“无声的屠杀”。</p><p>另一方面，在韩国，到目前为止，约有1700人死于新冠病毒。这场大流行也加剧了自杀问题的严重性。自从该大流行病爆发以来，韩国的自杀率急剧上升。似乎这种病毒是抑郁症的催化剂。然而，在全球范围内，人们对大流行病的心理后果仍然关注得太少。</p><p>抑郁症是疲劳社会的一个症状。被迫执行任务的人在感到自己无法做得更多时，就会患上倦怠综合症。一个人之所以失败，是因为他对自己提出的绩效要求。不能做得更多的可能性导致了破坏性的自责和自我侵犯。被迫表演的主体与自己作斗争，并屈服。在这场与自己的战争中，胜利是通过工作中的疲惫取得的。</p><p>SARS-CoV-2病毒使我们的社会疲惫不堪，激化了其病态的扭曲。它以一种集体的疲惫压倒了我们，因此，它也可以被称为疲劳的病毒。但是，在危机“krisis”的词源意义上，病毒也是一种危机，它意味着“拐点”：通过敦促我们改变我们的生活方式，它也可以带来这种不稳定的逆转。只有当我们对我们的社会进行彻底的改革，只有当我们设法找到一种新的生活方式，使我们对疲劳的病毒产生免疫力，我们才能做到这一点。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;政治家不喜欢思考。他们也没有兴趣知道什么是美好的生活&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="德国哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="韩炳哲" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E9%9F%A9%E7%82%B3%E5%93%B2/"/>
    
    
    <category term="韩炳哲" scheme="https://pedantries.com/tags/%E9%9F%A9%E7%82%B3%E5%93%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Mellamphy：诋毁的死亡：休闲、操心与先验悲惨主义的批判</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/41287.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/41287.html</id>
    <published>2023-03-23T13:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-03-27T00:37:36.647Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>无产阶级化的现实，与其说是贫困化，不如说是工人的知识的丧失，工人倾向于成为没有技能的纯粹劳动力，除了维持生计的需要之外，他们没有任何的工作动机</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《诋毁的死亡：休闲、操心与先验悲惨主义的批判——〈怀疑与诋毁〉第一卷至第三卷》</center></strong><br><strong><center>Mellamphy D., Mellamphy N.</center></strong><br><strong><center>柳盛一 译</center></strong></p><hr><p>文献来源：Mort à Discredit: Otium, Negotium, and The Critique of Transcendental Miserabilism. Bernard Stiegler, Disbelief and Discredit, volumes I-III，Parrhesia: Journal of Critical Philosophy (2015)。</p><p>参与校对请联系（微信：Johndoerin）</p><hr><p>《怀疑与诋毁》（Mécréance et Discrédit）的三卷本已经全部被翻译为英文：《工业技术的颓废：怀疑与诋毁（第一卷）》（The Decadence of Industrial Technologies: Disbelief and Discredit）；《心怀不满的个人组成的不可控制的社会：怀疑与诋毁（第二卷）》（Uncontrollable Societies of Disaffected Individuals: Disbelief and Discredit）；《资本主义精神的迷失：怀疑与诋毁（第三卷）》（The Lost Spirit of Capitalism: Disbelief and Discredit） 。</p><p>这一系列作品旨在探索贝尔纳·斯蒂格勒先前的和平行的系列作品《象征的苦难》中描述的一种现象，即象征的和精神的“苦难”（misery；misère）。贫穷、苦难、匮乏（poverty, misery, destitution）会在下述状况中显现出来，即当精神化的符号使用者（spirited symbol-users）（又称人类）的诸种表达模式和个体化模式（modes of expression and individuation）被收编（co-opted）不断地与之相连、被反复地改变路线并且最终使其汇聚于</p><blockquote><p>一种全球一体化的生产和消费的计算系统（a computational system of globally integrated production and consumption）……在技术上，通过普遍的数字等价物（universal digital equivalence）（二进制系统）与电子通信系统和计算机相联系，并且通过这种联系直接与物流和生产系统相衔接（articulated with）（条形码和信用卡使得对产品和消费者的追踪成为可能），所有这些构成了严格意义上的超工业时代（hyperindustrial epoch），一个由超细分的“项目”分类（“外科手术般的”精准营销，即组织消费）实时运作并主导的时代 。</p></blockquote><p>第一卷的四章，第二本卷的五章，以及最后一卷的两章和十页的结论（第二卷在很大程度上依赖于第一卷，第一卷为第二卷阐述的问题提供了关键的定义和解释，第三卷是根据前两卷中提出和阐述的各种分析对《资本主义新精神》（The New Spirit of Capitalism） 进行的批判性阅读）考察了这一点——我们目前的状况——并且探究在这种“不可能”状态的“僵局”中什么才可以被称为个体化的战术技巧 。</p><p>在一个全球甚至是后-行星规模（post-planetary scale）的数字中介和技术网格化（digital mediation and technical reticulation）的时代——一个全球变化由技术创新而不是政治博弈所决定的时代——对消费技术和消费主义价值观的被动采用（reactive adoption）导致了一场危机：对政治的积极力量丧失信心或信念。我们不再生活在一个“政治”社会，这个社会是由通过语言与行动（words and deeds）来相互沟通的人们为了共同的公民精神而进行的政治斗争所创造的。相反，今天我们生活在一个超-资本主义的（hyper-capitalistic）和技术-同步的（technologically-synchronized）的超级消费时代（age of hyper-consumption）：一个通过商业（而不是政治）先发制人地、集体地收编人口——剥夺他们的个体化能力（denying them their power of individuation）——以达到社会经济控制（socioeconomic control）的目的的社会。</p><p>对于斯蒂格勒来说，这种全球状况导致我们的个体化能力（capacities for individuation），我们的“智慧”（savoir-faire）和“生活”（savoir-vivre）——我们知道如何生活和知道什么构成“美好生活”的能力——的普遍贫困，甚至是可能的灭绝。此外，正如吉尔伯特·西蒙东（Gilbert Simondon）在他的论文《论技术对象的存在方式》（On the Mode of Existence of Technical Objects）（1958年） 中所说的那样，这种条件下的技术的工具化观点也阻碍了人类存在者（human beings）对其存在的技术条件的理解和肯定，尽管他没有明确关注我们目前的行星&#x2F;后行星状况。</p><p>《怀疑与诋毁》可以被视为斯蒂格勒通过技术学问题并作为技术学问题（through and as the question of technics）重新思考“政治”的总体项目的典型表达（即他对一种技术学的政治哲学的发展（a political philosophy of technics）。我们的目标是概述 《怀疑与诋毁》中的一些关键概念（休闲&#x2F;otium、非休闲&#x2F;negotium、虚无主义&#x2F;nihilism、无产阶级化&#x2F;proletarianization、斗争&#x2F;struggle、希望&#x2F;hope、独异性&#x2F;singularity、口是心非&#x2F;duplicity、不可计算性&#x2F;incalculability、个体化&#x2F;individuation和虚构&#x2F;捏造&#x2F;fiction&#x2F;fabrication）以及提出一些支持和进一步推进斯蒂格勒论点的附加概念（例如，超自然&#x2F;hyperstition和mètic transduction）。</p><p>在第一卷的开篇，斯蒂格勒阐述了他的核心信息，即目前占主导地位的“通过消费实现工业化”的全球模式已经失败。今天，民主国家正面临着如此大规模的危机，无论是“一切照旧”的轻率态度（cavalier attitudes）还是（相反的）对“改革”（reform）的严肃态度似乎都是站不住脚的。他建议，唯一的解决办法是开辟一条新的途径：“将我们自身投射到一个新过程的发明中（project ourselves into the invention of a new process）”，即“超国家的心理的和集体的个体化（supranational psychic and collective individuation）” 。</p><p>但是，怎么办呢？从一开始，斯蒂格勒就批评那些试图控诉或免除（indict or absolve）美国的“知识社会”模式的方法，以及那些天真地或有意地为公共权力已经过时和衰落的观点制造烟幕弹或灵丹妙药的方法。通过宣传和欺骗（propaganda and deception），这些方法传递出这样的信息：公众的政治权力必须被消费者的购买力所取代。</p><p>对斯蒂格勒来说，“消费是在公民关系中的一种断裂（consumption is a rupture in the relation to citizenship）” ，这在战略上导致了民主的政治实践的解体。与这种试图通过将消费主义作为任何和所有人类行为的目的（end；telos）来获取和控制公共权力实践的战略欺骗相反，斯蒂格勒提出了“发明”（invention）的概念：应用一种战术性的口是心非（tactical duplicity）释放在任何和每一个人类行为中起作用的创造性和多样性的倾向（the creative and multiplicitous tendencies）。</p><p>通过这种方式，口是心非也开启了双重性（duplicity also opens onto duality），即任何（看似）程式化或决定性倾向的分裂、倍增和分支（splitting, doubling and branching）。<br>通过发明新的民主政治实践的方式，而不仅仅是再生产一种消费和生产的程式化文化，充分利用的口是心非被转化为艺术性（artfulness），即人类据以相互联系并与技术对象相联系的力比多创造力（libidinal creativity）。</p><p>当口是心非为公共权力服务时，它提供了更新集体个体化和公共斗争-能力（collective individuations and public struggle—capacities）的手段，斯蒂格勒宣称这些能力位于民众（demos）权力（或“统治（rules）”：kratos）的核心 。如果人类在超-工业时代（hyper-industrial age）还有任何希望，口是心非的斗争就是游戏的名称，并且在这方面（作为一种积极的和生产性的力量）口是心非失去了其所有的更消极和&#x2F;或虚无主义的内涵，成为斯蒂格勒的希望之源。</p><p>就像他反复提到的弗里德里希·尼采一样，斯蒂格勒将古希腊的希望或elpis概念与eris概念联系起来：“斗争——战争是其极端的版本——但是，在和平时期也会更加隐秘和安静地（stealthily and silently）进行” 。</p><p>对于斯蒂格勒（就像对于希腊人）来说，斗争可以是好的也可以是坏的，可以是方向正确的也可以是方向错误的（well-directed or ill-directed）：</p><p>“个体化的过程是一种永久的战争状态，但这种战争是通过希腊人称之为eris的社会-心理竞争来被遏制和被转变的（contained and transformed）——向着永远可能的最佳状态（ariston）的提升。但eris总是会变成毁灭性的斗争，变成不和（discord）。</p><p>因此，作为动机的ariston是口是心非的：最好的可能包含最坏的（the best may contain the worst）” 。换句话说，当被变革性的政治斗争（transformative political struggle）所引导时，口是心非可以是“好的”和“富有成效的”——而不仅仅是“破坏性的”。这遵循了斯蒂格勒总体的“药理学方法（pharmacological approach）”：他从“毒药”和“治疗”（poisons and cures）的角度思考政治活动。 </p><p>与古希腊的语言——“前苏格拉底式的、悲剧性的思想风格” ——保持一致，斯蒂格勒在其整个作品中都转向了这一点，在转变政治斗争的意义上的口是心非与Marcel Détienne 和 Jean-Pierre Vernant在1974年的《理智的技巧：古希腊的mètis》（Ruses de L’Intelligence: la Mètis des Grecs; Cunning Intelligencein Greek Culture and Society） 中研究的mètis（诡诈的狡猾、棘手的策略和“口是心非”（duplice）的转向或加倍）相一致。</p><p>在希腊语的普罗米修斯（prometheia）和埃庇米修斯（epimetheia）的精神 与斯蒂格勒的《技术与时间》中的泰坦神的呼应中，我们希望将《怀疑和诋毁》的口是心非带入mètis的概念，泰坦神普罗米修斯和厄庇墨透斯（pro - mètis&#x2F;metheia&#x2F;mathèsis和epi-mètis&#x2F;metheia&#x2F;mathèsis）就是以这个概念来命名的：</p><p>这两个人物&#x2F;兄弟&#x2F;他者处在斯蒂格勒的主要作品和他正在进行的分析的起源处——斯蒂格勒和他之前的希腊人一样，在他们身上找到了人性希望的礼物（gift of hope for humanity）（“毒药”和“治愈”）。<br>“绝望”一个条件是，在此之中，没有空间和时间进行斗争——因此，超-工业的超-同步化（hyper-industrial hyper-synchronization）带来了可怕的威胁。</p><p>通过后两个术语，斯蒂格勒指的是 20 世纪在美国出现的“一种新的工业（a new kind of industry）”：一种在功能上致力于营销和宣传的产业，在此，“文化”成为“工业活动的战略功能”，从模拟传输技术（尤其是最初的广播）、节目工业（尤其是随后的电视）和（最终的和目前的）先进的数字技术 最终使得人类行为的“实时”的同步化和大规模生产成为可能，随之而来的是全球范围内的欲望衰减（attenuation of desire）。 </p><p>超-同步的消费主义的文化资本主义的全球化直接导致无产阶级化（The globalization of hyper-synchronized consumerist cultural capitalism directly leads to proletarianization），斯蒂格勒将其重新构想为人类感知的实时的大规模机械化（the real-time mass-mechanization17 of human perceptions） ——他在别处称之为“感性的无产阶级化（the proletarianization of sensibility）” ——同时，由于工作的机械化（mechanization of work），人类创造力和知识也大量丧失。“无产阶级化（Proletarianization）”指的是工人的知识（“智慧（know-how）”：savoir-faire和savoir-vivre）在整个社会中的丧失：</p><p>无产阶级化的现实，与其说是贫困化（pauperization），不如说是工人的知识的丧失，工人倾向于成为没有技能的纯粹劳动力，除了维持生计的需要（need to subsist）之外，他们没有任何的工作动机。如此一来，工人就变成了无产者，这也意味着无产者不再是工人（the worker becomes a proletarian, which also means that the proletarian ceases to be a worker）[……] 资本主义的全球化就是通过这样一种强加给消费者的无产阶级化来完成的[……]正如工人成为无产者（workers-become-proletarian）后发现自己被剥夺了通过他们的工作，即通过他们的“知道-如何做”（savoir-faire）来加工世界的能力（the capacity to work the world），消费者也失去了他们的“知道-如何生活”（savoir-vivre）的能力，因为这意味着他们在世界上是（being）的独特方式，也就是，存在（existing）的独特方式。 </p><p>在 《怀疑和诋毁》的第一卷 中，斯蒂格勒宣称“欧洲正在把自身转变成一个巨大的博物馆（Europe is in the course of transforming itself into a gigantic museum）”，我们可以补充说，这与朱利安·巴恩斯（Julian Barnes）的布克奖获奖作品《英格兰，英格兰》（England England）中所描绘的方式并不一样。 </p><p>在这里，斯蒂格勒不仅（至少在精神上）呼应了巴恩斯，也呼应了已故的特伦斯·麦肯纳（Terence McKenna），后者认为文化正在被“购物中心文化”和“远程购物”所取代，这相当于对文化的背叛和非人性化（a betrayal of culture and is dehumanizing）。 </p><p>这种新的精神——象征的和精神的贫穷&#x2F;poverty、苦难&#x2F; misery、毁灭&#x2F; destruction、匮乏&#x2F;destitution，以及它对世界的“购物中心”化或“博物馆”化（its ‘mall’- or ‘museum’-ification of the world）——借助于超-工业的超-同步的广播媒介（hyper-industrial hyper-synchronized broadcast-media），像黑暗一样以光速传播 。</p><p>因此，工业民众（demos）的公共的和私人的生活空间将通过远程-技术学和远程-技术（tele-technics and tele-technologies）——它们是“远程行动”（远距离行动）的主要工具，可以使得远程控制的信息数据库导航成为可能，从而获得文化数据储备（可以说，这些数据根本就不再是“文化”）——重新配置（reconfigured）。对于斯蒂格勒来说，这是一个控制社会模型的一般化和具体化（the generalization and concretization of a controlsociety model），在这个模型中，所有过程——国内的和专业的，以及军事的、警察的、科学的、后勤的和消费者的——都变成了远程控制和算法管理。 作为远程行动（tele-action）的工具，超-工业的超-同步的广播媒介将成为数字捕捉和控制人类意识的手段和媒介：</p><p>这就是为什么微软公司……从1997年起就明确地以控制数字电视为目标：在那一年，这家全球公司的副总裁克雷格·蒙迪（Craig Mundie）宣布，世界上有十亿台电视机，几乎可以触及到地球上的每一个意识……几乎就在蒙迪发起他的任务，即由微软创建一个基于多媒体技术的新电视系统的同时……欧文·克里斯托尔（Irving Kristol）宣布“传教士住在好莱坞（missionaries live in Hollywood）”。 </p><p>就像加拿大导演大卫·柯南伯格（David Cronenberg）十年前在Videodrome（由好莱坞环球影业发行）中描绘的传教士一样，是“阴极射线任务（The Cathode Ray Mission）”的代理人（参见：柯南·伯格1983和《怀疑与诋毁》（第一卷），第21页），斯蒂格勒也强调，这在很大程度上是一个任务（missions）问题；“也就是说，精神战争（spiritual war），即使这场十字军东征自从乔治·W·布什（George W. Bush）非法当选后，已经转变为一场‘常规’战争” 。</p><p>没有eris（斗争&#x2F;struggle、冲突&#x2F; conflict、争论&#x2F; contention、竞争&#x2F;competition），就不可能有任何条件的ariston（改善&#x2F; betterment、提高&#x2F;improvement、改进&#x2F;amelioration），因此也不可能有任何elpis（希望&#x2F;hope、期望&#x2F; expectation、抱负&#x2F;aspiration）。然而，超工业化的超-同步化恰恰“拉平（levels）” 和“清算（liquidates）” 了那些点（那些时间和&#x2F;或空间），“在那里，它是一个通过eris 而介入战斗（engaging in combat）并且实现个体化的问题”，在那里，“赫拉克利特称之为anelpiston”能够出现（anelpiston，例如，“意料之外的……然而却是任何的期望的对象，即任何的elpis的对象” ）。</p><p>《怀疑和诋毁》的前两卷分别以两则题记（a pair of epigraphs each）开始（在第三卷的那十页结论的开头则以三则题记“结束”） ，而允许elpis出现的eris在前两卷的第二则题记中都占有重要地位：在《怀疑和诋毁》中明确指出，eris的“敌对力量所要求的伤口（wound）”本身就是“疯狂”（意料之外的和无法估量的）之爱的化身——这则题记摘自安德烈·布雷东（André Breton）的《疯狂的爱》（Mad Love: L’Amour Fou）——通过Joë Bousquet的存在主义感叹，即“我的伤口在我之前就存在（my wound existed before me）”以及“我生来就是为了化身为伤口（I was born to incarnate it）” ，《怀疑和诋毁》的第一卷隐晦地指出了这一点。</p><p>对于斯蒂格勒来说，Bousquet的感叹体现了一种超越当今的“民粹主义” 的悲惨主义的绽出（flowering），在某种意义上，Bousquet的题记可以看作是贯穿《怀疑与诋毁》的elpisian愿景的初步迹象：克服其他令人沮丧的条件（crushing conditions）（在这些条件下，人们很可能“放弃”而不是“克服”甚至“推翻”它们），并通过“过剩（excess）”——也就是“超越（exceeding）”——现存的‘事实’来克服这些条件，以便作为这些条件的“无法通约的……过剩（incommensurable […] excess）” 而存在（so as to exist），或者，正如斯蒂格勒所说，实-存（ex-sist） 。</p><p>Bousquet的瘫痪本来可能使他处于一种“悲惨的人类存在（miserable human being）……不再感觉到他实-存（he ex-sisted）”（《怀疑与诋毁》第一卷第48页描述的凶残的理查德·杜恩（Richard Durn）的情况），但他却与“那些……可能导致他不再是其自身，不再实-存（to no longer ex-sist）的东西” 作斗争，他决定站起来而不是放弃——即使他已经瘫痪并且卧床不起，也要站起来（“他再也没有站起来：他在卧床不起的情况下结束了他的生命；然而，尽管如此，他还是站起来了：也就是说，他成为了一名作家，他写下了他的伤口” ）。</p><p>在《怀疑与诋毁》的其他地方——在三卷本中——斯蒂格勒用口是心非（duplicity）这个术语来描述这一行为（“口是心非（duplice）：翻译为‘duplicity’不仅包含口是心非的回声，还包含重复和多样性的回声（echo not only of duplicitousness but also of duplication and multiplicity）”，译者写道 ），Bousquet double- 处理他被给予的手，通过他们的过度缝合或 - 用信仰和可信度的语言，怀疑和诋毁，而不是伤口和缝合 - 通过他们的过度迷信，使两种相反的倾向发挥作用。 Hyperstition 这个词与迷信相呼应，但又摆脱了（实际上超越了）迷信，它定义了使自己真实的虚构（真实与虚构相遇，实际上融合的难以察觉的交叉），虽然它是一个陌生的术语，作为一个概念，它对它来说并不陌生。 </p><p>事实上，它抓住了其论点的一个关键维度——可以说是它的创造性关键，它的熔炉——“因为决定取决于虚构”和“只有人们相信它才会存在的虚构。”</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;无产阶级化的现实，与其说是贫困化，不如说是工人的知识的丧失，工人倾向于成为没有技能的纯粹劳动力，除了维持生计的需要之外，他们没有任何的工作动机&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="法国哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="贝尔纳·斯蒂格勒" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E8%B4%9D%E5%B0%94%E7%BA%B3%C2%B7%E6%96%AF%E8%92%82%E6%A0%BC%E5%8B%92/"/>
    
    
    <category term="贝尔纳·斯蒂格勒" scheme="https://pedantries.com/tags/%E8%B4%9D%E5%B0%94%E7%BA%B3%C2%B7%E6%96%AF%E8%92%82%E6%A0%BC%E5%8B%92/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Paul Heintzman：有闲暇，知道我是神</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/47293.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/47293.html</id>
    <published>2023-03-21T13:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-03-27T00:18:22.939Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>休闲不是那些积极干预的人的心态，而是那些对一切开放的人的心态；不是那些抓住不放的人的心态，而是那些松开缰绳，自己自由自在的人的心态</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《有闲暇，知道我是神》</center></strong><br><strong><center>Paul Heintzman</center></strong><br><strong><center>祁云 译</center></strong></p><hr><p>尽管“休闲”一词产生于希腊文化，但Fox和Klaiber（2006）认为，休闲研究领域强调了希腊的休闲传统，而忽视了地中海的其他传统，如犹太-基督教传统。同样，Trafton（1985）认为，除了希腊和罗马的概念之外，古代希伯来人的想法也为西方的休闲概念提供了参考。犹太教和基督教的创世记中，上帝在第七天休息，伊甸园中的生活，以及第七天不做任何工作的安息日戒律，都促使人们将生活安排成七天，并重视休闲的价值。</p><p>虽然基督教在西方已经式微，但基督教在世界其他地方却不断发展，信徒总数超过24亿，对这些基督徒来说，《圣经》比希腊哲学对休闲的理解更具指导意义。本章将回顾圣经的主题（如安息日、休息）、活动（如节日、筵席、舞蹈、好客、友谊、路加福音中的休闲实践）和与休闲有关的经文（诗篇46：10；帖后3：10；传道书）以及历史观点，还有关于基督教和休闲的经验研究。</p><h3 id="与休闲有关的《圣经》主题和经文"><a href="#与休闲有关的《圣经》主题和经文" class="headerlink" title="与休闲有关的《圣经》主题和经文"></a>与休闲有关的《圣经》主题和经文</h3><p>与古希腊语的休闲有关的词汇在基督教经文中并不突出；然而，一些圣经元素可以用来发展基督教对休闲的理解：安息日、休息、诗篇46:10、与休闲有关的活动，以及传道书和帖撒罗尼迦书中的休闲和工作。</p><h4 id="安息日"><a href="#安息日" class="headerlink" title="安息日"></a>安息日</h4><p>基督徒经常利用《圣经》中的安息日来发展对休闲的理解（例如，Doohan 1990；Johnston 1983；Ryken 1995）。Heintzman（2006年，2015年）建议，圣经中的安息日不能等同于休闲，但它提供了发展休闲哲学的见解，包括数量和质量两个方面。首先，安息日教导了一种生活节奏，包括工作期和非工作期。在《旧约》中，多次提到不要在安息日工作的指示。人类应该有非工作的时期（即休闲的数量方面）。</p><p>其次，《出埃及记》（20：8-11）版本的安息日诫命提到了《创世纪》第一和第二章中的创世记，当时上帝不仅休息，而且在创造六天后的第七天赐予祝福和神圣，表明安息日和休闲是为了体验上帝和创造的礼物。因此，就休闲的质量层面而言，安息日通过在上帝和上帝创造的礼物中的休息、喜悦、自由和庆祝，为基督徒与上帝的关系的基本立场灌输一种精神态度（Heschel 1951）。</p><p>基督徒被鼓励进入上帝的安息日休息（来4:10），反映了质量层面。三是申命记（5:12-15）版本的安息日诫命，提到了以色列人从埃及被解救出来，提醒基督徒，最终人类能够休息是因为上帝对他们的恩典。第四，《出埃及记》23:12和《申命记》5:14表明，安息日，同样也是休闲，是为所有人准备的，包括男女奴隶、外国人和动物。正如Gordis（1982）所指出的，这种平等与古典希腊的休闲不同，后者是为精英阶层服务的。</p><p>第五，《出埃及记》31:16-17描述安息日是圣约的标志，这意味着对基督徒来说，安息日和类似的休闲是在与上帝的关系中经历的。第六，先知们谴责那些为了自己的利益而在安息日工作的人（如阿摩司8:5），并建议守安息日会带来快乐（以赛亚58:13-14）。休闲是为了享受，而不是为了压迫他人。第七，耶稣对安息日的教导和实践（马太福音12：1-14，见马可福音2：23-27，路加福音6：1-4；马可福音3：1-5；路加福音13：10-17，14:1-6；约翰福音9:13-16）表明，休闲是一个完整和愈合的时间。</p><h4 id="休息"><a href="#休息" class="headerlink" title="休息"></a>休息</h4><p>圣经中的休息概念包括一系列的身体和精神层面。虽然不能从这个圣经概念中得出休闲的操作性定义，但它提供了各种各样的线索，描述了休闲可能是什么：完成的休息，而不是不活动，如造物主在创造的工作完成后享受的休息（创2:2）；在土地上愉快、安全和有福的生活（申12:9-10），因为正如普利斯（1981年）所指出的，“我们不是在教义中休息，我们需要一个地方把我们的脚抬起来，而是一个上帝亲自在场的地方”（第77页）；进入上帝的安息（诗篇95:11）；安息日的平安、喜乐、幸福、和谐和安全（来4:9-11）；从劳动和负担中解脱出来，以及身体、灵魂和心灵在耶稣里的平安和满足（太11:28-30）。虽然在上帝的国度完全到来之前，基督徒可能无法完全体验所有这些层面的安息，但他们现在就可以开始体验。</p><h4 id="诗篇46-10"><a href="#诗篇46-10" class="headerlink" title="诗篇46:10"></a>诗篇46:10</h4><p>休闲著作有时会引用七十士译本的诗篇46:10：“有闲暇，知道我是神”（Allen 1989; Bregha 1980; Lee 1964; Neville 2004; Shivers and deLisle 1997; Teaff 2006）。这句诗在休闲研究领域可能是最有名的，因为Pieper（1963）在他的《休闲：文化的基础》的开头就引用了这句话。</p><p>要理解这节经文，就必须了解诗篇46的历史和语言学背景。从历史上看，最近的学术研究表明，这首诗不一定与特定的历史事件有关，如以前认为的公元前701年从亚述人手中拯救耶路撒冷（王下18：13-19：36）。相反，这首诗可能起源于古代耶路撒冷的崇拜传统。伊顿（1967）建议：“‘事件’最好理解为耶路撒冷的戏剧性仪式中所呈现的生与死、善与恶的普遍问题”（第127页）。</p><p>就文学背景而言，诗篇46篇与诗篇47篇和48篇似乎形成了一个三部曲，因为它们传达了相同的主题，使用了类似的语言，并反映了对上帝的保护和王权的信心（Heintzman 2009a）。</p><p>诗篇46的主题在第1节中提出：“神是我们的避难所和力量，是我们在困难中永远的帮助”，然后在相同的第7节和第11节的反语中得到加强：“全能的主与我们同在；雅各的神是我们的堡垒”。这些反问句以及在第3、7和11节末尾使用的“细拉”一词将本诗分为三个部分。1-3，4-7，8-11（Craigie 1983）。每一节的主题都是在危险面前相信神：自然灾害（1-3），与国家和王国的政治领域有关的不幸（4-7），以及自然和政治灾难（8-11）。然后第10节描述了读者应如何回应神的保护和存在。“静下来，知道我是神”。</p><p>七十士译本（公元前二世纪初在埃及完成的希伯来语旧约的古希腊语译本）在这节经文中使用了希腊语的，所以在英语中读作“有闲暇，知道我是神”。在武加大版（杰罗姆第四世纪从希伯来文翻译的拉丁文）中，这节经文是：vacate et videte quoniam ego sum Deus，“有闲暇，知道我是上帝”。与希伯来语和希腊语不同，拉丁语表达的是这可能是出于押韵的目的：vacate et videte（Neville 2004, p.17）。</p><p>英语的“be still”和希腊语的都是从希伯来语动词rapha的词干翻译过来的，意思是“释放、放下、软弱”，可以翻译成“使你们自己放下”（Parsons 2008, n.p.）。在希伯来语语法中，重点在于第二坐标状语（“知道”而不是“静止”）。因此，放手的目的是为了认识神。因此，人们可以静止或放松，因为他们可以相信上帝是保护者，知道上帝是自然和国家的主，而不是依靠自己（Craigie 1983）。</p><p>在将这节经文应用于今天时，我们不能将诗篇46:10从其上下文中删除，并简单地说，这节经文是为许多当代对休闲的理解（如自由时间、活动性、“心流”、心理体验、整体休闲）提供圣经上的支持。然而，这节经文与Pieper（1963）关于休闲的说法是一致的，特别是Pieper将他对休闲的理解与神的工作联系起来。特别是，Pieper的以下引文表明了一种类似于诗篇46:10中希伯来语动词rapha的“放手”理解的态度。</p><p>闲暇意味着……内在的平静……让事情发生。……休闲不是那些积极干预的人的心态，而是那些对一切开放的人的心态；不是那些抓住不放的人的心态，而是那些松开缰绳，自己自由自在的人的心态。几乎像一个人睡着了，因为一个人只有通过“让自己放开”才能睡着。（p. 41）</p><p>诗篇46:10为基督教化的古典理解提供了支持，即休闲是一种精神态度，如Pieper和其他人（如Doohan 1990）所认为的那样。诗篇46：10不太可能像Lee（1964）那样被解释。“停止你正在做的事，你这忙碌的小人，以为自己没有闲暇，请选择闲暇！”（p. 262）。虽然圣经中还有更大的主题和元素为在我们现在的文化中发展休闲哲学提供支持，而且可能是发展这种哲学的更好的起点，但诗篇46篇与这些其他主题是一致的，特别是圣经中的安息日和休息的主题，而且正如Ryken, Wilhoit, and Longman （1998）指出的那样，反映了一个潜在的休闲主题。</p><h3 id="与作为活动的休闲有关的《圣经》主题"><a href="#与作为活动的休闲有关的《圣经》主题" class="headerlink" title="与作为活动的休闲有关的《圣经》主题"></a>与作为活动的休闲有关的《圣经》主题</h3><p>圣经中的一些元素为基督教对休闲活动的理解提供了信息。这些元素包括节日、筵席、舞蹈、好客、朋友聚会，以及路加福音中的休闲活动。</p><h4 id="节日"><a href="#节日" class="headerlink" title="节日"></a>节日</h4><p>《旧约》中描述的以色列的节日是休闲的重要形象（Ryken等人，1998）。这些宗教节日和圣日，主要是农业节日，提供了一种庆祝、感恩和欢乐的方向和生活方式。约翰斯顿（1983年）指出：“宗教节日是脱离生活的大问题的场合，是一个特殊的时间，或者说是生活中的一个‘括号’，在欢乐中奉献给主”（110页）。这些节日表明，希伯来人的生活方式并非完全由工作主导；也有庆祝和欢乐的时候。从希伯来的节日中，基督徒了解到，所有的生活都不应该被工作所消耗。虽然基督徒不庆祝旧约中的节日，但这些节日提供了一个模式，说明休闲活动可以满足人类对节日和社区仪式的需求（Ryken 1995）。</p><h4 id="宴饮"><a href="#宴饮" class="headerlink" title="宴饮"></a>宴饮</h4><p>以色列人生活中的重大事件经常涉及到以吃饭的形式举行的宴会，其中包括庆祝和身体的营养（约翰斯顿1983）。例如，当撒拉为以撒断奶时，“亚伯拉罕举行了盛大的宴会”（创21:8），并为庆祝雅各的结婚准备了宴会（创29）。这些与以色列人生活中的特殊时刻相关的节庆，“象征着上帝对他的子民的恩典”（约翰斯顿1983年，第116页）。节日是耶稣经历的一部分，比如他参加迦拿婚宴，以及他的教导中象征性地使用节日，如浪子的比喻（路加福音15：11，31；见马太福音9：14-17，22：1-14，25：1-13）。</p><h4 id="舞蹈"><a href="#舞蹈" class="headerlink" title="舞蹈"></a>舞蹈</h4><p>《旧约》中多次提到了舞蹈（Johnston 1983）。诗篇指示以色列人“用舞蹈 ”赞美耶和华（诗149：3；见诗150：4）。诗篇68篇（见诗118:27）描述了一个由弹琴人和歌手组成的游行舞蹈，一直到锡安。《士师记》第21章记录了示罗的女儿们的舞蹈，这很可能发生在一个收获的节日里。《传道书》第3章的著名段落以“凡事都有定时”（第1节）开始，指出有“跳舞的时间”（第4节）。</p><p>耶利米哀叹说，当耶路撒冷被摧毁时，“我们的舞蹈变成了哀伤”（拉玛5:15；见诗30:11；耶31:13）。然而，他预计在流放后的未来，以色列人将“出去与欢乐的人跳舞”（耶31:4），因为他们再次庆祝他们的节庆。当大卫把约柜带到锡安时，他在耶和华面前跳舞（撒下6:14）。因此，舞蹈“在《旧约》中作为表达庆祝和敬拜的手段具有很强的特点”（Ross 1993, p.47）。虽然在旧约中，唱歌和跳舞经常一起出现，但正如Witherington（2012）所指出的，圣经也包括许多关于音乐活动的内容（见约伯记21：11-12和诗篇，这是以色列的歌本）。</p><h4 id="宾馆"><a href="#宾馆" class="headerlink" title="宾馆"></a>宾馆</h4><p>对以色列人来说，为寄居者或陌生人提供款待和照顾是一项神圣的、需要互惠的责任，因为公共住宿场所很少，抢劫的危险很大（Johnston 1983）。好客的重要性的一个例子可以在《创世纪》第18章和第19章中看到，当时亚伯拉罕为神圣的使者安排了一场宴会，尽管他不知道他们是天国的客人（Witherington 2012）。</p><p>这个关于款待的故事是一个休闲的场合，因为它与日常生活分开，涉及到其余的访客，一顿豪华的晚餐，以及主人和访客之间的谈话（Ryken 1995）。约翰斯顿（1983）总结道，“在古代以色列，好客的义务的伦理力量是非常强大的。但是……客人和他的队伍不仅要得到照顾，还要得到招待。招待不仅是一种责任，而且是一种乐趣”（第117页）。</p><h4 id="友谊"><a href="#友谊" class="headerlink" title="友谊"></a>友谊</h4><p>友谊对耶稣很重要（Johnston 1983）。事实上，耶稣因为与其他被视为有问题的人作伴而受到批评：贪食者、酒鬼、税吏和妓女（路加福音7：34；马太福音21：31-32；路加福音19：1-10；约翰福音8：2-11）。这些类型的关系使马歇尔（1978）写道，耶稣带来了“神圣的宽恕和友谊的提议”（第302页）。</p><p>在耶稣访问马利亚和马大在伯大尼的家与他们一起吃饭的叙述中，友谊得到了强调（路加福音10）。马大准备饭菜，与坐在耶稣脚下听他说话的马利亚形成对比。尽管许多评论家对这段经文强调了听耶稣讲话的重要性，但约翰斯顿（1983）强调，耶稣强调的是友好交谈的重要性。“好客应该不仅仅包括丰盛的宴会。它还应该包括友好的关注。它应该是一个享受的场合……而不仅仅是一种责任”（第122页）。</p><h3 id="《路加福音》中的休闲习俗"><a href="#《路加福音》中的休闲习俗" class="headerlink" title="《路加福音》中的休闲习俗"></a>《路加福音》中的休闲习俗</h3><p>路加福音的重点是与休闲活动有关的活动和环境：社交、旅行、分享和吃食物、参加门外餐、参观荒野。福克斯（2009）解释说，“耶稣似乎明白，味觉、嗅觉、触觉以及一个人对另一个人的日常关注在很大程度上构成了人类生活中的‘美好’事物”（第22-23页）。耶稣的生活和教导与各种与休闲有关的食物做法有关，如路加对几个饼和鱼被繁殖的描述，耶稣与妓女和罪人一起吃饭，最后的晚餐本身，以及许多与食物种植有关的寓言。福克斯声称，路加福音中的相当一部分（4:16-22。31-35; 6:1-10; 13:10-17; 14:1-6）批评强调与休闲行为相关的虔诚和法律，缺乏同情心。</p><p>叙述和比喻中关注食物和饮食习惯的部分，鼓励慷慨、分享的价值观，以及超越吃饭、访客和客人的好客，使陌生人感到“在家里”。一些比喻（路加福音5:27-32；7:36-50；15:1-24；19:1-10）描述了耶稣与妓女、税吏和其他罪人同桌而坐，这对于像耶稣这样一个能够与法利赛人和其他上层社会成员交谈的文人来说是不寻常的。福克斯说：“这些寓言提出了一种基督教-犹太教的休闲方式，挑战了希腊-罗马宴会的规范性和等级结构，提倡一种‘餐桌友谊’，邀请所有人参与和分享，不考虑价值或地位”（第24页）。</p><h3 id="《传道书》中的工作与休闲"><a href="#《传道书》中的工作与休闲" class="headerlink" title="《传道书》中的工作与休闲"></a>《传道书》中的工作与休闲</h3><p>传道书批判了那些通过追求强迫性的工作伦理或享乐主义和消费性的休闲伦理而扭曲了上帝预定的工作和休闲节奏的人。《传道书》指出了另一种选择：在上帝赐予人类的好地上享受美好的生活。在整个传道书中（2:17-26；5:9-16；6:7-9；特别是4:4-16），作者强调了强迫性工作的愚蠢，并驳斥了经常被提出来支持它的三个论点：成就的需要（4:4），对财富的渴望（4:8），以及对获得名声的渴望（4:13-16）。结论是不可避免的：工作是愚蠢的，而节制是明智的。《传道书》也针对那些持有享乐主义、消费性娱乐伦理的人。毫无保留地追求快乐和获得财产的生活是“毫无意义的，是在追赶风”（2：1-11）。</p><p>专注于追求快乐、消费和获取的休闲活动，或成为一个人的全部目的，最终是不满足的。与强迫性工作伦理和享乐主义休闲伦理相比，建议的生活方式出现在传道书2章的结尾。在这里我们了解到，生活是需要享受的。“人所做的，莫过于吃喝玩乐，在劳碌中寻得满足”（第24节）。评论家们建议这句话代表了一种满足和幸福的生活，其特点是快乐、陪伴和满足。传道书的作者进一步阐述了享受上帝所赐生活的主题（2：24-26；3：12-13，22；5：18-19；9：7-9；11：9-12：1）。上帝给了人类机会和鼓励，让他们在上帝的好地上享受美好的生活。</p><h3 id="帖撒罗尼迦后书3：10"><a href="#帖撒罗尼迦后书3：10" class="headerlink" title="帖撒罗尼迦后书3：10"></a>帖撒罗尼迦后书3：10</h3><p>休闲教科书有时会引用帖撒罗尼迦后书3：10来说明和解释圣经中的工作观。例如，亨德森等人（2001年）直接引用了这节经文的一部分：“若有人不肯做工，就不可吃饭”，以支持他们的声明：“勤奋工作在圣经的几段经文中被称赞为一种美德”（第112页）。虽然亨德森和他的同事提到了另外一节经文（帖撒罗尼迦前书4:11），但部分引用帖撒罗尼迦后书3:10是用来支持他们声明的唯一圣经引文。</p><p>在关于基督教和工作的讨论中，Goodale和Godbey（1988年）没有引用或参考帖撒罗尼迦后书3:10，而是在解读中暗指它：“保罗在他的传教工作中非常清楚；如果你想吃东西，那么你必须工作。”然后错误地将创世纪中的一句话“从你额上的汗水”归于保罗（33页）。在讨论犹太教-基督教的休闲观时，Sylvester（1999）引用了这节经文，还包括了后面两节经文。</p><p>无论是Henderson和他的同事，Goodale和Godbey，还是Sylvester都没有解释这段话的背景。虽然西尔维斯特参考并引用了其他关于工作的圣经经文，但这些经文大多是指上帝的工作（创2:2；林前3:10；诗7:28，22:24）或属灵活动（林前3:9；马太4:19）。为了理解这节经文，需要在其历史和文学背景下看待它（Heintzman 2005, 2015）。当这样做时，“凡不愿作工的，就不吃饭”这句话发生在一个非常特殊的环境中，原来的读者不工作，因为他们对末世论的理解是混乱的，期待基督立即回来。因此，直接应用于其他语境需要谨慎。这句经常被引用和误解的话语并不是对那些无力养活自己的人无情的表达。</p><p>这节经文说：“凡不愿意工作的，就不能吃”，而不是“凡不工作的，就不能吃”。麦基（1983年）提供了一个可能与保罗批评的原始情况相似的现代情况的例子，他描述了一个神学院的两个学生坐在宿舍里，不出现在吃饭或参与日常活动中，因为他们认为如果他们耐心等待就会得到某种特殊的启示。如果不把帖撒罗尼迦后书3:10放在其历史和文学背景中，这句话肯定暗示了强烈的工作取向，甚至对当代读者来说听起来过于严厉和冷酷。这句话需要在其原来的背景下，在整个圣经关于工作的教导中加以理解（Heintzman 2015），这是由其他暗示休闲的圣经元素决定的。</p><h3 id="穿越时空的基督教与休闲：历史的视角"><a href="#穿越时空的基督教与休闲：历史的视角" class="headerlink" title="穿越时空的基督教与休闲：历史的视角"></a>穿越时空的基督教与休闲：历史的视角</h3><p>在整个基督教历史上，有两种对闲暇的理解——对存在的阶级状态的看法和对活动的看法——一直占主导地位。早期基督教的otium sanctum或圣洁的休闲概念是“一种生活的平衡感，一种在一天的活动中保持平静的能力，一种休息和花时间享受美的能力，一种调整自己节奏的能力”（Foster 1978, pp.20-21）。随着基督教神学的发展，基督教对休闲的理解受到希腊的“休闲”概念的影响，这个概念在早期基督教中被修改，与沉思或精神生活相关。</p><p>神学家和主教奥古斯丁（公元354-440年）指出，有三种类型的生活：休闲的生活，行动的生活，以及行动和休闲的组合生活。所有这些生活都是有价值的，只要休闲的生活不忽视邻居的需要，行动的生活不忽视对上帝的思考。对于奥古斯丁（1972年）来说，休闲涉及“调查和发现真理……没有人被禁止致力于追求真理，因为这涉及到一种值得称赞的休闲”（第十九册，第19章，第880页）。</p><p>托马斯-阿奎那（1225-1274）是中世纪著名的神学家，他将亚里士多德的思想与基督教教义结合在一起，将亚里士多德的休闲和沉思的概念置于上帝的祝福视野中。这种对闲暇的理解是修道院文化的重要组成部分，在那里，僧侣的工作与闲暇（otium）生活相结合（Leclercq 1982）。这一传统在罗马天主教神学家和哲学家Josef Pieper（1904-1997）身上得以延续，他将休闲定义为：</p><blockquote><p>一种精神和心灵的态度。它不是简单的外部因素的结果，它不是空闲时间、假日、周末或假期的必然结果。首先，它是一种心态，一种灵魂的状态。（1963, pp. 40-41）</p></blockquote><p>今天，这种经典的休闲观被罗马天主教传统中的许多人所倡导（例如，Billy 2001；Doohan 1990；O’Rourke 1977；Teaff 2006），他们和Pieper一样，将休闲视为一种精神态度。</p><p>尽管Pieper（1963）所表达的古典休闲的基督教版本至今仍在罗马天主教会中继续存在，但随着宗教改革和新教神学的发展，人们对休闲的理解从古典的理解转向活动的理解。十六世纪的新教改革者摒弃了中世纪对积极（世俗）生活和沉思（精神）生活的分类和区分。对他们来说，所有的生活和工作都是神圣的。对改革者马丁-路德（1483-1546）来说，每项活动，包括非工作活动，都可以用来荣耀上帝（路德1965）。路德认为工作是非常光荣的，“是最神圣的事情，是上帝赐福给我们的手段”，但他对休息的高度重视使他没有把工作当作偶像（Althaus 1965, pp.101, 104）。</p><p>路德对工作的评价是基于安息日的诫命，该诫命不仅命令基督徒工作，而且还通过命令他们休息来确立工作的限制。在路德关于十诫的赞美诗中，他从这个意义上解释了安息日的诫命：“你必须从你自己的工作中解脱出来，使上帝他的工作在你身上有”（路德1965年，第279页）。在5月12日的一封信中。1530年，路德劝告梅兰芳，“我们在休息时敬拜上帝；的确，对上帝的敬拜没有比这更大的了”（引自Althaus 1965，第53页）。</p><p>另一位重要的改革者约翰-加尔文（1509-1564年）反对过度行为，但赞同参与艺术、游戏和社交活动，只要这些活动有助于生活节奏：“没有任何地方禁止我们大笑，或饱餐一顿，或附和新的姿势……或对音乐的和谐感到高兴，或饮酒”（加尔文1813年，第316页）。</p><p>清教徒是热情的改革者，他们不赞成过度放纵的活动，如饮酒和破坏性的活动，如血腥的运动（猎熊、斗鸡和拳击），但却赞美生命。虽然非工作活动经常为工作服务，正如本杰明-科尔曼（1673-1747）所评论的那样，“我们每天都需要一些喘息和消遣，没有这些，我们的力量就会变得迟钝；稍作休息又会使它们变得锋利”（引自米勒和约翰逊1963年，第392页），但在清教徒看来，将休闲用于工具性目的与享受共同存在是幸福的（约翰逊2009）。</p><p>新教学者雷肯（1995）提供了当代基督教对活动观点的表达，他包括了李的一段话：</p><blockquote><p>它（休闲的）目的是使我们恢复身体、精神和情感的力量和完整。……休闲的目的是重新创造一个人，使他或她恢复到早期的状态……休闲……是“人类精神的成长时间”，是“休息和恢复，重新发现生活的全部”的时间。……从这个词的最佳意义上说，休闲是一种逃避……放松是休闲的内在品质之一。（第236、261页）</p></blockquote><p>近几十年来，基督徒对休闲的理解并不局限于经典和活动的观点。Sherrow （1984）和Neville（2004）分别在他们的书名《时间到了：休闲、生活方式与基督教》和《自由时间：迈向休闲神学》中关注了休闲即时间。Neville写道：“休闲神学必须是自由神学的一个特殊方面，因为休闲……是摆脱了外部约束的时间，在工作或社会职责方面”（第100页）。</p><p>最近，一些基督教作者阐述了对休闲的全面理解。例如，Dahl（2006）写道：</p><blockquote><p>工作和休闲不是截然不同的，它们处于一个连续体中。……休闲是能够将工作、崇拜和娱乐以一种自由的、充满爱的、整体的方式结合起来，尽可能地将这三个要素整合起来。虽然一个人去不同的地方执行不同的功能，但休闲在于整合这三个方面，以便在自己的生活、家庭和社区中体验整体性。（p. 95）</p></blockquote><p>在Joblin（2009）的整体观点中，休闲被理解为一种态度或心态，“是一种在工作、游戏和崇拜中对自由的参与和负责任的追求”（第103页）。Heintzman（2015）主张整体休闲，因为它包含了与休闲有关的各种丰富的圣经材料，包括休闲的质和量两个方面，一个与人的存在有关，一个与人的行为有关，同时还结合了基督教的两个历史传统，罗马天主教的存在状态和新教的休闲活动观点。</p><p>大多数基督徒现在生活在非洲、亚洲和南美洲，而不是欧洲、北美和澳大拉西亚；然而，关于他们的休闲的文章却很少。其中一个例子是罗斯（1993）的一篇论文，描述了许多非洲人对《旧约》中包括跳舞作为敬拜和庆祝的段落产生了共鸣。在南美洲，最近出版的《El Juego: Una Perspectiva Christiana （Sabean et al. 2014）》提供了一个关于游戏的历史、社会学和神学方向。</p><h3 id="关于基督教和休闲的实证研究"><a href="#关于基督教和休闲的实证研究" class="headerlink" title="关于基督教和休闲的实证研究"></a>关于基督教和休闲的实证研究</h3><p>关于各种基督教团体的休闲，存在少量的经验研究。阿米什人（Anderson和Autry 2011）、旧秩序门诺派和阿米什人（Wenger 2003）；福音派神学家（Hothem 1983）、神召会（Livengood 2004）、弟兄会（Collins 1993）和黑人教会（Waller 2009）；以及澳大利亚的基督教和休闲（Schulz和Auld 2009）。虽然在休闲研究领域，关于休闲和灵性的实证研究越来越多（Heintzman 2016a, b），这些研究很少关注基督徒和基督教灵性。少数例外是对新范式基督徒的休闲和灵性的研究（Berkers 2012；Livengood 2009），以及跳肚皮舞的基督徒（Kraus 2010），这些研究记录了休闲和灵性如何在基督徒的生活中交织在一起。</p><p>尽管如此，基督教灵性的历史对目前研究休闲和灵性之间的关系有很多贡献，但这一传统在很大程度上被忽略了。事实上，现今一些关于休闲和灵性的研究结果只是证实了整个基督教灵性史上的已知事实（Heintzman 2011）。通过实证研究，至少有八个过程将休闲和灵性联系起来（Heintzman 2009b）。</p><p>灵性通过以下方式得到促进：创造时间和空间的休闲；生活中工作和休闲的平衡，与忙碌形成对比；个人或人类历史的休闲环境；休闲期间的接受、感恩和庆祝态度；休闲中体验自然并与之建立关系的机会；远离不同的环境；休闲活动和项目中的孤独；以及帮助人们探索和发展彼此之间的联系的活动。Heintzman（2011，2015）记录了几个世纪以来，这些过程是如何作为基督教灵性中的精神实践而被提倡的。</p><p>例如，研究人员（如Fredrickson和Anderson 1999；Heintzman 2000, 2012；Stringer和McAvoy 1992；Sweatman和Heintzman 2004）发现，孤独对休闲参与者的灵性很重要。这样的发现与《圣经》中的经文是一致的，如耶稣退到山坡上祈祷（如马可福音6:46），以及整个历史上的基督教教导。例如，托马斯-肯皮斯（Thomas à Kempis，约1379-1471）解释说：“想要达到内在性和灵性的人必须离开人群。……在安静和沉默中，忠实的灵魂会取得进步”（引自Foster和Griffin 2000，第149-150页）。约翰-梅因（1926-1982）说，“现在要踏上精神之路，我们必须学会沉默。需要我们做的是进入深刻的沉默”（引自Foster和Griffin 2000，第156页）。</p><p>同样，亨利-努文（1932-1996）写道：“如果没有孤独，那几乎就是不可能过上灵性的生活”，并继续说：“孤独使我们逐渐接触到上帝在我们生活中的这种充满希望的存在，并使我们甚至现在就能品尝到属于新天新地的快乐和和平的开端”（引自Foster和Smith 1993, 第95-97页）。从基督教灵性的经典中也可以找到一些例子来支持实证研究所确定的其他七个休闲灵性过程（Heintzman 2011, 2015）。因此，关于休闲和灵性的调查研究以一种不同的知识类型——经验知识——证实了基督教灵性传统中流传了几个世纪的经验知识和智慧。</p><h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><p>本章简要介绍了基督教与休闲。一些与休闲有关的圣经主题和经文导致了基督教对休闲的理解和表达在不同时期和不同空间的多样性。我们不可能得出结论说有一种同质化的基督教休闲概念或表达方式。此外，还有许多基督教主题或实践，如安息日和休息，并不直接等同于休闲，但可以被描述为类似休闲。由于对基督徒的休闲或休闲与基督教精神之间的关系的实证研究很少，因此建议对这些主题，特别是对非西方世界的基督徒的休闲进行研究。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;休闲不是那些积极干预的人的心态，而是那些对一切开放的人的心态；不是那些抓住不放的人的心态，而是那些松开缰绳，自己自由自在的人的心态&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="基督教哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="Paul Heintzman" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E5%93%B2%E5%AD%A6/Paul-Heintzman/"/>
    
    
    <category term="基督教哲学" scheme="https://pedantries.com/tags/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Kevin Aho：加速、无聊和极端麻木</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/55609.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/55609.html</id>
    <published>2023-03-20T13:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-03-27T01:18:17.789Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>只要我们沉浸在这种工具性的世界观中——一种同时调解工作和休闲的世界观——就会越来越难以询问我们自己忙碌的存在的意义</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《加速、无聊和极端麻木》</center></strong><br><strong><center>Kevin Aho</center></strong><br><strong><center>祁云 译</center></strong></p><hr><p>在莱因哈德·库恩1976年的开创性研究《午后的恶魔：西方文学中的无聊》之后，人们对当代的无聊体验兴趣大增：帕特里夏·斯巴克的《无聊的哲学》和伊丽莎白·古德斯坦的《没有品质的全面体验：无聊与现代性》都对现代的无聊情绪进行了考察，这种情绪诞生于西欧和美国的城市工业中心，在技术时代达到了无处不在的状态。当普遍存在对即时娱乐、风险和巅峰感觉的文化渴望时，这种情绪就可以被识别出来，这种瞬间的对立面将我们从日常生活的空虚和冷漠中短暂地拉出来。</p><p>Anton Zijderveld解释了如何识别无聊：</p><p><strong>可以看到，每当无聊的时候，语言会变得粗俗和夸张，音乐会变得响亮和紧张，眩晕和梦幻，情绪会变得无限和无耻，行为会变得怪异和愚蠢。一个无聊的人需要这些身体、心理和思想的刺激物，因为他没有任何其他方式的行为刺激。</strong></p><p>然而，声称现代文化因为没有“行为上的刺激”而感到无聊似乎很奇怪。我们生活在超级刺激的时代，全球旅行，即时信贷，以及无尽的技术干扰。有这么多的义务、选择和产品可供挑选和消费，人们怎么可能会感到无聊呢？</p><p>二十世纪的社会理论家和哲学家们指出了一些导致现代弊病的重叠原因。例如，托马斯主义哲学家约瑟夫·皮佩尔（1963年）认为，无聊在现代文化中的出现是因为——在我们对效用和生产力的迷恋中——我们已经忘记了真正的、无目的的休闲的价值，将其与购物、餐饮或看电影等工具性的分心混淆，这些活动我们从根本上是漠不关心的。新马克思主义者借凡勃伦的工作，认为资本主义日益富裕的中产阶级创造了一种植根于炫耀性消费的生活，催生了几代无聊的公民，他们的激情已经沦为购买最新的衣服、汽车和电子产品。</p><p>马丁·海德格尔声称，现代性的基本情绪是无聊，因为没有任何东西可以再以独特或不同的方式脱颖而出；所有的人——包括人类——都已经被平移到可以被操纵、使用和交换的可量化资源的地位。受弗里德里希·尼采和米歇尔·福柯影响的文化批评家指出，这种情感上的平淡可能来自于在一个以理性控制、纪律和秩序为特权的技术文化对感觉和欲望的过度压抑。</p><p>在不否定这些说法的同时，我想提出，无聊的文化影响和后现代的倾向，我称之为“极端审美”，也可能归因于技术时代独特的生活速度或节奏。社会学家乔治·西梅尔的工作在这方面很重要，因为他是最早通过现代的时间压力和社会加速的经验来解释无聊的人之一，这种解释对当代社会理论产生了重大影响。</p><p>根据西梅尔的观点，理性化的科学世界观的兴起和工具性货币经济的出现，使我们失去了赋予前现代生活以凝聚力和目的感的持久的价值和意义。其结果是一种共同的空虚体验，生活被简化为无意义的商品和服务的生产和消费。随着技术的革新，我们可以在更小的时间单位内生产和消费更多的东西，导致生活节奏加快，以至于很难从质量上区分哪些事情对我们来说真正重要。我们是如此的忙碌，如此的过度刺激，如此的捉襟见肘，以至于我们变得厌烦，对日常经验的狂热漠不关心。</p><p>然而，正如西梅尔提醒我们的那样，正是因为这种“无所谓的态度”，我们越来越多地转向更过分、更冒险和更危险的行为。在我们的冷漠中，我们寻找一些东西，任何能唤起强烈的对立面的东西，瞬间打破无聊的魔咒。</p><h3 id="1、无聊的兴起"><a href="#1、无聊的兴起" class="headerlink" title="1、无聊的兴起"></a>1、无聊的兴起</h3><p>虽然无聊的经验有古老的根源，可以在希腊语中找到怠惰（scholé、álys和argós）和冷漠的精神状态（kóros），但最能体现这种感觉的词是希腊语中的akedía，它来自kedos，表示精神上缺乏兴趣，是一种冷漠，具有道德性质，因为它代表灵魂的一种罪恶状况。从古代晚期到中世纪，Acedia与一种恶魔般的疲倦或灵魂的昏迷有关，四世纪的Pontus僧侣Evagrius简单地称之为“正午恶魔”，他在10点到2点之间出没。</p><p>然而，对于我们的目的来说，这种前现代的概念不是很有帮助，因为它主要集中在灵魂的不道德特性或关于休闲阶层的闲置。在这篇文章中，我们关注的是无聊的具体的现代表现，以至于它不再局限于那些罕见的病态灵魂或少数富有的社会人士。相反，它是存在于现代世界本身的后果。</p><p>在这方面，值得注意的是，英语单词“boredom”直到19世纪才被引入，而心理学术语“to bore”直到18世纪中期才出现。同样，法语单词“ennui”，被理解为一种个人的精神贫瘠或冷漠感，德语单词“Langeweile”，被理解为当一个人经历一段空虚的时间时的不愉快的感觉，都经历了一个现代的民主化过程，据此，这种情绪不再只属于少数人，而是属于整个现代世界。</p><p>对西梅尔来说，现代无聊的经验在历史上与尼采在19世纪末宣布的“上帝已死”相对应，指的是现代欧洲所有绝对的、普遍的真理和价值的崩溃，这些真理赋予了前现代生活以持久的意义和目的感。</p><p>在古代和中世纪的世界里，事物的价值在很大程度上被理解为一种潜在的自然秩序，一种“伟大的存在链”，人们据此认识到他们在世界中的位置，并开始理解他们共同目标和项目的神圣目的。西梅尔证实，前现代的世界观：</p><p>赋予生命以绝对的目的、灵魂的救赎和上帝的境界。他们把自己作为一种无条件的价值，作为超越生活中一切特殊的、零碎的、无意义的东西的最终目标，向大众传播。他们为这个最终目的而活，直到最后几个世纪，基督教失去了对无数灵魂的力量。</p><p>随着现代欧洲的城市化和世俗科学观点的影响越来越大，自然界越来越多地被理解为，不是一个充满神圣目的的魔幻之地，而是一个巨大的、最终毫无意义的、处于因果互动中的野蛮物体的仓库，这些物体可以用仪器观察、测量和控制。在这种观点中，人类只是多了一个信息，在无数个可以根据具体计算程序进行合理解释的对象中多了一个。</p><p>马克斯·韦伯在其1918年的演讲《作为职业的科学》中，对欧洲日益致力于理性化社会的危险提出了警告。韦伯认为，这种“日益增长的知识化和理性化……意味着不再有神秘的不可估量的力量发挥作用，而是人们原则上可以通过计算掌握一切。这意味着，世界已经失去了活力”。韦伯认为科学“进步”在“纯粹的实用和技术”之外没有任何意义。这种进步是无止境的，而且就最重要的存在问题而言，最终是没有意义的。重要的是：“我们应该做什么，我们应该如何生活？”和“我们自己死亡的意义是什么？”。</p><p>在现代，人要么被视为一个可以被操纵和量化的对象，要么被视为一个自我封闭的主体，与持久的信仰和实践的有意义的社会背景相分离。</p><p>西梅尔认为，货币经济的出现是这种工具性世界观的核心特征。在货币经济中，价值被“拉平”和“平等化”，以至于它们脱离了一个人与整个社会的情感关系。金钱被认为是理性的“一切事物的等价物”。</p><p>在这种观点下，事物的价值完全是通过货币的可量化的网格来解释的。这样做的后果是双重的：首先，货币经济巩固了现代意义上的个人自由，使其摆脱了限制性的社会规范，因为主体不再以与持久的实践和信仰的社区背景的约束关系来解释她&#x2F;他自己。第二，由于货币经济中的社会生活依赖于工具理性的调解，因此失去了情感联系，也就是西梅尔所说的“情感生活的特殊扁平化”。</p><p>这种拉平的结果是一种空虚和不安的感觉，即西梅尔所说的“淡然的态度”。如果价值只被理解为可量化的术语，特别是在“它值多少钱？”的问题上，那么我们最深层的社会、个人和情感承诺也必须被量化。在货币经济中，现代人变得对事物越来越无动于衷，因为它们存在于“统一而沉闷的色彩中，不再有变化的区别”。</p><p>货币变成了一个“绝对的价值”，一个不容置疑的“目的本身”，而生活的形式则通过理性的计算、量化、准时性和无休止的商品和服务的交换而被“无情的客观性”所控制。</p><p>而且，随着货币经济在通讯、传输和生产方面的技术进步而加速扩张，个人发现越来越难以跟上他们疯狂消费和生产的东西。结果，正如西梅尔所写的，是 “生活节奏的极度加快，生活波动的疯狂骚动和压缩，其中货币对心理生活过程的具体影响变得最清晰可辨”。</p><h3 id="2、加速和厌烦"><a href="#2、加速和厌烦" class="headerlink" title="2、加速和厌烦"></a>2、加速和厌烦</h3><p>十九世纪末，医生乔治·比尔德提出了“神经衰弱”一词，指的是陷入货币经济的勤劳的美国人的神经狂热，这种狂热体现在抽搐、守时和忙碌中，并导致任何数量的情绪和身体的变化。包括“消化不良、头痛、瘫痪、失眠和麻木”。</p><p>医生和精神病学家开始将神经衰弱视为加速的城市生活中无处不在的症状，这种症状没有明确的生理学基础，但似乎来自独特的现代社会条件。Malley写道，“神经衰弱”，“作为一个包罗万象的通用诊断，就像今天的注意力缺陷&#x2F;多动症（ADHD）一样”。在他1903年的开创性文章《大都市与精神生活》中，西梅尔跟随比尔德的思路，提出现代城市中对神经系统越来越强烈的刺激必然会导致一种从根本上说是“淡漠”的气质。</p><p>通过同样的调节因素在数量上的强化，这一成就被转化为它的反面，并出现在淡漠态度的特殊调整中。在这种现象中，神经在拒绝对它们的刺激作出反应中找到了适应都市生活的内容和形式的最后可能性。</p><p>根据西梅尔的说法，大都市主体的神经系统受到越来越多的不同刺激的轰炸，无一例外地达到了过度刺激的高峰，而身体出于纯粹的“自我保护”，依靠智力这一植根于情感疏离的“保护性器官”做出反应。大都会类型的人发展出一种保护他免受威胁的器官。他的外部环境的潮流和差异会使他连根拔起。他用他的头脑而不是他的心做出反应。</p><p>这种智力上的疏离有积极和消极的作用。积极的是，由于它是心理的“最不敏感”部分，智力提供了一个自我保护的情感屏障，使主体从感觉上的“冲击和内心的动荡”中麻醉出来，这些都是大都市生活的症状。消极的是，它导致了一种不是基于个人和情感与社会世界的联系，而是基于工具性的“逻辑操作”的生活。对西梅尔来说，这种计算性的个人化的后果是无聊，是对我们的日常选择和承诺的脱离的漠视。</p><p>西梅尔认为大都市主体的冷漠特征是不可避免的。它在很大程度上是一种自然反应，源于现代城市中的速度和无休止的神经刺激。在世纪之交，有许多社会形式促成了生活节奏的加快：以新闻、电报和电话为代表的新通信技术的出现；以蒸汽机、铁路和汽车为代表的运输业的进步；以及机械化的大规模生产形式。这些技术发展的综合影响迅速改变了大都市的生活节奏，并促成了一种日益增长的紧张感。事实上，有些人认为这些发明在社会结构中的爆发是如此之快以至于神经系统根本无法适应。</p><p>马克斯·诺尔道对这种世纪之交的城市紧张情绪进行了描述，他写道：“我们读到或写到的每一行，我们看到的每一张人脸，我们进行的每一次谈话，我们通过飞行快车的窗口看到的每一个场景，都使我们的感觉神经和我们的大脑中心活跃起来。即使是不被意识感知的铁路旅行的小震荡，大城镇街道上永恒的噪音和各种景象，我们等待事件进展的后果的悬念，对报纸、邮递员或访客的不断期待，都使我们的大脑受到磨损”。</p><p>事实上，正如Malley和其他人所认为的那样，源于19世纪末技术创新的加速和感官的过度刺激可能代表了人类历史上最引人注目的社会变革。为此，改变现代生活节奏的最重要的机器可能不是铁路、汽车或电报，而是机械钟的引入本身。事实上，西梅尔甚至认为，如果没有时钟，整个货币经济的理性社会结构“将崩溃，变成无法摆脱的混乱”。如果柏林的所有时钟和手表突然以不同的方式出错，哪怕只是一个小时，该城市的所有经济生活和通信都会中断很长时间。</p><p>在他的《大都市》一文中，西梅尔探讨了越来越受时钟支配和规范的生活的心理代价，当“准时性、可计算性、（和）精确性被……大都市的存在强加给生活”，经验越来越被“稳定和非个人的时间安排”的普遍准确性所压缩。相应地，时钟作为一种理性计算的工具，成为货币经济的象征，导致了“怀表的普遍传播”。手表使人们能够精确地计算、测量和量化他们生活中的各种时刻，从而“把世界变成一个算术问题”。</p><p>与西梅尔的发现相呼应，马克思、韦伯和杜克海姆的古典社会学已经开始涉及时钟现象及其对现代社会生活的不利影响。例如，马克思揭示了将时间作为可测量的商品进行操纵和剥削是资本主义机器的基础，迫使工人阶级进入更长、更紧张、竞争更激烈的工作日，撕裂了社会生活的结构，耗尽了体力储备。</p><p>韦伯展示了时钟时间的出现和资本主义的兴起如何与欧洲和美国日益严格的新教工作伦理相呼应，在那里，浪费时间成为最严重的罪过：</p><p>因此，浪费时间是第一种罪，而且原则上是最致命的罪。人的一生是无限的短暂和珍贵，以确保自己的选择。因交际而丧失时间、闲谈，奢侈，甚至超过健康所需的睡眠……是值得绝对道德谴责的。…是值得绝对的道德谴责的。</p><p>而涂尔干谈到了越来越多地被非个人化的时间结构所规范的生活所带来的更极端的后果，它导致了稳定的社会规范的分裂。在他1897年的文章《自杀论》中，他提出，正是基于工业时代加速的社会经济变化，早期的社区归属感和社会融合正在被破坏，产生了一种潜在的不正常和孤独感，并越来越多地以自杀告终。</p><p>对西梅尔来说，时钟时间——及其对速度、精确性和当下的流行和时尚的关注——破坏了一种更原始的时间感，这种时间感扎根于我们过去的有机的、充满价值的记忆，这种记忆创造了一种在世界中被固定和定向的感觉。</p><p>这种破坏的结果是一种培养了越来越多怪异行为和虚无主义态度的文化。劳伦斯·斯卡夫用以下方式解释了西梅尔的立场：</p><p>在缺乏时间锚和方向的情况下，风格和获取的“任意性”占据了上风。但是，由于风格和习得是没有实质意义的，现代人的反应是“发明”意义，无论多么离奇、有倾向性或自我毁灭。</p><p>本杰明·沃夫对霍皮印第安人的民族志和皮埃尔·布尔迪厄对阿尔及利亚卡比勒农民的经典研究，都支持西美尔的主张，即前现代的时间经验与现代的理解有巨大的冲突。例如，卡比勒人对时间的理解不是一种可测量的商品，可以被现有的技术有效地操纵和控制，而是一种共同的社会背景下的生活经验，它为一个民族指明方向并赋予他们生活的意义和重要性。</p><p>布迪厄解释说，对于卡比勒人来说时间……不是……测量的时间。相反，一天中的各个部分是作为所感知的世界的不同表象而生活的，其中的细微差别是以印象的方式来理解的：“当东方的天空有点亮的时候”，然后“当天空有点红的时候”，“第一次祈祷的时候”，然后“当太阳接触到地球的时候”，“当山羊出来的时候”，“当山羊藏起来的时候”，等等。</p><p>卡比勒人以怀疑的眼光看待欧洲时钟的引进，因为它把他们从脆弱的、有机的生命展开中拉了出来，把生命及其所有的悲剧和欢乐变成了需要掌握的东西，而不是接受。因此，时钟被视为“邪恶的野心”的征兆，经常被称为“魔鬼的磨坊”。对于西梅尔来说，计时器和其他世纪之交的发明，如人工照明，无处不在，意味着生活的自然节奏和本能正日益被机器所控制和调节导致“对（人类）非理性的、本能的、（和）主权特征的排斥”。</p><p>在大都市里，我们永远被拉离了生命的自然运动，这种运动告诉我们，除其他事项外，什么时候睡觉，什么时候吃饭，什么时候起床。今天，时钟人为地决定了这些有机需求，而我们总是被强迫走向速度、准时和“守时”。</p><p>此外，随着新的节省时间的设备的不断创新，越来越多的事情可以被压缩到一个特定的时刻，导致了“现在的收缩”，即经验和事物的纯粹消费增加，而一个特定单位的时间的跨度减少。</p><p>当下的收缩可以在任何一天被体验到。例如，当我开车去办公室时，我占据了一个现在的时间跨度。这个时间跨度“收缩”了，因为我在手机上预约和查看信息，拿起干洗的衣服，在驾车餐厅吃午餐，在交通中等待时查看我的笔记和日历，所有这些都没有离开我的车，都在向我的办公室移动。现在“收缩”的程度是，可衡量的时间跨度已被有效地填满了活动。其结果是一种高度的神经唤醒状态，压力和过度刺激，根源在于需要在更短的时间内做更多的事情。</p><p>哈特穆特-罗萨指出，时间压力的社会体验与日益增长的生产和消费速度同时出现导致了一个自我延续的“反馈循环”。如果你周围的世界都在忙于生产和消费，那么放慢速度或从加速中抽出时间的想法就开始显得“老套、过时、不合时宜”。</p><p>因此，人们感到被迫跟上他们在社会和技术世界中经历的变化速度，以避免失去潜在的有价值的选择和联系。因此，社会形式的加速不仅迫使我用一系列无休止的活动和义务来填满我的日程表，我还被进一步吸入“加速循环”，转向更新、更快的技术设备，这些设备提出了释放更多时间的“虚假承诺”，反过来，这将使我有可能赶上其他人。</p><p>社会心理学家已经越来越多地指出，时间压力、过度刺激和社会分裂是导致越来越多严重精神疾病的核心因素，包括：抑郁症、焦虑症、冲动症和日益普遍的人格障碍——多动症。心脏病学家已经开始确定，竞争性、驱动性的“A型”人格的社会构建如何增加了心脏病、高血压、肥胖、情绪疲劳、失眠以及敌意和愤怒倾向的扩散。</p><p>然而，使西梅尔的观察如此引人注目的是，其后果是加速不需要像可诊断的精神或生理疾病那样具有戏剧性。这种淡然的态度要普遍得多，因此也更微妙。对于西梅尔来说，当我们忙于工作中的例行公事时，无聊就会悄悄地出现。正是在我们繁忙的基础上，我们很难对我们所从事的各种任务和项目做出质量上的反应。</p><p>简而言之，是现代生活本身“使（我们）感到厌烦，因为它使神经长时间处于最强烈的反应状态，以至于它们最终不再有任何反应”。其结果是无法区分哪些活动对我们来说是重要的，造成了“对整个客观世界的贬低，这种贬低最终不可避免地将自己的人格拖入一种同样无价值的感觉”（第179页）。如果家庭义务、工作、锻炼、购物和用餐都必须在日益压缩的时间表内有效完成，那么就很难确定这些活动中哪一项比其他活动更有意义或更重要。在我们高度紧张冷漠的状态下，我们所有的选择都具有同等的意义；我们对其中任何一个都没有强烈的情绪反应。</p><p>西梅尔说，事情开始以“一种均匀的平坦和灰色的色调出现，（在那里）没有一个对象值得优先于其他任何对象”。因此，加速的存在开始对我们行使一种默许的但基本的控制，在我们几乎没有意识到发生了什么的情况下带着我们前进，“就像在一条溪流中，人们几乎不需为自己游泳”。</p><p>在西梅尔看来，正是因为现代主体不再有能力对日常的感觉和体验作出情感上的反应，才需要采取极端措施来摆脱无聊。消费者和生产者必须找到新的方法来区分平凡的刺激和独特的特殊体验。因此，卖方必须始终设法唤起被吸引的顾客的新的和有区别的需求。为了找到一个尚未耗尽的收入来源，并找到一个不容易被取代的功能，有必要使自己的服务专业化。</p><p>西梅尔将此称为“夸张”、“突出”或“不同”的需要，与日常生活中轰击个人的淡然刺激不同。因此，无法感受到任何东西，促使我们走向更激烈、更危险、更过度的体验，从而引发某种强烈的情绪反应，尽管是短暂的。</p><h3 id="3、极端审美的兴起"><a href="#3、极端审美的兴起" class="headerlink" title="3、极端审美的兴起"></a>3、极端审美的兴起</h3><p>在他1911年的文章《冒险》中，西梅尔将卡萨诺瓦的角色称为“冒险家”，一个通过开始一系列的色情接触来寻求生活在“当下”的人。这些冒险对于现代主体来说是很重要的，因为它们创造了强烈感受的瞬间体验，在日常生活的无聊纠缠中产生了差异。迷失在当下的即时性中，冒险者，就像“赌徒”一样，被推入了一种与时间的独特关系。他不是向前看，为未来的义务焦虑不安，也不是向后看，为他过去的错误和选择忧心忡忡。西梅尔说，这种气氛，“是绝对的现时性——生命过程突然上升到一个点，过去和未来都无关紧要”。冒险代表了一种瞬间的合成，一种强烈的感觉或感受，从世俗的生活经验流中“被撕开”。</p><p>克尔凯郭尔的《诱惑者约翰内斯》为我们提供了这样一个人物模型，一个富有的美学家，体现了现代人对摆脱无聊的需求。对约翰内斯来说，只有通过满足特定的短期快乐，才能打破无聊的魔咒。约翰内斯故意将他的整个生活计划围绕着将短暂的快乐——在他的例子中是对一个美丽女人的诱惑——变成“小小的永恒”。这些经历将约翰内斯从他日常的枯燥忙碌中拉出来。然而，一旦“小永恒”的兴奋和激情结束，诱惑完成，约翰内斯又变得无动于衷，快乐的冲动就会消散。在描述他对科迪莉亚的诱惑的消长时，约翰内斯感叹道，科黛丽亚是多么让我着迷啊！然而，时间（它）很快就过去了；我的灵魂总是需要恢复活力！然而时间（它）很快就过去了；我的灵魂总是需要恢复活力的。我已经可以听到，就像那遥远的鸡鸣声……为什么一个年轻的女孩这么漂亮，为什么它能持续这么短的时间？我可以为这一想法变得相当忧郁，但这与我无关。享受吧，不要说话。以这种讨论为业的人一般不享受……</p><p>约翰内斯不能休息。在诱惑的快感过后，他必须毫无愧疚地走向下一个时刻，下一次冒险。克尔凯郭尔认为这样的生活最终会导致绝望，因为它从根本上说是支离破碎和不连贯的。它是一种没有总体连贯性或目的的存在。生活变成了一连串无休止的越来越紧张的时刻，没有任何永恒的东西将这些不同的时刻联系在一起。克尔凯郭尔用以下方式描述了审美生活的根本性的虚无：<br>一个人厌倦了乡下的生活，搬到了城市；一个人厌倦了自己的家乡，到国外去旅行；一个人是欧洲人，去了美国，等等；最后，一个人沉浸在从一个星辰到另一个星辰的无尽旅行的感性希望中。或者运动是不同的，但仍然是广泛的。一个人厌倦了瓷器，就在银器上吃饭；一个人厌倦了银器，就转向金器；一个人烧掉半个罗马，以了解特洛伊城。</p><p>像克尔凯郭尔的诱惑者一样，西梅尔认为职业冒险家是一个寻求没有连续性的生活的人，一个完全基于满足的生活。个人主义和自私的欲望。这样的人渴望风险和机会的刺激，试图把这些瞬间的“意外”变成 “必需品”。<br>西梅尔的批判对当代生活方式如此重要，是因为他了解到，基于体验强烈快感的存在很快就会达到收益递减的地步。在今天这个过度加速的世界里，今天的新奇和刺激明天就不再让神经系统兴奋；昨天的快乐变得无聊和无趣。</p><p>因此，“无止境地追求快乐的生活使人变得迟钝”，因为任何有风险或紧张的经历都会很快变成常规。Thiele将这种后现代现象称为“新奇事物的常规化”，新奇事物被制度化为技术生产模式，需要“越来越强烈的刺激来达到同样的快乐水平”。</p><p>在这个在这方面，购买最新的时装和到最时尚的度假胜地旅行的普通乐趣，已经不足以打破无聊的魔咒。其结果是，每个冒险者必须变得更加极端，更加“冒险”，因为以前被认为是特殊的、令人欣喜的经历现在已经变得平庸。</p><p>在他1895年的文章《阿尔卑斯山之旅》中，西梅尔提供了一个案例，说明技术进步如何使人们不可避免地转向极端主义。对于前几代人来说，阿尔卑斯山为少数健康的人提供了逃离大都市的常规新奇的机会，因为进入这些山峰很困难。然而，技术使冒险进入阿尔卑斯山变得平凡，给山区带来了无聊的感觉。</p><p>西梅尔写道：</p><blockquote><p>以前只能通过遥远的步行到达的目的地，现在可以通过铁路到达，铁路出现的速度越来越快。在坡度太大、无法修建公路的地方修建了铁路，就像所有的社会平均数一样，这使人们感到沮丧。倾向于较高和较细的价值，而不把底部的价值提高到同样的程度。爬山的致命危险和强度有可能使一个人的存在问题成为焦点，也许会迫使个人重新评估自己的日常选择和承诺。然而，当山顶上挤满了游客，当你旁边的登山者被导游拉上山时，这种生存的对抗就变得不那么重要了。因此，登山者必须采取更极端的措施来摆脱无聊的状态。</p></blockquote><p>作家兼登山家乔恩·克拉考尔在自称是“世界滑雪之都”的夏蒙尼提供了一个关于这种对极端的寻求的例子。在攀登了阿尔卑斯山上一个名为卡普钦的极难攀登的尖顶后，克拉考尔在市中心的一家酒吧与当地著名的法国登山家“帕特里克”进行了交谈。他很快就意识到，他认为与他的伙伴一起进行的戏剧性的攀登，对于专家的圈子来说是非常普通的。为了获得真正的极限体验，人们现在必须在没有绳索的情况下独自攀登山顶，然后从山顶跳伞（或称伞降）。</p><blockquote><p>“你没有独自攀登卡普钦，也没有跳伞？”帕特里克问。</p></blockquote><blockquote><p>“你不觉得这种经历有点——用英语怎么说——泛滥？”</p></blockquote><p>而今天，即使是阿尔卑斯山也是不够的。一个普通但身体健康的游客现在可以支付7万美元以上的费用来体验20年前只有少数经验丰富的高海拔登山者才能做到的事情。与其他数百名游客一起住在尼龙帐篷城，在18000英尺的高空喝着星巴克咖啡，吸着氧气瓶，他们有机会在导游的带领下登上地球上最遥远的山峰之一——珠穆朗玛峰。</p><p>最近《旅行与休闲》杂志的一篇文章抓住了当代这种向极端化的转变，指出了新一批的退休旅行者，即“永远的流浪者”，他们不停地从一个目的地飞到另一个目的地，中间只有短暂的停留。</p><p>在早期，每年到异国他乡度假的游轮可能足以让人暂时摆脱日常生活中的情感平淡。然而，今天，游轮本身必须充满新奇的感觉，无尽的自助餐，攀岩墙和通宵的赌场。但是最近出现的“永远的流浪者”提醒我们，这还不够，因为正如西梅尔所说，感觉上的“兴奋和欣快……很快就会消退”。为了避免冒险中不可避免的情绪低落，只有一件事可以做，就是永远不要停下来。</p><p>这种新型的极端旅行者与西梅尔的无聊理论相呼应。如果一个人永远在环球旅行，消费无穷无尽的经验和事物，就会变得更加难以区分一种经验和另一种经验的独特性。作者杰夫·怀斯说：“永远的流浪者看到了这么多，这么快”，“很难想象他们如何能处理这么多东西”。</p><p>事实上，永远的冒险家的目标不是——在最深层次上——了解世界或基于这些令人兴奋的经历扩大文化视野。事实上，其目标甚至不是为了放松。相反，它是通过“寻求新的体验，尽可能多的体验……作为增加生活强度的一种方式”来保持日常生活的无聊。为此，重要的不是每次冒险的独特方面；而是通过不断感受冒险本身的冲动来填补生活中的潜在空虚。</p><p>当然，匆忙的虚无主义文化并不限于那些经济上有足够特权的世界旅行者或登山者。虽然它是指一般的技术文化，但对高峰感觉的渴望超越了阶级的区别。社会学家George Ritzer指出，在一个“麦当劳化”的社会中，感觉是通过大规模的时钟驱动的企业来提供的，这些企业以最合理、最有效、最经济的方式使用技术来创造无数可负担的、可消费的体验，巨大的“消费大教堂”体现在拉斯维加斯最大的赌场和购物场所、商场、大型教堂和游乐园。</p><p>事实上，在全球化的时代，人们甚至不需要离开家就能获得这些体验。例如，个人电脑的廉价制造和互联网接入，使得任何美国人都可以通过玩电子游戏、在赌博网站上刷爆信用卡、在eBay上无休止地购物或看极端形式的色情制品来填补自己生活的空虚。正如康奈尔·韦斯特所说，“这种享乐主义和廉价刺激的模式”，由全球化、技术革新和便捷的信贷所促成，使得任何关于种族、阶级或性别差异的讨论，因为它涉及到无聊，“无关紧要”。</p><p>这种在消费主义社会中向极端审美的全面转向，表明了一种文化危机。韦斯特说，今天，尼采宣布上帝死亡的“震撼效应”已经消失了。虚无主义本身已经变得“枯燥无味”。当我的生活如此加速，以至于我无法确定哪些义务和承诺对我来说是重要的，那么没有什么东西再突出，没有什么是重要的。当什么是有价值的，现在被非个人的时间和金钱结构所调和，以“多大”、“多少”和“多贵”的可量化术语来组织我的行动和决定，那么一切都被平等化和贬值。</p><p>当接触到一连串的感官刺激、选择和分心最终使神经系统死亡时，我对世界的日常参与开始感到空虚和平淡。而我纯粹是出于无聊，被拉向更极端的体验——暴力、性、旅行、毒品、宗教的过度——引起任何质量上不同的感觉，而不是冷漠。事实上，正如作家Ballard所说，极端主义的越轨行为可能是当今唯一能摆脱无聊的方法。</p><p>人们什么都不相信。现在没有什么可以相信的……有这种真空的东西。人们最渴望的消费社会，已经成为现实。像所有梦想成真一样，有一种唠叨的空虚感。所以他们寻找任何东西，他们相信任何极端。任何极端主义的胡言乱语都比没有好。</p><p>我可以总结一下未来的情况。用一个词来形容，这个词就是无聊。未来将是无聊的。然而，我们从事更极端的寻求快乐的形式，以逃避我们日常生活中的繁忙冷漠，这一事实本身并不是最严重的问题。在公众对高峰体验的需求背后，是不愿意面对或承认我们对无聊的逃避本身。当世界作为一个整体不再显示为令人陶醉的地方，而只是作为一个为了打破无聊的魔咒而被消费和操纵的东西的仓库时，就有理由担心了。</p><p>只要我们沉浸在这种工具性的世界观中——一种同时调解工作和休闲的世界观——就会越来越难以询问我们自己忙碌的存在的意义。我们无法面对紧迫的历史问题，即为什么我们会在这里？首先是无聊，为此，我们在很大程度上仍然没有意识到我们自己的空虚。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;只要我们沉浸在这种工具性的世界观中——一种同时调解工作和休闲的世界观——就会越来越难以询问我们自己忙碌的存在的意义&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="德国哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="西梅尔" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E8%A5%BF%E6%A2%85%E5%B0%94/"/>
    
    
    <category term="西梅尔" scheme="https://pedantries.com/tags/%E8%A5%BF%E6%A2%85%E5%B0%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Taylor Carman：《知觉现象学》英译本前言</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/39650.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/39650.html</id>
    <published>2023-03-16T13:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-03-26T13:39:49.816Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>我们处理时间的方式、时间结构、时间模式和期望结构是共同锚定的。这里最大的错误在于呼吁个人责任。</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《知觉现象学》Donald A. Landes译本前言</center></strong><br><strong><center>Taylor Carman</center></strong><br><strong><center>又是想开的一天 译</center></strong></p><hr><p>《知觉现象学》是20世纪伟大的哲学著作之一。如今，在梅洛庞蒂去世半个世纪以后，他的理论正经历着一次“文艺复兴”，不间断地吸引着来自各个领域科学家以及学者的关注。在过去的五十年里，英语世界的哲学家们迟迟没有认识到他作品（拒绝简单地归类于分析）的重要性。尽管他对20世纪50年代被称为”分析 “哲学的东西并不完全熟悉，他的思想直接与从这一传统中发展出来的知觉和心智理论有关。梅洛庞蒂也不是一个结构主义者，尽管他比他的同时代人更早、更深刻地看到了索绪尔语言学和克劳德·列维·施特劳斯人类学的重要性——直到梅洛庞蒂1961年去世，他一直都是后者的好朋友。 梅洛庞蒂也与他在现象学传统中的前辈们发生了尖锐的分歧。埃德蒙·胡塞尔、马丁·海德格尔和让·保罗·萨特。因为他们是在一个非常一般的描述和论证层面上进行的，而梅洛-庞蒂经常从行为、生物和社会科学的经验发现和理论创新中汲取营养。不过，他首先是一个现象学家，不理解现象学就无法理解《知觉现象学》。</p><p>现象学试图从第一人称的角度来描述人类经验和理智（understanding）的基本结构，与倾向于主导科学知识和常识的反思性、第三人称视角形成对比。正如胡塞尔所说，现象学呼吁我们”回到事物本身”（to the thing themselves ）。胡塞尔所说的”事物”（Sachen）不是指真实的（具体的）事物，不是指科学和公认的观点范畴用以面向它们的构想和描述，而是指我们生活中观念的（抽象的）形式和经验的内容。因此，现象学是一种描述性的，而不是解释性的或演绎性的事业，因为它的目的是揭示经验本身，而不是在其界限之外建立假说或推测。 在这些现象中，”事情本身 “是胡塞尔的老师弗朗茨·布伦塔诺所说的意向性，即意识与其”所属”（of-ness）或 “相关物”（aboutness）的指向性。例如，知觉或记忆不仅是一种心理状态，而且是对某一事物的知觉或记忆。这听起来可能是微不足道的，然而（令人惊讶的是）这个卑微的、看似明显的事实却有意避开了近代早期（和一些最近的）心灵理论，这要归功于勒内·笛卡尔和约翰·洛克等开创性思想家的表象主义（representationalism）和二元论。</p><p>笛卡尔-洛克关于思维和经验的概念——这种概念在许多方面仍然在当代心理学和认知科学中占有重要地位——试图从”观念”（idea）或康德所说的”再现”（representation）【1】（Vorstellungen）在头脑中的存在来说明知觉、想象力、智力和意志。理念或再现被认为类似于内在的精神表达，这种东西有时以思想或表达思想的句子为模型进行讨论性的（discursively）构想，有时以非讨论性的图像或如休谟所说的 “印象”为模型进行象形（pictorially）的构想。但是，正如洛克的理论版本所认为的，”观念的方式”从一开始就有问题。因为观念是指意识的对象；我们意识到它们；它们是我们态度的目标。但这引出了意向性（intentionality）的问题，即我们如何意识到某一种东西？简单地在头脑中提出想法，对这个问题没有任何启示，因为这样我们自己的意识本身仍然保持着神秘性。【2】我们是否需要进一步的、中介性的观念来让我们意识到一种观念，而它可以给我们提供关于外部世界的意识？但这产生了一个无限的倒退。 胡塞尔对这个问题的解决办法是区分意识的对象（objects）和内容（contents）。我们所意识到的事物和我们对它们的意识的内容之间是有区别的。因此，一个有意向的态度不是一种关系，而是一种具有内在内容的精神行为。如果这个公式中的 “的”（of）表示与外部世界的某物的因果关系，那么知觉就不是“关于…的东西”（of something），因为可能没有这样的东西——事实上，就现象学而言，胡塞尔坚持认为，可能根本就没有外部世界。但是，知觉就像对某物的知觉；无论该对象是否存在，它识别或描述了一个仅仅是假定的对象。 胡塞尔在意识的内容和对象之间的区分与弗雷格在语言学涵义（Sinn）和指称（Bedeutung）之间的区分相类似。用弗雷格自己的例子来说，”晨星 “和 “晚星 “的表达有不同的涵义，因为它们涉及不同的描述性内容，并与其他术语有不同的推论关系，但它们有一个相同的所指，即金星。同样，对胡塞尔来说，我对花园里的一棵苹果树的知觉有他所说的 “知觉意义”（perceptual sense）（Wahrnehmungssinn），即我的感觉经验的内容不仅包括直接映入我眼帘的东西，还包括一个巨大的（由）假设、记忆、联想和预期（所构造）的背景，使我的经验——就像世界本身——具有无尽的丰富性。例如，我看到的树不仅仅是一个面对我的物理表面，而是一个具有内部和外部、背面和侧面以及无限多隐藏特征的三维物体，而我可以通过更仔细的观察来进一步研究它。同样，除了表面上的大小、形状和颜色之外，树干看起来很结实，树枝很柔软，树叶很光滑，苹果成熟或未成熟等等。事实上我过去曾多次看到这样的树，这也使我的体验有一种熟悉感，这也是我知觉意识中不折不扣的一部分。 在意义的视域中充斥着每一个经验，这使它在描述性内容上区别于其他每一个经验，即使它们挑选的是同一个对象，这就是胡塞尔所说的意向性状态的“被意念者”（noema）【3】，不同于它的“意向过程”（noesis）【4】，也不同于具有或体现某一内容的具体心理事件。Noesis和noema分别是心理行为和它的内容：思考的行为和思考本身，判断的行为和判断本身，记忆的行为和记忆本身。同样，与语言相类比，”noesis”对”noema”来说，就像语言学术语对其涵义一样，而”noema”又与意识的对象（如果有的话）不同，就像一个术语的涵义与它所指的东西（如果有的话）不同。 因此，胡塞尔的意向性理论是我们可以称之为心灵哲学中意义性范式（semantic paradigm）的一个典型案例。经验主义根据图片或图像的类比来构建心理再现，与这一理论不同的是，语言意义模型一般将心理内容——不仅仅是思想和判断的内容，还有知觉、记忆和想象的内容——与语言意义相类比来构思。</p><p>经验主义和意义性范式是表象主义的两个版本，而梅洛庞蒂在《知觉现象学》中对意向性的描述是对两者的否定。他坚持认为，意向性既不是由粗暴的感觉构成的，也不是由概念内容构成的，而是由非认知的（non cognitive）——实际上往往是无意识的——身体技能和装置构成的。梅洛庞蒂和胡塞尔一样，经常把经验的内容描述为一种 “意义”（signification）或 “意义”（sense&#x2F;sens），它不是意义性的内容，而是当我们在实际环境中发现事物并处理它们时，事物对我们具有的直观一致性（intuitive coherence）。事物在感知上对我们来说是有意义的（或没有意义），就像它们对动物和前言语儿童一样。语言深化和改变了我们的经验，但它只是在通过扩展、完善和改变我们的句子、思想、推论、概念和对话中，发现之前已经在情境和事件中所发现的意义。 那么，根据梅洛庞蒂的观点，意向性根本就不是心理再现，而是在直接与世界接触时熟练的身体反应和自发性。知觉不是拥有内在的心理状态，而是熟悉、处理和找到我们在环境中的方式。知觉意味着有一个身体，这反过来意味着寓居（inhabiting）【5】在一个世界里。有意向的态度不是单纯的感觉运动能力的杂糅，而是存在的模式，是梅洛庞蒂继海德格尔之后称之为 “在世界之中存在”（être au monde）的方式。事实上，正如梅洛庞蒂后来所说，感知让他着迷的地方正是它体现世界的方式：即通过”身体的凹陷处”（the recesses of a body）刻画出一个具体的视角。通过体现在我们的身体机能和装置中，知觉为所有人类经验和理智的基本形式提供了基础，即视角定向（perspectival orientation）【6】和形象&#x2F;根据对比（figuere&#x2F;ground contrast）、焦点（focus）和视域（horizon）。因此，视角的现象无处不在——不仅在感官经验中，而且在我们的智性、社会、个人、文化和历史的自我理解中——所有这些都立足于我们于世界中的身体存在。 但什么是视角？像莱布尼茨这样的理性主义哲学家把我们在世界中的位置理解为思维主体与客体的关系，他们认为人类的知识充其量只是对神之全能的有限接近（或实际上是苍白的反映）。他们认为，上帝对宇宙完满和无限的知识，是衡量我们所能知道的范围和限度的合理标准。上帝的视角是理想的 “无依之视”（view from nowhere）【7】，而我们的视角总是来自某处——因此是局限的、不完美的。然而，“无依之视”所产生的绝对观念本身是不连贯的：毕竟，从“无”处看，就不是一种看。（a view from nowhere, after all, would not be a view. ）梅洛-庞蒂说：”看总是从某处看到的”。但是，我们如何才能理解经验既固定在一个视点上，又向世界开放？”我们必须试图理解视觉如何能够从某处产生，而不至于因此被锁在它的视角里 “2。 我们很想假设，虽然世界本身是客观（在那里（out there））存在的，但我们只能通过（在这里（in here））私人的主观经验来认识它。这样一来，无论（这个世界对于我们来说有）【8】多么黑暗，视角就成了一种不相干的附加物——就像黑格尔所说的那样，只是一种工具或媒介，通过它来把握世界，或者通过它来辨别世界。3 这种隐喻所带来的怀疑问题助长了现代认识论，却牺牲了激发它们的神秘性，即在感知中向我们揭示的是一个世界——而不仅仅是图像或信息。黑格尔是最早建议完全摒弃表象主义的人之一，而梅洛庞蒂紧随其后，他想要克服这种模式对我们理解自己和世界造成的影响。</p><p>那么，给梅洛-庞蒂留下深刻印象并指导其工作的哲学奥秘有两个方面：我们向世界开放（open onto the world），我们被嵌入其中（are embedded in it）。奥秘的第一面是一个惊人的事实，即世界根本上就向我们展露，我们的意识深入到超越我们自己的事物中间，以一种似乎无法与外部关系相比的方式将我们与它们相联系——在这种静默的外部关系中，物体盲目地陈列在一起。感知是我们对事物的 “绝对接近”，同时也是我们与它们的 “不可补救的距离”。4 感觉似乎神奇地驱逐了残酷的物理现实的紧密和稀疏，在我们面前打开了世界。 奥秘的第二方面是，我们自己既不是天使，也不是机器，而是活生生的人。我们来到这个世界，既不是作为数据化的信息处理器，也不是作为像雾一样漂浮在世界表面的幽灵般的幻影。知觉的角度不仅仅是感官或智力，而是身体的角度。我们只有通过拥有一个身体才能拥有一个世界：”身体是我们在一个世界中的立足点”；”身体是我们拥有一个世界的一般手段 “5。当然，说我们”拥有”身体是一种误导，就像说我们”拥有 “思想或自我是一种误导一样。更好的说法是，我们即是（are）思想、自我、身体。说我们 “拥有”一个世界也同样具有误导性，就好像拥有一个世界是一种幸运的意外，或者好像结果可能是不管我们怎么看，我们并没有真正拥有一个世界。说我们是“身体的存在”（bodily beings）就是说我们就是我们的身体，就像说我们是世界的存在（worldly beings）就是说世界性（worldliness）既不是一种属性也不是一种关系，而是我们的存在。同样，对于人类来说，存在根本就是在世界中存在。 梅洛-庞蒂所有努力的紧要目标，也就是他所认为的“哲学的顽疾”（philosophical bête noire），也可以说是理性主义，这种思想认为思维构成了我们与世界的基本关系，我们的态度要有内容，也就是像笛卡尔所说的思维模式。但知觉不是一种思维模式；它比思维更基本；事实上，思维是以知觉为基础和前提的。作为儿童，我们并没有学会如何将思想附加到我们于思考过程中所遇到的感官世界；相反，我们学会了如何思考我们已经发现我们自己正在看、听、抓：”一个孩子在思考之前就已经在感知了“。6此外，可理解的世界从根本上说是零碎的和抽象的，只有在知觉背景的稳定性和丰富性面前才会显得突出。”感性世界比思维世界’更古老’，因为前者是可见的和相对连续的……后者是不可见的和松散的（lacunaire）”7。 那么，人们可以说，思维比理性主义者所认为的更愿意感知。为什么呢？不是因为知觉和判断具有相同种类的意向内容，而这些内容恰好与不同种类的主观态度相联系，而是因为思维和知觉共享许多相同的基本直观结构。例如，思维和知觉一样，有它自己的那种视角定向：我们经常从不同的角度接近一个问题，不管最终是抓住它还是弄丢它；当我们努力理解某个东西时，我们试图让我们的思想围绕它，等等。因此，像知觉一样，思考的重点是被束缚在视域上的东西；它将图像与根据【9】区分开来。即使是非常抽象的想法，也可能处于我们注意力的中心或外围。 那么，梅洛庞蒂关于知觉核心的哲学见解是，它不仅仅是偶然的，它本质上是身体的。知觉不是一个私人的精神事件，我们自己的身体也不是与世界上其他（客观）【10】事物并存的一个东西。因此，当我们把知觉放在内在主观经验和外部客观事实之间的任何一边时，我们就有可能完全忽视知觉。内部和外部，精神和身体，主观和客观——这些概念太粗糙，误导了人们对这一现象的认识。知觉既是意向性的，也是身体的，既是感觉的，也是运动的，所以既不是单纯的主观，也不是（单纯）【11】客观的，既不是内在的，也不是外在的，既不是精神的，也不是机械的。</p><p>因此，范畴之间的中间地带不仅仅是它们的中间地带，而且确实是它们的基础——因为这种中间地带是它们所依赖和预设的东西。有诸如主观感觉和感官性质（sensory qualities）这样的东西，但我们有时可以把他们召唤出来，即通过我们对世界的原初敞开进行抽象，以及把事物的孤立特征和我们必须（正确或错误地）假设与这些孤立特征对应的经验片段进行整合，就像可以在另一个方向上，从我们自身抽象出一个被视为独立于我们对它的看法的世界。（we can sometimes conjure them up by abstracting away from our original openness onto the world and zeroing in on the isolated features of things, and on bits of experience that we suppose (rightly or wrongly) must correspond to them, just as we can abstract in the other direction away from ourselves toward a world regarded as independent of our perspective on it.）【12】 然而，为了分析的目的，我们还是有可能在知觉的两个方面之间划出一个原初的中间地带，这可以说是主观和客观、内在和外在、精神和身体等所有后续区别的基础和动力。知觉的两个基本或原初方面是感觉经验的（相对）被动性和身体技能的（相对）活动。康德主义者在感受性和自主性之间做出的对比——尽管这种对比以它自己的方式是粗糙和抽象的——相较于其他的区分更接近知觉的两个基本方面，即它的感觉和它的运动层面。正如梅洛-庞蒂所说：”‘世界’这个结构在它的沉淀和自发的双重时刻处于意识的中心。”8 这两个环节不是截然不同的、自足的状态，而是在一个单一的、统一的现象中相互交织、不可分割的方面。它们不像康德主义者的直观和概念那样是复合产品中具有离散性的部分或成分，而是更像一枚硬币的两面或一个图形的两个层面。感知总是既被动又主动，既是情境又是实践【13】，既是有条件的又是自由的。 那么，知觉是经验的主观性和客观性的基础，是它的内在感觉和它对世界的外在 “抓取”（prise）。知觉不是一个 “精神”事件，因为我们体验的感觉状态不仅仅是心灵的状态，更是我们身体和身体行为的状态。即使是笛卡尔，他也不得不向常识承认这一点，尽管他试图通过纯理性的——往往是惊人的反直观——的论点来哄骗我们。他承认，我们于身体中感到疼痛，但这只是因为我们感到困惑，因为疼痛只能存在于头脑中。同样，我们想象我们用眼睛看东西，但这是不可能的，因为看东西不是一个物理事件，而是一个精神事件（mental event）。9 像今天的许多专业哲学家一样，笛卡尔认为经验现象只是表象，显然可以被纯理性的发现所取代。他认为，只要简单地承认我们的身体和精神状态之间有密切的因果关系，我们自己作为身体的朴素（naïve）概念就可以被接纳。当然，我们并不觉得头脑被安置或寄居在我们的身体里，”就像水手在船上一样。”10然而，对笛卡尔来说，事情的形而上学事实是，经验和身体之间的关系不是一种一致性，而是两种物质之间的因果关系。 但假设身体和经验不只是因果关系，而是一致的。这种同一性在概念的必要性可以先验地推导出来吗？与知觉有关的概念是否牵涉着与身体有关的概念？从我们对知觉、感觉、识别、判断的最佳理解中，可以得出哪些对身体现象的纯理性推论？ 对梅洛-庞蒂来说，知觉和身体之间的关系既不是因果关系，也不是逻辑关系，因为这些身体和经验之间的巧合和依赖并不是对我们唯一有意义的方式。相反，所有关于知觉的明确思考都存在于我们对自己的一种更基本的理解上，而有这种理解仅仅是因为我们是具体的知觉者。我们对自己的经验有一种预先的反思性把握，（这种把握）【14】不是作为因果或概念与身体相联系，而是作为在相互激励的关系中与身体相吻合。说知觉本质上是身体的，就是说从它的具体的身体条件中抽象出来，我们就不可能理解知觉自身。现象领域既不是由身体的感觉运动结构和能力造成的，也不是由它定义的。知觉的结构就是身体的结构：我的身体“是我对于这个世界的观点”。11</p><p>当然，从第三人称的角度来看，身体的结构和能力仅仅偶然地、任意地体现出一个事实——我们刚好是某种生物。然而，从我们的角度来看，事实对我们来说不能表现为偶然的和任意的，因为它们只是我们对世界的观点。身体并不是环境中的另一个物体，因为我们没有——事实上不能——把我们自己的身体理解为只是偶然发生的东西。关键不只是我的身体和环境之间的界限不能划得很清楚；重要的不是界限在哪里，而是我自己和我的世界之间存在着原则性的差异。我的身体不能被简单地理解为物质世界中与我的思想接触最紧密的某一块。无论身体和环境之间的物质边界多么模糊，它都不能完全崩溃，因为环境只对身体来说是一个环境，它不能把自己看作是其他物体中的一个：”我用我的身体观察外部物体，我处理它们，检查它们，并在它们周围行走。但当涉及到我的身体时，我从未观察过它本身。我需要有第二个身体才能做到这一点，而（我的）【15】这个身体本身是无法观察的。”12 我的身体是我对世界的看法，因此构成了一种知觉的必然的背景域，在此背景下，感觉运动的偶然性才会显示为偶然性。也就是说，关于知觉明显的偶然性事实预设了现象域中（或多或少的）不变的结构，例如空间和时间中的视角定向以及图像&#x2F;根据对比。这就是为什么对梅洛庞蒂来说，现象域总是一个 “超验的域”，12即一个构成我们知觉世界的可能性、不可能性和必要性的空间。身体不仅仅是知觉的因果关系，而且是知觉的超验条件，也就是说，如果从身体和世界中抽象出来，我们根本就无法理解知觉。 那么，梅洛庞蒂在《知觉现象学》中所提出的，实际上是一种新的经验概念。他的目的是将我们对知觉和身体的哲学理解与在我们开始反思和理论化之前就已经熟悉的事物重新结合起来。因此，我们可以从梅洛庞蒂的努力中学习到的是我们已经知道的东西——这种只是默示的，不从逻辑分析和不从经验探究中所获得的东西。这样一来，他的作品就发挥了柏拉图所设想的哲学的回忆功能：在一瞬间提醒我们，我们觉得自己一定已经理解了什么，但正是由于我们沉浸在可见的世界中而忘记了什么。</p><p>【1】关于 representation：英文中的翻译更侧重于一种“行动”（act），所以为了要彰显一种动态性所以用“再现”可能好一点。但是德语Vorstellungen的意思更多是“观念”（比如在胡塞尔那里eigentliche Vorstellungen指的是“真正的或真实的观念”），不太清楚作者的想法是什么样毕竟这两个词差别还是蛮大的。</p><p>【2】即：我们知道有一个意识，但是意识的本质没有向我们敞开。</p><p>【3】“诺耶玛”(希腊词的意思是“所思者”)是胡塞尔于1912年左右的研 究手稿中提出的一个关键的术语。诺耶玛意味着被知觉的、被判断的、被 愿望的意向性客体;一般来说，即 “被意念者”〔被意向者〕。——《胡塞尔词典》德尔默·莫兰 约瑟夫·科恩著 李幼蒸译</p><p>【4】诺耶思是“具体而完全的意向性心理过程”，其研究方式是:明晰地 强调其诺耶思的组成成分(《观念1》，§96)。——同上</p><p>【5】《知觉现象学》杨大春等译 商务印书馆 P429</p><p>【6】同上，P412</p><p>【7】不存在任何角度去看</p><p>【8】译者加</p><p>【9】“根据”一词有待商榷</p><p>【10】译者加</p><p>【11】同上</p><p>【12】这段翻译不确定是否合适</p><p>【13】这一点个人理解是：情境的——指人身处的具体环境；实践的——人在具体环境中所采取的行动。</p><p>【14】译者加</p><p>【15】同上</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们处理时间的方式、时间结构、时间模式和期望结构是共同锚定的。这里最大的错误在于呼吁个人责任。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="法国哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="梅洛-庞蒂" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E6%A2%85%E6%B4%9B-%E5%BA%9E%E8%92%82/"/>
    
    
    <category term="梅洛-庞蒂" scheme="https://pedantries.com/tags/%E6%A2%85%E6%B4%9B-%E5%BA%9E%E8%92%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>哈特穆特·罗萨：时间与不安</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/13725.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/13725.html</id>
    <published>2023-03-15T13:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-03-14T14:20:02.044Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>我们处理时间的方式、时间结构、时间模式和期望结构是共同锚定的。这里最大的错误在于呼吁个人责任。</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《时间与不安》</center></strong><br><strong><center>哈特穆特·罗萨</center></strong><br><strong><center>柳盛一 译</center></strong></p><hr><p>译文来源：「休闲哲学」公众号。</p><hr><p>导语：多亏了技术，我们可以在越来越短的时间内做越来越多的事情。但是，尽管我们以前所未有的速度全速生活，但是安宁并没有出现。加速理论家 Hartmut Rosa解释了这种不安从何而来，以及什么有助于抑制它。</p><p>SRF：我们总是在节省时间，比如吃快餐，买扫地机器人。不过，我们没有足够的时间。为什么？</p><p>Hartmut Rosa：一个社会变得越富有，时间的财富似乎越来越少，而时间的匮乏似乎越来越多。因为物质繁荣意味着我们生产的和消费的更多。这不仅适用于事物。我们也有更多的联系和机会。结果，我们花在每一件事上的时间就更少了。有人会想，打个比方，要走三个小时去取水的人，在时间上一定比我们还穷。 我们可以打开水龙头。原则上是这样的。人们可以把现代性的故事讲成一个节省时间的故事。几乎没有一项技术不节省我们的时间。出行示例：开车十分钟可以到，步行一个多小时。</p><p>“我们做的事情的数量增加了”</p><p>所以我实际上节省了时间。如果我们像100或200年前那样做，我们就会拥有时间财富。</p><p>SRF：那么时间不足的感觉从何而来？</p><p>Hartmut Rosa：我能提供的唯一解释是我们做的事情的数量增加得更快：如果我写一封电子邮件的速度是写一封信的两倍，但我写的电子邮件是我以前写信的五倍，我的净时间减少了。</p><p>“我们是一个只能在增长模式下生存的社会”</p><p>SRF：我们是否总是要让自己忙碌，否则我们会觉得被落在后面？</p><p>Hartmut Rosa：有一种 Instagram 逻辑，我必须不断地表现出自己很忙，因此也很令人兴奋。但这也有结构性的原因：我们是一个只能在增长模式下生存的社会。这产生了一种内在的强迫。当我们始终没有完整的待办事项清单时，我们就会有这种臭名昭著的烦躁不安和我们出了什么问题的感觉。</p><p>SRF：在这种情况下，您谈到了加速现代化的必要性。它从何而来？</p><p>Hartmut Rosa：它与贪婪无关，贪婪总是想要更多，是害怕你无法保有你所拥有的东西。这在社交媒体上发生得非常快。 如果我不使用它，火焰就会熄灭，我就不再存在了。这意味着：我必须不停地交付，这样我才能留在原地。</p><p>“改进的冲动写入系统”</p><p>资本主义是一种基于增长的经济体系：时间变成了金钱，这意味着时间获得了经济价值，因此变得昂贵。这推动了加速。此外，经济活动只有在有盈利前景时才会开始。改进的冲动写入了系统。</p><p>SRF：尽管有些人也为自己争取时间，例如雇佣清洁工或送餐服务。</p><p>Hartmut Rosa：没有考虑的是时间质量的问题。我是在一次关于休闲的广播讨论中意识到这一点的。</p><p>“修剪草坪让我融入生活”</p><p>当时，一位听众打来电话，说他正在享受休闲时光，比如修剪草坪。就在那时我意识到我也有同样的感觉。当我追着割草机跑时，我的世界很紧张，但我的思想是自由的。这项活动——我也可以让机器人或园丁来做——让我走进这个世界，走进生活。它给了我时间和精神上的自由。</p><p>SRF：许多人因绩效导向而给自己施加压力。难道不应该诉诸个人责任吗？</p><p>Hartmut Rosa：我发现说这是你自己的错是有问题的，因为你给自己施加了太多压力或者没有正确地确定事情的优先级。如果你审视压力体验从何而来，你会发现这不是资源的问题。相反，当人们觉得他们必须同时做所有事情时，他们就会感到压力。这就是所谓的排序问题：孩子在房间里喊叫，同时妈妈在打电话，老板刚刚写了一封紧急邮件。</p><p>SRF：所以不是工作量的问题，而是时间结构的问题？</p><p>Hartmut Rosa：确切地说，这些结构不是单独的。我们处理时间的方式、时间结构、时间模式和期望结构是共同锚定的。他们真的成为一种习惯。这里最大的错误在于呼吁个人责任。</p><p>SRF：你能给个例子吗？</p><p>Hartmut Rosa：以新闻为例：几百年前我们不需要新闻，因为我们了解这个世界。然后在某个时候出现了日报，因为人们觉得他们需要知道发生了什么。</p><p>“我们必须学会让某些东西再次抓住我们”</p><p>后来是每小时新闻，因为世界没有休息。与此同时，信息频道的新闻广播每刻钟播出一次。这创造了一种不同的集体存在于时间和存在于世界。很难摆脱它。</p><p>SRF：许多人试图通过正念训练来逃避压力感。这是一个好主意？</p><p>Hartmut Rosa：我对正念意识形态持保留态度，因为它与主题息息相关：我必须做某事，我必须感知，我必须感受。但我认为生活在我什么都不做的那一刻是成功的，我只是让外面的东西呼唤我。我们必须再次学习让某些东西抓住我们。 这让我不再问自己的感受和想要什么，因为我完全不知所措。那些是快乐的时刻，那是与正念不同的体验。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们处理时间的方式、时间结构、时间模式和期望结构是共同锚定的。这里最大的错误在于呼吁个人责任。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="德国哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="哈特穆特·罗萨" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%93%88%E7%89%B9%E7%A9%86%E7%89%B9%C2%B7%E7%BD%97%E8%90%A8/"/>
    
    
    <category term="哈特穆特·罗萨" scheme="https://pedantries.com/tags/%E5%93%88%E7%89%B9%E7%A9%86%E7%89%B9%C2%B7%E7%BD%97%E8%90%A8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>罗萨VS莱森尼希：资本主义必须改变！</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/18486.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/18486.html</id>
    <published>2023-03-15T13:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-03-14T14:20:02.046Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>我们处理时间的方式、时间结构、时间模式和期望结构是共同锚定的。这里最大的错误在于呼吁个人责任。</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《资本主义必须改变！》</center></strong><br><strong><center>Hartmut Rosa、Stephan Lessenich</center></strong><br><strong><center>柳盛一 译</center></strong></p><hr><p>译文来源：「休闲哲学」公众号。</p><hr><p>哈特穆特·罗萨（Hartmut Rosa），德国耶拿弗里德里希·席勒大学社会学教授，著有被广泛引用的《加速：现代时间结构的改变》；</p><p>斯蒂芬·莱森尼希（Stephan Lessenich），德国耶拿弗里德里希·席勒大学社会学教授，2021年接任法兰克福研究所所长，主要研究福利国家、制度变迁和社会转型。</p><hr><p>采访者：Lessenich先生，Rosa先生，让我们从我们这个时代的一个重大问题开始：对您而言，美好生活（gute Leben）是什么？</p><p>Lessenich：这个问题不合适。（笑）</p><p>采访者：为什么？</p><p>Lessenich：问卷上没有这个问题（笑）——但我还是想提供一个答案。首先，美好的生活不是我个人所想象的生活。对我来说，美好生活是一种共同体观念，是一种我能够在社会的背景下反思自己的生活。这对我来说非常重要，因为对我来说，在塑造社会方面，团结的价值发挥着核心作用。对我来说，美好的生活还包括基于团结的社会关系（Sozial- beziehungen）。顺带一提，对我来说，美好生活不仅仅是态度的问题。相反，从一开始，它也是一个构建使美好生活成为可能甚至促进美好生活的制度的问题。一方面，这是一个关于共同体的事件：对我来说，美好的生活总是发生在社会中，不仅作为社会学家，而且作为个人。另一方面，当然，它总是与我和我们所感知到的当前社会的发展趋势形成对照。</p><p>采访者：具体是什么意思：“在社会方面”？您指的是哪些发展趋势？</p><p>Lessenich：对我来说，美好生活包括时间和闲暇（Zeit und Muße），在当前结构性加速的日常生活中，我们拥有的时间和闲暇越来越少。然而，最重要的是，首先要形成一个关于美好生活实际上是什么的想法，也就是说，要问：这对我个人来说是什么——以及我对美好生活的个人想法在多大程度上可以被推广而不会限制他人？所以在开始解决这个问题之前，你首先必须清楚在社会上的个人和集体真正想要什么。对于美好生活的反思，以及实际上应该如何定义美好生活，总是需要我与他人之间的一种反馈和互动。在这方面，对我来说，回答美好生活的问题首先需要一个制度的和程序的框架，它使得真正能够“在社会上”而不是单独地回答这样一个问题成为可能。但是，在日常压力、社会侵蚀和强烈的个人主义的影响下，这个框架正在日益消融。这些都是目前的发展趋势。但我突然才意识到我是在元-层面上回答你的问题……</p><p>采访者：……让我们把它带到微观层面：你在资本主义条件下有美好生活吗？</p><p>Lessenich：如果我现在在日常生活中审视自己，有两个方面需要区分：工作和生活。我会说，在私人生活中，我现在很开心。那是美好生活的一部分。但是，我们知道工作对生活的侵蚀，以及这两个领域的交织。我对自己的工作很满意，我做着自己喜欢做的事情。</p><p>采访者：比如说，和我做这次采访？</p><p>Lessenich：是的，并且能够抽出时间和闲暇来做这件事。但是，与此同时，我也感到自己的工作受到结构性条件的限制，这些条件是无法靠个体规避的。因为在我工作的高校的结构，现在完全是为了让在那里工作的人过分紧张，给他们增加负担。尽管我可以部分地摆脱这种结构，特别是作为高校教师，与其他雇员相比，我在某些方面可以说“不，我不想参加。在这一点上我要退出”。然而，这个结构本身设置了各种各样的激励措施——在这种情况下，这些激励措施本质上不是经济性质的，而是与欣赏和认可的问题有关——以继续向前迈进。这就是为什么我会说：我基本上是快乐的，有一份好工作，过着美好生活。但是，我可以看到，有一些制度和结构使我越来越难以选择退出某些流程，并说：“不，我们实际上应当以不同的方式来做”。因此，如果有一种不同的结构，高校也可以在更广的范围内为所有员工提供良好的生活。但是，高校之所以会变成今天这样，本质上是资本主义当前的发展趋势及其持续增长的逻辑所导致的。你可以在具体的方面看到这一点，例如，出版压力在不断增加，获得第三方的研究资金和科研基金变得越来越重要，学生人数也在不断增长——雇员的人数并没有变化。</p><p>采访者：让我们稍后再来讨论一个人应当如何冲出“仓鼠轮”。对你来说，罗萨先生，你对“美好生活”的理解是什么？在资本主义制度下生活，对你来说有多好？</p><p>Rosa：我喜欢引用阿多诺的话，他说：在错误的生活中没有正确的人生。但这更像是一个理论上的答案；在实践中，我们作为社会学家观察到一些非常有趣的事情：大多数人说，世界、德国及其对未来的期望正在走下坡路。他们的期待的地平线变得十分暗淡，但是他们自己实际上做得很好。他们对自己也没有太多的恐惧。我的情况与Stephan Lessenich类似，我实际上过着美好生活。</p><p>Rosa：从形式上讲，我会从两个问题来定义它：我是否知道什么对我来说是真正重要的？以及我是否有一种生活的感觉，即成功地完成或实现了重要的事情的感觉？这就是“美好生活”的意义所在。而且，我认为今天你仍然可以做你认为真正重要的事情，但是，你必须想做。所以如果你有欲望——或者像马尔库塞所说的力比多——去做你也认为重要的事情并且可以做这些事情，这对我来说是一种相对快乐的状态。相反，“想要（Wollen）”和“必须（Müssen）”不断背离的生活是不快乐的。例如，当我觉得写那篇文章真的很重要（对我的职业生涯），但实际上我讨厌它。那对我来说就不再是真正美好的生活了。所以如果你只是做你认为是职责范围内的事情，我会认为的内心已经没有活力，你会失去我所说的共鸣。</p><p>“共鸣（Resonanz）”是什么意思，我该怎么做才能避免失去它？</p><p>Rosa：Stephan Lessenich用团结（Solidarität）来描述的东西，我会尝试用共鸣的概念来捕捉：首先，这不仅仅是积累财富或追求目标，还在于生活在“世界”回应的条件下。首先，当然，这适用于社会互动，即社区生活、人际关系，人们将其体验为回应或活跃的交换关系。我认为这是美好生活的关键条件。其次，在我个人的生活行为中，我总是说：“我自己需要精神活动”。作为科学家，这是有道理的。因此，我也想通过处理我关心且对我很重要的问题来感受精神层面的共鸣。第三，除了这两个条件外，还需要那些不在认知层面传达的东西。无论如何，我需要音乐和某种形式的锻炼。由于这些方面在一定程度上共同发挥作用，即使在艰难的资本主义条件下，我会说：“是的，美好生活的形式和理念也可以在资本主义结构中实现。”但是要看这三四个强弱值的混合是否适合我。在普遍存在的结构条件下，这肯定是次优的，我们在混合方面往往越来越不成功。</p><p>Lessenich：我同意我们在社会互动问题上存在共识，但是，我认为我们在下述这点存在根本分歧：对于我们的大多数同胞来说，要实现美好生活可能会非常困难。因为它在很大程度上取决于我们在社会结构中的定位。你问的是两个相对拥有特权、并且有相对较多的选择的人关于实现他们的美好生活的想法。不仅因为我们碰巧作为对科学感兴趣的人在科学领域工作，而且因为我们实际上在我们的行动中拥有相对较大的自由度。例如，我们可以在某个框架内确定我们在“工作”和“生活”之间的权重，或者拥有一些至少接近于我们对社会上相对体面的生活的想法。当然，这可能也适用于其他社会环境或其他专业领域，但总体而言，在我们的社会中过上美好生活的机会在结构上分布得非常不均。</p><p>你有不同的看法吗，罗萨先生？</p><p>Rosa：首先，我认为我们正在犯结构性的错误——Stephan Lessenich也在犯同样的错误——并相信更多的选择会让生活本身变得更好。我自己的哲学是：这是完全错误的，因为根据我的定义，它是关于强价值和弱价值之间的对应关系以及根据它们采取行动并生活的可能性。增加选择的想法是正确的，因为它在很多方面创造了按照我的强价值观生活的可能性。但是，生活本身并不会因为我拥有越来越多的可能性而变得更好。<br>其次，我对社会定位的看法也不同。当然，如果我经常挨饿或害怕被解雇，我肯定无法过上好日子。这些都是让人们很难或更难实现美好生活的因素。但是，当人们因为物质或非物质选择的不断增长以及随之而来的维护、使用和扩大这些选择的压力而感到倦怠或沮丧时，他们的处境与生活在非常贫困的环境中的人一样糟糕，甚至更糟，例如Hartz IV，成功征服并维护了一个小的“生活小天地”。无论如何，“机会多，收入高，生活好”这句话不能一概而论。它们不一定提供更好的框架，主要是提供不同的条件。</p><p>Lessenich：我不是在谈论收入和选择的不断最大化的问题。对我来说，重要的是我们俩在专业和经济上都处于有利的社会地位，但是，最重要的是在我们的文化和社会资本方面，这只会为我们开启更多的选择。与这个社会中的许多人相比，我们俩在一天结束时，拥有更多的在我们的强价值和弱价值之间创造一个平衡的选择。</p><p>采访者：说得直白一点：作为一个科学家，作为一个教授，你们和那些在流水线上工作的人有完全不同的选择和不同的方法吗？</p><p>Lessenich：我在学习期间也曾在流水线上工作过，但我甚至不必尝试将自己与众所周知的流水线工人进行比较。例如，如果我只比较我们自己和我们的同事，我们既有独立的因素，也有因为我们的公务员身份而产生的（社会）保障的因素。尽管有所谓的预算危机，但是我们可以认为我们相对安全并且将保持这种状态。另一方面，在员工中，他们的工作是不稳定的、临时性的，具有高度的个人依赖性。因此，对我来说，显而易见的是，我们受益于客观上更好的结构性条件，以便实现我想在我的生活中实现的目标。从长远来看，这更适用于我个人的未来——除非我心脏病发作或其他什么。</p><p>罗萨：我根本不想从结构上为社会不平等辩护。我只是想不带偏见地问：什么是美好生活？我发现 Stephan Lessenich的例子非常有趣，因为我自己的经历并非如此。我们每一位教授都说，“我们实际上有一个终身职位。我们没有经济压力和让你无法入睡或引起心悸的事物。那些目标期望只有两年或一年的人，情况要糟糕得多。”自从我在这里担任这个全职职位以来，我才开始因为职业上的担忧而无法入睡。那是因为我之前一直认为：“一旦我找到一份工作，获得永久教职，美好生活就此开始。”但是，这意味着我把自己看作是一个正在走向终点的人。获得声誉和一份工作是我多年以来的目标。当我拥有它时，我意识到我还在奔跑，但真的不再有真正的终点线了。我的感觉是，它永远在继续。情况变得更糟：一个项目接着另一个项目。这意味着没有地平线。我不想说它肯定比以前更糟。但是，这正是你事先根本看不到的东西发挥作用的地方，我在座的同事也忽略了这一点。这就是硬币的另一面，它与社会结构定位的关系不大，而与资本主义的增长逻辑的关系更大。由于更多的机会和稳定的就业，教授的生活会更好？不一定如此。彷佛只有通过外部因素来衡量生活质量时，它才能得到保证。</p><p>Lessenich：但是，如果不注明这些结构性的差异，你就无法论证你的观点。因为你简单地假设了太多你自己的生活条件。这对我来说确实是一个基本问题：我不怀疑你的描述——但它因此也是一种普遍现象吗？</p><p>采访者：罗萨先生，你的观点是否过于个人化？</p><p>罗萨：不，不是的。因为你个人觉得自己的生活是否美好，这是很重要的一点。当然，我可以抱怨结构性的条件并放弃。但是，我也可以尝试设定目标，并踏上实现目标的道路。这是拥有美好生活的自我认知的重要组成部分：感觉你正在通往山峰，即一个更好的位置。这就是与 Stephan Lessenich 提到的差异所不同的地方，后者仅来自每个人的社会结构定位。重要的不仅仅是位置，而且至少是同样重要的，甚至更为重要的，是感知到的运动方向。在结构上处于不利地位的情况下，一个人保持或创造了运动、方向、变化的感觉，并能够将自己的生活作为一个进步的故事来讲述，这对于您是否把自己的生活体验为美好的这个问题很重要，有时甚至是决定性的。这不仅是我的主观感受，所有叙事和身份研究者都这么说：成功的身份包括能够以一种您正在实现目标的方式讲述自己的生活的感觉。然而，这个目标——再一次——被资本主义增长的逻辑认为是荒谬的。甚至更好的社会结构条件也不会改变这一点。</p><p>Lessenich：所有的批判性叙事研究者都说，社会就是为了构建这样一个目标而设计的，必须将自己的生活构建为一个有方向的人。而我相信这样的建构也是现代资本主义社会特定文化印记的结果。在这方面，Hartmut Rosa可能认为他可以通过成功的个人自我认知和主观建构的进步叙事来克服这个社会的结构性条件。然而，他自己的职业生涯的例子却恰恰相反：他已经实现了自己的目标，但仍继续前行，没有目标边界，尽管社会进步了，却发现自己处于结构性的限制中，这些限制与他在社会分工中的定位相关。</p><p>Rosa：Hartmut Rosa不相信你所暗示的，这就是我想说的。就整个社会和社会结构而言，我过上美好生活的机会可能增加了，所以单单拥有广泛的选择并不能使我个人快乐。</p><p>Lessenich：我赢了（笑）。</p><p>采访者：罗萨先生，我会努力让你在时间概念方面得分。关键问题“什么是美好生活？”必须在某些框架条件的背景下进行讨论。但是，简而言之，资本主义的框架条件是什么？Lessenich 先生，您所说的资本主义是什么意思？</p><p>Lessenich：首先，从分析上来说，它本质上是经济系统的一种组织形式。一种生产方式，例如，可以通过诸如生产资料的私有制以及与某些权力占有的资源的可用性有关的依赖和独立的结构关系等标准来描述。<br>这就是与 Stephan Lessenich 提到的差异的差异，后者仅来自每个人的社会结构定位。 </p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们处理时间的方式、时间结构、时间模式和期望结构是共同锚定的。这里最大的错误在于呼吁个人责任。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="德国哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="Hartmut Rosa" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/Hartmut-Rosa/"/>
    
    <category term="Stephan Lessenich" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/Hartmut-Rosa/Stephan-Lessenich/"/>
    
    
    <category term="Hartmut Rosa" scheme="https://pedantries.com/tags/Hartmut-Rosa/"/>
    
    <category term="Stephan Lessenich" scheme="https://pedantries.com/tags/Stephan-Lessenich/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Kraig：上位魔法十二课（第一课第一节）</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/63866.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/63866.html</id>
    <published>2023-03-14T15:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-03-14T14:03:57.369Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>本课程的结构设置能够让你即使只是阅读这些理论层面的东西，也能在潜移默化地在潜意识领域发生作用，进而对于你认识自己和思考世界都产生积极的影响</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《上位魔法十二课》</center></strong><br><strong><center>第一课第一节</center></strong></p><center>Donald Michael Kraig</center><center>康斯坦汀 译</center><hr><p><strong><center>第一节</center></strong></p><center>如何高效使用本书？</center><p>根据以往开办这个课程的经验，很多人的实践仅限于阅读这本书，大部分人只是学习神秘主义的相关理论，此外就不会进行具体的实践操作了。不过如果你只想学理论，也没有任何问题。<strong>本课程的结构设置能够让你即使只是阅读这些理论层面的东西，也能在潜移默化地在潜意识领域发生作用，进而对于你认识自己和思考世界都产生积极的影响</strong>。</p><p>但是，如果你的兴趣更多在于实践——学习如何“做”魔法，那么<u>我强烈建议你在课程进行到第七或第八节课之前，再去读至少一本其他的书</u>。每节课的最后都会附上相应的参考文献，你可以任意从中挑选，或者你也可以去读一些有关卡巴拉、塔罗或者魔法的其他书籍。这个建议主要有两方面的考虑：</p><p>一、你可以对本课程讨论的主题有其他视角的思考。我绝不会认为自己是这方面的专家或大师，因此我强烈建议你去读一些其他人写的书，看看他们是怎么看待这些问题。</p><p>二、这样做可以让你在感兴趣的方面有更深入的理解和学习。</p><p>在开始教授第一个魔法仪式之前，<strong>我想谈谈想要从这个课程更多地收益所必不可少的一样东西——塔罗牌</strong>。虽然这不是一个专门的塔罗课程，但塔罗在本课程中扮演着很重要的角色，不只是在“预知未来”或说“算命”的的层面上。</p><p>适用于本课程的塔罗牌包括：</p><p>金色黎明塔罗牌：我在用的两种。</p><p>一个是由Chic Tabatha Cicero和Sandra Tabatha Cicero创造的金色黎明魔法塔罗牌，我很喜欢这副牌的色彩和图像的精确性。另一副是Robert Wang创造的金色黎明塔罗牌。虽然这副牌里有一些象征符号的小错误，但这是第一幅根据金色黎明的教导创造的塔罗牌。而且我也很喜欢Robert的其他艺术创作。除此之外还有一些其他声称是金色黎明体系的塔罗牌，你可以试试看是否好用。</p><p>B.O.T.A塔罗。内殿建造者塔罗师由Paul Foster Case设计的。这套牌在相应的牌卡上设置了希伯来字母，这让金色黎明的几位高层很不满，还因此把Case驱逐出了组织。Case曾发誓不会推出这套卡牌的彩色版本，但他的后继者忽略了他的意愿。不过，如果你能找到一套黑白单色的牌卡以及配套的小册子，你可以自己给牌卡上色，这会是一次很宝贵的体验。</p><p>炼金术师塔罗牌。由Godfrey Dawson设计的这套牌不是很为人所知，但它也是根据金色黎明的教导设计的。许多年前，还没有金色黎明系列塔罗牌发行的时候，这套牌还比较好买。当我在讲授金色黎明体系塔罗牌相关课程的时候，我经常推荐这副牌。它至今也是一个很好的选择。</p><p>其他可用的牌卡包括：</p><p>莱德-韦特-史密斯塔罗牌（韦特牌）。虽然韦特本人在这套牌的说明书中承认这套牌并没有揭示所有的秘义，但它的普及性依然让他成为很多人的首选。所以如果你对这套牌已经很熟悉了，当然可以在课程中使用它</p><p>其他早期“标准化”的塔罗牌。包括22张大阿卡纳牌、56张小阿卡纳牌，一共四个牌组，78张牌卡。</p><p>不适用于本课程的塔罗牌包括：</p><p>克劳利透特塔罗牌。这套牌本身是很棒的，但它的象征体系对于初学者来说过于复杂了。当然，如果你对于塔罗牌的使用已经很熟练了而且你就是喜欢透特牌，那么尽管用好了。不过如果你此前对这副牌不了解，还是暂时不要用。</p><p><strong>任何情况下，都不得在本课程中使用任何“非标准”塔罗牌</strong>。“非标准”是指，那些多于或少于78张由22张大阿卡那牌和56张分为四组的小阿卡那牌组成的塔罗牌组，包括：空行母神谕卡、易经塔罗、吉普赛女巫推运牌卡，等等。<u>虽然这些牌卡经常被称作“塔罗牌”，但它们更接近于“神谕卡”或某种占卜牌卡，所以不要把这些牌卡和标准的78张牌卡构成的塔罗牌相混淆</u>。这并不是所这些牌卡是不好的或错误的，只是它们不适合于此课程。</p><p>大部分书店都可以购买塔罗牌，但我推荐首选从玄学书店或者神秘学用品店购买（译注：某宝即可购买韦特塔罗）。这些特定商铺的工作人员相比对神秘学话题没有兴趣且缺乏了解的普通书店的员工更能为你提供帮助。</p><p>下面即将介绍第一个仪式。请记住，你应当每天至少做一次练习。可能你此前已经从其他组织、机构，甚至是医生或心理治疗师那里学过类似的东西。尽管这是一个简单的仪式，其重要性不可低估。就像走路也是很简单的事，但想要跑，你必须先学会走。接下来的仪式是课程中其他所有魔法仪式的必要准备工作。</p><hr><center>放松仪式</center><p>第一步：坐在或平躺在一个你不会被外界打扰的地方，保持这个状态至少五分钟。别忘了把手机切到飞行模式。尽量让自己处于舒服的状态。如果你是用坐姿，要尽量挺直背部，无论是坐还是躺下，腿和胳膊都不要交叉。如果是坐姿，手臂放松，轻放在大腿上。摘下眼镜或者印象眼镜。眼睛要保持闭上。</p><p>第二步：视觉化（译注：可以简单理解为一种“想象”，但要聚焦在把理念之物“实体化”，仿佛现实中真的存在一样）一个美丽的金色球体，它散发出温暖的光亮，环绕着你的双脚。如果视觉化不足以让你“看”到这个球体，也没有太大关系，只要知道它确实在那。<u>要相信随着你视觉化的能力不断提高，你会能够看到它</u>。</p><p>这个散发着温暖金光的球体带来宁静和全然放松的感觉。随着球体的移动，焦虑和紧张消失了。让球体移动，随着它的移动，感觉到你的双脚被宁静和放松的能量充满。</p><p>第三步：现在，开始让球体逐渐上升至双腿和身体。接着让它移至双臂，来到指尖。最后上升至背部，移至头部，知道你的全身都被这温暖的金光包裹，感到全然的宁静和放松，一切紧张和焦虑都不再。不要着急，让球体慢慢地、自然地移动。</p><p>第四步：花些时间凝神体察自己身体的感受。如果哪里还有紧绷感，就让球体移至那个地方，直到紧绷的感觉消失。随着一呼一吸，让自己越来越放松。</p><p>第五步：在这个深度放松的状态保持一段时间。告诉自己只要你想，就可以通过放松仪式轻松地回到这个状态。如果你的睡眠状况不太好，可以在睡前试试这个仪式，说不定会比吃那些有副作用的药物效果要好。与己合一。</p><p>第六步：如果你想从这个状态中出来，深呼吸三次，感到鲜活的生命能量随着每一次呼吸进入体内。让这股能量贯通身体的每一处，从发梢到指尖。觉察到环绕着你的世界，随着呼吸感受到生命的能量。</p><p>第七步：当你从冥想状态回归到日常的意识状态，别忘了在仪式日记中记录下这次的体验和感受。</p><p>在进入下一个阶段之前，先花几天时间习惯之前介绍到的几项练习，记日记（梦境日记和仪式日记）还有冥想意识，以及准备一幅塔罗牌。</p><hr><center>什么是魔法？</center><p>在此之前，我们已经谈到了许多内容，包括梦境、仪式实践、每日的仪式练习，还有如何记录你的实践。这些都是为了让你适应与魔法相关的，不同于理论知识的实践工作。不过这些都建立在你已经知道“魔法”究竟是什么的基础上。但你对魔法的理解可能不同于我的，因此接下来我想对“魔法”做出一个切实可行的定义。</p><p>根据注明的神秘学家阿莱斯特·克劳利的观点，魔法是“一种让现实随意志改变的科学和技艺”。克劳利是之前曾提到的著名秘仪组织金色黎明的成员。</p><p>迪恩·弗彻（Dion Fortune）也是这个组织的一员。（作者注：弗彻是一个非科班出身的心理学家，她进行心理学相关的实践，但不是专业的心理医生。她曾经用真名，维奥莱特·弗斯[Violet Firth]，出版过几部心理学的著作。</p><p>后来，弗洛伊德认为非科班出身的人不应该进行任何心理学相关的实践。民间和私人的心理学研究及实践随之沉寂了很多年。如今，精神科医生，即心理学领域的执业医师，倾向于用药物治疗心理问题和精神失常；而心理学家往往不借助药物处理心理方面的问题，而这些人往往也不是执业医师。）</p><p>但这些术语和名词究竟是什么意思呢？举个例子来说：你为了获得五十美金而做了一个魔法仪式。因而可以说，你“意愿”获得这笔钱。你外出散步，尽管你习惯于在一个特定的街角向右拐，但不知为何，你这次决定向左转。过了一个街区，你遇到了一个老朋友，他还了你几个月前借的五十块钱。</p><p>是什么让你向左转的？根据克劳利的观点，你做的魔法仪式对物理世界造成了一定的改变，因而让你转向不同于以往的方向。或许是一种味道，也可能是你朋友发出的心灵感应讯号，或者某种高灵告诉你“向左转！”如果参考迪恩·弗彻的观点，那么可以说你做的魔法仪式对你的意识造成某种影响，让你获得向左转的信息。</p><p>无论哪种观点，有三点是很清楚的：</p><p>一、无论你采取哪种解释，实际上的结果是一样的。</p><p>二、这个结果意味着物理世界确实发生了某种改变，无论是因为物理世界本身的变化还是主体意识的改变。<br>三、魔法确实有效。</p><p>不幸的是，上述两种解释还是太宽泛了。如果你把让现实根据意愿发生改变称作“魔法”，那么几乎人类的所有行为都是一种魔法行为。例如你想要去打开一扇门，然后你扭转把手，打开了门，根据上述理解，你所做的就是一种魔法行为。事实上，克劳利确实认为“每个有意向的行动都是一种魔法行动”。</p><p>如果你遵循他的思路，那么确实，开门就是一种魔法行动。但是将所有行为上升到意志的层次，因而认为魔法是有效的，这并不是我们希望得出的结论。为了让本书的前提成立，我们需要稍微扩展一下上述对魔法的定义：</p><p><u>魔法是运用西方传统科学迄今无法解释的方式，让现实根据意志产生改变的技艺</u>。</p><p>在这个定义中，我们加入了一个条件即魔法是通过现代科学无法解释的方法运作的。<u>一个让某事发生的仪式对于目前的西方科学观念来说是无法理解的</u>。因此，“科学家们”倾向于认为真正的魔法，既然无法被纳入现存的知识图景，那么就只是某种超自然的荒谬之物罢了。但是，魔法并非是超自然的。</p><p>无论我们的整个宇宙是某种智慧存在或存在们的创造物，抑或仅仅是偶然事件的结果，我们依然应当认为：宇宙中的一切事物都是自然的。一些古代文明将太阳的东升西落看作某种超自然现象。千百年后，人们发现这其实是地球转动造成的自然现象。</p><p>处于相似的缘由，我坚信某天魔法也可以被科学的概念所解释。历史反复证明了这点。阅读、写作、数学、天文学、化学、医药学、物理学，以及几乎所有事物都曾在历史的某个阶段被认为是某种神秘的现象。而如今，这些事情在孩子们上学前就被教授给他们。过去的神秘主义成为了未来的科学。著名科幻作家阿瑟·克拉克，《2001：太空漫游》的作者曾经写道，“任何太过于超前的科技都会看起来近似于某种魔法”。对此我深表认同。</p><p>某种意义上说，如果你决定不止于理论学习，而是要进行魔法实践，你就一个未来的科学家。这也是为什么你应当采取“科学的方式”。这种方式试图控制实验中的所有变量以得到精确的结果。这个过程会证明那些变量（天气、情绪等）如何影响你的实验（仪式）。所以我反复强调梦境日记和仪式日记的重要性。</p><p>现在我们对“魔法”做出了一个比克劳利和弗彻的解释都要更详细的定义。因为结果是一样的，在定义中我就略过了弗彻所说的“意识中（的改变）”。但这个定义对于我们要求而言还是有有些粗糙了，还需要在其中加入魔法的目的或说结果。</p><p>我把魔法分为三种类别，在本课程中我们都将遵循这三种分类。其他人根据他们所时间的魔法可能有不同的分类，有些更少，有些则更多。我的分类如下：</p><p><strong>白魔法</strong>。在东方文化中，白魔法又称瑜伽。大多数人所说的瑜伽，其实是指哈他瑜伽。哈他瑜伽主要是通过锻炼我们的身体，为真正的瑜伽做准备。“瑜伽”一次来源于梵语词根“yug”，意思是轭或联结。</p><p>真正的瑜伽所说的“联结”，是指你所与之联结的存在，你的高我或说神。西方的瑜伽，即白魔法，有时叫作神秘主义（mysticism）。它的目标有很多名字，包括宇宙意识、启蒙、守护天使的知识和对话，自我的实现，等等。我们会参考金色黎明的表述，得出如下的定义：“白魔法是为了获得守护天使的知识并与之沟通，借助传统的西方科学所无法解释的方式，让现实根据意志发生改变的技艺”。</p><p><strong>黑魔法</strong>。这种魔法的定义比较简单，不需要过多解释：“黑魔法是借助传统西方科学无法解释的方式，有意或无意间，让现实依据意志，给自己或他者带来伤害的技艺。”</p><p>在本书中，我只会从如何避免自己不小心（或有意）地成为黑魔法实践者的角度来谈论黑魔法。</p><p><strong>灰魔法</strong>。灰魔法是黑魔法和白魔法的混合物，可能会变成任意一种（或保持不变），它是“借助传统西方科学无法理解的方式，有意或无意间，让现实根据意志发生改变，给自己或他人带来物理的或非物理的益处的技艺”。</p><p>例如你施咒来帮助一个朋友恢复健康。根据定义，这是一种灰魔法因为你的行为给另一个人带来物理上的好处。但是，如果你因此而感到自己与神圣存在更亲近，与你的守护天使联系更紧密，那么这就是一种白魔法。</p><p>再比如你为了获得一千美元做了一个仪式。不同于一些哲学观点，魔法的传统并不认为借助魔法能力在这个世界中给自己带来好处是错误的。是的，运用自己的魔法能力和知识在生活中获得好处，比如得到财富、朋友、爱和名声，这并没有问题。我经常和别人说在西方社会想要提升灵性是很难的，如果你还在为下顿饭或者如何补贴家里发愁的时候。借助魔法来实现自己的目标没有做。事实上，你大可以如此做。</p><p>但是……加入在你做完带来一千块钱仪式之后，你的叔叔死于车祸，并在遗产中留给你一千元。确实，你的目标实现了，但你是通过黑魔法做到的，你间接地（也可以说是直接地）害死了一个人。</p><p>有的人可能会想，“那又怎样。我得到我想要的钱了”。确实，但这是有代价的。有因必有果。如果你造成了邪恶的后果，如果你是某种黑暗灵性的源头，它必将返还到你身上。在许多威卡信仰中，施行黑魔法的人一定会付出代价，并且往往是更严重的代价。</p><p>我有个叫罗宾的朋友有一次偶然承认她曾经是个撒旦教徒和一个黑魔法师。她说她总是可以分辨一个诅咒或黑魔法咒语有没有生效，因为不幸的事情也总会发生在她自己身上。我说这些不是为了告诉你永远不要做黑魔法，只是为了告诉你，如果你做了，会有什么后果。就像地心引力一样，这条规律也是必然的，在东方称作业力，卡巴拉主义者称之为Tikune。善有善报。而作恶，即使是无意的，也会有相应的恶报。这就是因果律。</p><p>所以要如何避免落入黑魔法的陷阱呢？首先，通过练习施行白魔法。这也是为什么课程的第一部分教授的都是白魔法。不要忽视这一点，因为课程是循序渐进的。你未来能否成为一个强大的魔法师（灰魔法师）取决于你现在的所做作为。第二点，在进行任何灰魔法之前，你应当提前占卜你的魔法所带来的效果和影响。这也是为什么必须要学习塔罗或其他的占卜工具。</p><p>在接下来的课程中，你会学到塔罗牌中22张大阿卡那牌的牌意。标有“R”的解释即同一张牌逆位（图案颠倒）的含义。本书给出的牌意主要参考秘契主义和卡巴拉主义者A.E.韦特和S.L.麦克格雷格·马瑟。</p><p>稍加练习，你会熟悉塔罗牌和大阿卡那牌的牌意。现阶段，先不要参考任何塔罗教材对韦特牌的解释。过一段时间，你可以逐渐把其他信息加入到目前的体系。后续课程会讲解如何用塔罗牌占卜。</p><p>同时，继续记录梦境并练习放松仪式。在放松仪式之后，把接下来的塔罗冥想仪式也加入每日的练习。</p><hr><p><strong><center>塔罗冥想仪式</center></strong></p><p>第一步：从塔罗牌中挑出22张大阿卡那牌，再从中拿出不会用到的几张牌，包括6、7、10、13、15和18号牌，把它们和剩余的小阿卡那牌一块放起来。在做放松仪式的时候，把需要用到的几张大阿卡那牌放在身旁。</p><p>第二步：做完放松仪式后，立刻把用到的16张大阿卡那牌打乱（洗牌），直到你觉得可以停下来了。这种感觉可能会很微妙。如果你没有感觉，就再洗一分钟牌然后停下。</p><p>第三步：任选一张牌抽出来，观看上面的图案，但不要超过三分钟。</p><p>第四步：深呼吸三次，完成这次塔罗冥想仪式。</p><p>第五步：在仪式日记中记在抽出的塔罗牌的号码和名字。如果在观看牌卡（冥想）的时候你有什么感觉或想法，一并记下来。</p><p>塔罗牌简明牌解——大阿卡那牌</p><p>（译者注：书中给出的牌解不见得完善，建议参考主流塔罗教材的解释，综合各方观点。）</p><hr><p>（第一课 第一节 完结）</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本课程的结构设置能够让你即使只是阅读这些理论层面的东西，也能在潜移默化地在潜意识领域发生作用，进而对于你认识自己和思考世界都产生积极的影响&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="往林中去（魔法）" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%80%E6%9E%97%E4%B8%AD%E5%8E%BB%EF%BC%88%E9%AD%94%E6%B3%95%EF%BC%89/"/>
    
    <category term="上位魔法十二课" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%80%E6%9E%97%E4%B8%AD%E5%8E%BB%EF%BC%88%E9%AD%94%E6%B3%95%EF%BC%89/%E4%B8%8A%E4%BD%8D%E9%AD%94%E6%B3%95%E5%8D%81%E4%BA%8C%E8%AF%BE/"/>
    
    
    <category term="Donald Michael Kraig" scheme="https://pedantries.com/tags/Donald-Michael-Kraig/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Pascal Chabot：超时间</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/54768.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/54768.html</id>
    <published>2023-03-14T13:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-03-14T14:20:02.041Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>时间的无所不在、量化的图景、指令性、倒计时和即时性是当代的超时间的五个特征。这不是时间本身。</p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《超时间》</center></strong><br><strong><center>Pascal Chabot</center></strong><br><strong><center>柳盛一 译</center></strong></p><hr><p>译文来源：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvcGlPQU5IVGJZMmJUTWVEdEloQnlCdw==">「休闲哲学」公众号</span></p><hr><p>帕斯卡尔·沙博（1973-），比利时当代哲学家。著有《西蒙东的哲学》（2003），《进步之后》（2005），《全球倦怠》（2013），《转型时代》（2015），《存在，抵抗》（2017），《想买语言的人》（2018）。</p><hr><p><strong><center>时间无处不在</center></strong></p><p>6点闹钟响起，6点15分洗漱，6点30分喝咖啡，6点50分上车，7点堵车，7点15分堵车和听广播，7点30分送孩子上学，8点15分听广播和堵车，8点30分到办公室，8点32分讨论，8点40分打开电脑，8点42分，8点49分， 8点50分，处理邮件，8点55分、9点3分、9点7分、9点22分、9点32分、9点37分、9点43分，处理邮件、邮件、邮件……</p><p>9点50分喝咖啡，10点开会（浪费时间的长会议），11点30分在电脑上处理杂事， 12点13分，12点23分，12点28分，处理邮件，接听电话，12点30分吃午餐，购买新头盔，1点30分回到电脑前工作，2点开会，2点30分、2点34分、2点42分、2点56分、3点2分、3点39分，饱和式工作，处理邮件、 电话、邮件，4点喝咖啡，4点15分，各种存储，4点30分写报告，5点23分，5点31分、5点39分、5点52分，处理邮件，6点关电脑……</p><p>6点12分堵车，6点24分到学校，6点45分接孩子放学，7点30分回家，7点35分看电视，7点38分，处理邮件，7点48分处理邮件，8点，晚饭，8点讨论，8点，遗忘，8点49分接听电话，8点54分处理邮件，9点接听电话，9点20分孩子睡觉，9点43分看电视，10点12分关闭电视，11点22分停止活动，4点21分，失眠……</p><p>上述时间与任何人在任何时间点上的相似之处当然是巧合，这就是在当代的超时间中的一天的普通节奏。时间无处不在，显示在各种格式的屏幕上，时刻提醒，始终精准。在这种超时间的主要特征中，首要特征是它无处不在。</p><p>通过各种器材和媒体（主要是数字媒体），它不断重复，产生了一个非常紧凑的日程网格。时间被说、被读、被记录；它存在并坚持存在，就好像我们的社会想要不惜一切代价避免发生对它来说不可想象的事情：忘记时间。这种无处不在类似于对人造时间的无意识崇拜，对他们而言，自然的节奏日益被掩盖。</p><p>超时间的第二个特点是它是定量的。一分钟就值一分钟，不管它是徒劳的还是决定性的。对所有人来说，重要的是可以被量化的时间，据此，人们可以衡量行动的相对价值。在一项任务上投入的时间总量越多，它的重要性通常也就越高。非常明显的对数字的偏好强化了这种不间断的计算，同时破除了时间与金钱之间的可兑换性，这是技术资本主义的支柱之一。</p><p>在这种超时间里，一个小时的质量——用安德烈·布勒东的话来说是时间的黄金——如何并不是一个优先的问题。我们当代的时间组织的第三个特征是，时间的在场常常被实际经验为一种指令。时间与对尚未执行的动作的不断提醒相伴而行。它下令加快步伐，它强行评估不同事务的紧急程度，它将延误的次数客观化。</p><p>根据超时间的发条，（我们之间的）比赛永远不够快，每一天都没有足够的时常。正如普罗克拉斯所说，时间是为了我们的存在：有必要去除它的一部分，以便我们的欲望能够设法寄宿在那里。在这种情况下，拥有时间从来都不是问题。</p><p>然后，时间开始了一种多到数不过来的倒计数。估算到达时间的GPS，预测下载时间并提示剩余时间的计算机，我们根据倒计时工作。这些精确且通常准确的预测以相反的方式处理绵延时间，即显示还需要耗尽多少分钟或多少小时才能够得到结果。随着计算机算法对新的活动领域的支配，这些设备的无可否认的实际优势越来越普遍，它们迫使人类习惯于其本能地拒绝的计算模式。</p><p>因为“剩余时间”的含义再清楚不过了，从存在主义的角度来说，倒数日期有着令人毛骨悚然的意味。然而，正是这种落后的计算正在蔓延，因为计算机的内部时钟被编程为预先计算一个动作的长度，以便首先优化它。</p><p>最后，超时间是即时性的。我们过去常常学习一种受益终生的姿态，我们为至少一个世纪来种植橄榄树，我们为永恒建造大教堂。现在，优先被使用的是短的时间、可修改的项目、快速的结果。试用期很短，甚至想法也会很快过期。在即时性中，未来不可能比一箭之遥更远。</p><p>我们缩短了时间，缩短了流程，提前了期限，并加强了将我们与其分开的时刻，以便在足够短的时间内收集整个序列以使其可控。</p><p>“当下至高无上”</p><p>即时性中的主角类似于摔跤手：他们以一种近乎反射的方式采取行动，没有一种进行调节的心灵。因为即时性的东西并没有经过长时间的反思，也并没有被一种可以与深层存在及其愿望产生共鸣的想法以及被一种有闲暇慢慢展开，最终回归坚实并摆脱现实的束缚的想法所调节。</p><p>一个心思的时间很长，不代表它不是快的。相比之下，更有效率的即时性也不是有意识的。人们的反应多于其决定。</p><p>时间的无所不在、量化的图景、指令性、倒计时和即时性是当代的超时间的五个特征。这不是时间本身。支配时间的是当代的图式：即将我们时代特有的心理习惯和行为模式投射到沙漏和自发的时间之上。</p><p>因此，超时间将自己强加于人类不断寻求组织的这个大中立者。时间就像一只闭上的眼睛，我们从不厌倦地审视它，并且由于不知道它是什么，于是就用心理学和社会学的过度解释来处理它。</p><hr><p><strong><center>展现</center></strong></p><p>超时间遵循一种全新的图式，完全专注于当下。当下和现在在这里占主导地位，它不像命运，后者将经验植根于起源的过去，而进步，则由朝向理想未来的势头来滋养。超时间的世界是一个经验的世界，由不断进步的技术——它们有能力展示，也就是说，使在场，在其他时代，技术或许只能提及它们——来支撑和滋养。</p><p>在超时间中——即使是以虚拟的形式并且通过屏幕——真实的东西确实是在那里，它是可用的、可召唤的、可消耗的或至少是可见的。这是一个不会为一种不可见的嵌合体而烦恼的平淡无奇的、物质主义的世界，也是一个幻灭的，有时甚至是血淋淋的世界，即在一个不宜生活的乌托邦中进行未来主义的冒险。</p><p>我们按照时事新闻和网络、日程安排、屏幕和远程办公的节奏生活在那里，人们很快就会通过中介进行想象——会体验到一种从世界延伸出去的奇妙感觉——从而忘记那里。</p><p>超时间的人类已经是增强现实的受益者。多亏了数字假肢，他所看到的、他所触摸到的或他所体验到的都有可能引起大量的评论和比较，从而使它们的在场更为普遍、更易于分享。每个人都处在自己的泡泡里，每个泡泡都在一段时间内，所有人都只活在他们意识流的当下，一种感觉、想法、信息、行动和娱乐相滚动和相交织的心理中心。这些所有的体验——比古代文明所想象的要丰富得多——在一个漫长的当下上演，它不再记得与过去决裂，并且不再依恋过去的成就来想象一场革命的白板。</p><p>当然，正如我们将看到的那样，这个在场本身会招致许多批评。人们可以说它是不真实的、疏远的、虚幻的或无聊的；人们可以召集哲学团体参加保卫另一个世界的游行，在他们的旗帜上能够读到最愤慨的谴责。但是，在权衡他们的论点之前，仍然有必要了解，在人类历史上从未发生过如此惊人的展现过程。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;时间的无所不在、量化的图景、指令性、倒计时和即时性是当代的超时间的五个特征。这不是时间本身。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="比利时哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%AF%94%E5%88%A9%E6%97%B6%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="Pascal Chabot" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%AF%94%E5%88%A9%E6%97%B6%E5%93%B2%E5%AD%A6/Pascal-Chabot/"/>
    
    
    <category term="Pascal Chabot" scheme="https://pedantries.com/tags/Pascal-Chabot/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Thierry Paquot：我们如何被困在工作的痛苦之中？</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/10781.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/10781.html</id>
    <published>2023-03-03T13:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-03-07T07:32:56.380Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>那些设法按照自己的想法、信念和节奏生活的人会从宁静中受益，而那些渴望面临着一千种障碍</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《休闲与休闲》</center></strong><br><strong><center>Thierry Paquot</center></strong><br><strong><center>柳盛一 译</center></strong></p><hr><p>蒂埃里·帕科特（Thierry Paquot）（1952-），法国哲学家，巴黎城市规划学院的退休教授。著有《伦理、建筑、城市》（2000）、《城市日常生活》（2001）、《哲学、城市和建筑：四元素重生》（2002）、《环境哲学和城市环境》（2010）、《西方思想中的空间和位置：从柏拉图到尼采》（2012）、《属于自己的时间：存在主义生态学》、《公共场所》（2015）、《乌托邦和乌托邦人》（2018）、《风景》（2018）《城市灾害：城市也在消亡》（2019）、《棚户区》（2022）。</p><p>译文来源：「休闲哲学」公众号</p><hr><p><img data-src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/filess/img11@main/2023/03/07/1678174216903-c0f5053d-1d99-4e99-9731-5a6c9652306c.HR"></p><p>社会生活似乎在“工作”和“休闲”之间交替，就好像每个人的存在本身都结合了这两个“时刻”，其比重随着年龄和一年中的时间的变化而变化。因此，例如，一个孩子的娱乐时间比花在学校的时间要更多，而<strong>一个完全“积极生活”的成年人——如果他没有失业——工作的时间比他不分心的时间就要多得多</strong>，直到退休这种关系才会得到扭转。</p><p>在这些不同的情况下，休闲对应于一种偏差：它是工作得以完成的时间、睡眠得以保证的时间以及日常生活中的各种“受到限制的”时间之外的剩余时间。这也是词源所证实的。事实上，<strong>在“休闲”条目中，皮埃尔·拉鲁斯指出该术语来自拉丁语的licere，即“被允许”，人们可以在“合法的”和“被许可的”中找到它</strong>。</p><p>休闲源于一种授权，就好像，无论有意还是无意，人们都必须先完成工作，然后才能摆脱它，然后腾出为己的时间以及无目的的时间。在狄德罗和达朗贝尔的《百科全书》中，休闲被描述为“<strong>我们的义务留给我们的空闲时间</strong>”。在这里，我们找到了连通容器的原则：一个填补了另一个失去的……</p><p>因此，有必要从工作开始理解休闲，并承认社会并没有赋予工作以我们所赋予它的价值，因此——作为结果——忽视了休闲。狩猎-采集社会、游牧社会、畜牧社会、农业社会都依赖于大自然的“好处”，从而并不认为工作是他们自己的理解的组成部分。诚然，工作分工的形式出现并且从农民中区分出工匠，从信徒中区分出战士，从吟游诗人中区分出商人，但是，没有被考虑到的是只有具有经济的天职的活动——提供收入的定期工作——才属于文明并且得到应有的承认，即使在宗教方面，例如，它已经受到欢迎。在三大一神教（犹太教、基督教和伊斯兰教）中，只有基督教以原罪为基础，谴责所有的信徒为了获得神圣的救赎而汗流浃背地养活自己。这种罪恶感在基督教文化中根深蒂固，至今仍在影响许多行为。</p><p>“工作”这个词本身来自拉丁语的trepalium（一种用作酷刑的三脚架）而且其本身就能够解释这种惩罚。工作既不是自由的，也不是创造性的。它代表了一种义务，一种真正的苦路……</p><hr><p><strong><center>1、一个词源问题</center></strong></p><p>随后，<strong>随着工业化和雇佣劳动的普遍化，无论是在其自由主义版本（资本主义）中，还是在其集体主义版本（社会主义，大多数时候只是国家资本主义）中，工人都不得不成为生产主义的象征者</strong>。在这种生产主义的意识形态的名义——它以持续的科学和技术的进步为支撑——下，这种以不断的科学技术进步为支撑的生产力主义意识形态的名义，工人是英雄，这里是白手起家的人，那里是集体农庄的农民或肌肉发达、眺望地平线的工厂工人。<strong>他们的敌人是一样的：食利者，懒惰者，懒惰者</strong>。</p><p><strong>然而，这些不同的称号被相同的职业道德谴责为寄生虫</strong>。专制政权的垮台打破了新人的形象，接二连三的经济危机阻碍了白手起家的亿万富翁的出现。继承人是国王。<strong>失业者、没有这个或那个的人、无数生活不稳定的人，共同生活在一种工作已经取代无所事事的资源经济中</strong>。拒绝工作被证明是一种奢侈或一种生活方式的选择。然而，罪恶感还是很大，<strong>那些发现自己失业的人拼命找工作，他们自惭形秽，贬低自己</strong>……</p><p><strong>生产主义仍在等待它的地理历史学家</strong>。确实，在贸易、工具、立法、冲突、交涉等方面，通常有一些有关“工作和工人的历史”，但是，但很少像布莱斯·帕斯卡或让·乔诺所说的那样，将其与一种人类职业的感觉的地理历史以及他们的“娱乐”感觉的地理历史联系起来。</p><p><u><strong>为什么工作？</strong></u></p><p><strong>顺便说一句，为谁，如何，多长时间？谁，在什么情况下，拒绝一种越来越多地受制于唯一的技术权威的约束性工作？此外，为什么机器和其他的机器人还没有将人类从这种经常令人筋疲力尽的工作中解放出来？</strong></p><p>难道生产社会的等级结构不要求这种工人义务？也就是说，难道生产社会的等级结构接受“事物的秩序”，即其可能的再分配系统及其权利？而且，如果生产社会生产的所有商品都没有为人类的幸福做出贡献怎么办？<strong>很少有活动能够摆脱工作的铁律</strong>。</p><p>艺术家、工匠、农民可以不按照生产主义的规则工作，并且根据自己的节奏和期望生活。绝大多数人都梦想着两个世纪前英国工人所宣称并最终得到的“八分之三”：工作、休息和文化。<strong>希腊人不工作，至少不像我们这样工作：在那些耕耘的时间里，除了了解自己和他人之外别无其他，scholè，也就是“休闲”</strong>。这是一件严肃的事情，启发了不止一位哲学家……这个词将出现在法语的“学校（école）”、德语的学校（Schule）以及英语的学校（school）中。这些由了解的人（成人）向儿童和青少年提供的学习某些知识的地方——除了可能在星期三和假期期间……根本不再以scholè为目标。</p><p>词汇的演化带来许多惊喜。在拉丁语中，scholè被翻译为otium，涵盖相同的含义。很久以后，正如词汇学家和词典编纂者以“晦涩的方式”所写的那样，otium将反对negotium，<strong>使商人成为思想家的对立面，前者是试图通过以更高的价格转售他以低廉的价格获得的东西来致富的人，后者是也想致富，但是在理智上极力鄙视这种执着于物质财富的人</strong>。</p><p>在法语中，<strong>“休闲”一词在10世纪首先是一个动词，意思是“有可能的”。这个动词的不定式的名词化可以追溯到十二世纪：它是“机会”的同义词，意思是“做某事所必需的时间”</strong>，正如Le roman de Troie de Benoît de Sainte-Maure（1160）中所说的那样。两个世纪后，在Froissart那里，<strong>“休闲”对应于“绝对可用的状态”</strong>。</p><p><img data-src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/filess/img15@main/2023/03/07/1678174281726-e608ca0d-cd01-4d05-a7b8-c9704f82a311.png"></p><p>正是在中世纪的城镇，人们将一天的时间划分为24个小时，这种划分与机械钟和教堂钟声（在教堂的尖顶和行会的钟楼上）同时出现，礼拜年被推广到整个基督教世界，每周七天，中间以献给上帝的星期日为标志。当然，在查理曼大帝的统治下，主日制度已经实行，本笃会的规则将僧侣的生活分为两个阶段，即工作和祈祷。<strong>休闲、懒惰和懒散受到严厉的压制，尤其是最后一种，即违反宗教义务的行为，属于七大罪，例如，在干草垛中打盹的僧侣……</strong></p><p>“新兴的专业人士”，雅克·勒-高夫（1980）指出，“<strong>即那些被传统基督教会指责为出卖时间（商人借贷获息）、科学（大学硕士）、文字（律师和司法人员）——所有本应属于上帝的东西——的人，发现自己被神学和学术教会法证明是正当的</strong>。”（勒高夫，1980年）。</p><p><strong>工作和休闲相辅相成，至少在城市是这样。时间不再是同质的和神圣的。甚至托马斯·阿奎那在他的《神学大全》中也建议分心，因为“人的精神如果从不松懈，就会崩溃”，并提倡游憩，而游憩实际上也是一种再-创造……</strong></p><p>然而，罗伯特·埃蒂安（1838）和让·尼科（1606）认为，“leisure”来自otium，相当于“懒散”和“懒惰”，带有贬义的含义。这个词在语言中的传播比在习俗中的传播要慢。因此，让·塞德（1996）注意到它在弗朗索瓦·拉伯雷那里出现了2次，在米歇尔·德·蒙田那里出现了51次，在皮埃尔·德·龙萨尔那里出现了6次。</p><p><img data-src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/filess/img3@main/2023/03/07/1678174234977-aab70ddc-08ac-4ce3-a070-4ac65b594e7f.png"></p><p><strong><center>蒙田关于休闲</center></strong></p><p>根据Stéphanie Dupays（2006年）的说法，第一部单语词典——皮埃尔·里切莱的《包含单词和事物的法语词典》（1680年）、安托万·弗雷蒂埃的《通用词典：包含所有古老和现代的法语单词以及所有科学和艺术的术语》（1690年）和学院词典（1694 年）——一致认为，<strong>“休闲”是“一个人从工作中解放出来‘做任何事情’的时间”</strong>。</p><p>让-路易·盖斯·德·巴尔扎克在《第一封信》（1627年）中，区分了“休闲”和“懒散”以及“闲散”，他认为闲暇是“那些有智慧的人的真正财富”，它有利于创作诗歌，特别是“田园诗歌”。它在18世纪变成了“自由时间”，而不是字典中提及次数更多的不活动的时间（学术辞典，1740年，1762年，1798年；Trevor通用词典1771年；Féraud的法语批判词典，1787年）。</p><p>也是在这些词典中，“休闲”由复数的“休闲”来完成，它将在19世纪末占据主导地位并在20世纪的研究报告中取得胜利，因为在社会和文学中，高尚的仍然是工作。在埃米尔·左拉的Germinal（1885）中，“工作”和“工作”出现了233次，“loisir”则一次都没有出现！</p><hr><p><strong><center>2、努力（不）工作</center></strong></p><p>然而在1880年，卡尔·马克思的女婿保罗·拉法格在《平等》发表了一系列文章，然后在1883年以令人震惊的标题——《懒惰的权利：驳斥1848年的工作权》——结集出版。巴黎公社之后，他被警察通缉，流亡西班牙，然后去了伦敦，在那里，他与马克思一起开始撰写后来成为一本小册子的东西。</p><p>他从他岳父丰富的参考文献中汲取灵感，阅读由马克思注释的路易斯-马图林-莫罗-克里斯托夫（1799-1883）的作品，并从中引用了大量引文（希罗多德、柏拉图、西塞罗、李维、普鲁塔克、色诺芬，Biot）而未说明其来源。</p><p>在引言中，莫罗-克里斯托夫特意指出，otium不是懒惰、懒惰、惯性、懦弱甚至 “懒惰”的同义词，而只是意味着“放弃工作”，劳动。他并没有隐瞒奴隶的存在，是他们辛勤劳作，让这种他所谓的“公民休闲”得以实现。</p><p><strong>保罗·拉法格并没有粗暴行事：“法国无产阶级的耻辱”，而是指责他们为工作的权利而战，而不是声称懒惰的权利！</strong></p><p>事实上，<strong>正是1848年的革命者通过了一项法律，将每天的工作时间限制在巴黎的上午10点和外省的上午11点，并将公民转变为工人，也就是说转变为新时代的奴隶。可以做些什么来使他们摆脱必然的奴役劳动呢？让机器生产人们需要的东西</strong>。</p><p>拉法格认为，“生产力”的发展——根据马克思主义的词汇——即自动化和技术部署将取代体力工作。<strong>这种信念在某些积极分子中仍然存在，他们相信为人类服务的机器人化火自动化将使他们摆脱工作的灾难。说实话，这是一个分担工作的问题，是实现一种少而精的生产的问题，是重新思考社会分工和技术分工的问题</strong>。</p><p>奇怪的是，保罗·拉法格并没有参考《乌托邦》，看看他们为工作和休闲保留了什么样的命运。在1516年出版的托马斯·莫尔的《乌托邦》 中，每天的工作时间被设定为六个小时，比之前丰收的年份还要工作的更少。剩余的时间是自由的，每个人都可以根据自己的意志自由安排。</p><p>根据托马索·坎帕内拉的说法，在《太阳城》中，人们每天工作4个小时，并且接受节俭的生活方式。埃蒂安·卡贝描述的伊卡利亚人在冬天每天工作四小时，在夏天每天工作七个小时。傅里叶对法兰斯特人时代的组织仍然相当不清楚。与他的弟子，实业家安德烈·戈丁不同，他力求让工作对每个家庭主义者都具有吸引力（Paquot，2007年）。</p><p>自15&#x2F;16世纪以来，“工作&#x2F;休闲”的组合就已铭刻在西方文化中。它早于工业化，工业化以某种方式将其工具化和规范化。因此，注意到工人的要求就不足为奇了，因为<strong>历史学家称之为“劳工运动”的最初行动涉及增加工资和减少工作时间</strong>。资本主义一直在寻找最先进的生产力，以便使其投资收益最大化，它追逐“死时间”，即为每个手势计时，将任务泰勒化，运动的加速，机器进料的自动化，工人的卓别林化，等等。另一方面，工会想要重新获得工作的资格，即声讨苦难、识别职业病、改善企业生活条件等。社会冲突的历史，以及集体协议和活动部门的规定，都以重要的日期（“斗争的收获”）为标志：1919年，每天工作8小时；1936年，每周工作40小时；1982年，每周工作39小时；2002年，每周工作35小时。</p><p>应该记住的是，与人民阵线相关的“带薪假期”属于某些社会主义者和类似于让·吉奥诺的康塔杜尔会议或青年旅舍的会议的运动——就工会而言，他们主要是要求增加工资。同样，每周工作35小时的提案出现在候选人弗朗索瓦·密特朗在1981年总统大选中时为法国提出的110项提案中，这是 马丁·奥布里的父亲，法国总统雅克·德洛尔的交流与项目俱乐部的工作成果……</p><hr><p><strong><center>3、为休闲分类？</center></strong></p><p>“重建时期”，即马歇尔计划和法国社会的美国化加强了“工作&#x2F;休闲”的结合，这是社会伙伴之间达成的奇怪共识，每个人都从中受益。“积极的生活”叠加起来并调节“工作时间”和“休闲时间”，这是同一枚硬币的两个面，即可被接受的异化。</p><p><strong>这两个时间往往让所有人望而却步</strong>。“工作时间”受到法律和权利的规定；至于“休闲时间”，则越来越依赖于“专业人士”。事实上，休闲是休闲专家在休闲市场上提供的活动：<strong>我们加入陶艺俱乐部、舞蹈俱乐部、足球俱乐部，我们是合唱团、童子军、音乐学院的成员，我们在为此设计的村庄度过假期，简而言之，我们消费休闲</strong>。</p><p><strong>如果我对工作不感兴趣，我就会在休闲时间充实自己；相反，如果我在工作中茁壮成长，我就会减少休闲</strong>。我轻松地从一个转到另一个，并没有打破这种看似显而易见的节奏。“统计”“显示”生产力提高越多，工作时间越短：从1880年到1984年，工业和建筑业的平均工作时间从3177个小时减少到1668个小时。罗歇·苏将清醒时间与一个“普通”人一生的工作时间联系起来，并观察到前者在1850年占70%，在1900年占43%，在1980年占18%，并且随着寿命的延长和训练的延长，这个比例还会进一步下降。</p><p><strong>没有数字能真正说明个人在他的身体和头脑中的经历——尤其是考虑到他可以是男人也可以是女人，工作和非工作的关系是不一样的，因为家庭工作主要由后者承担</strong>。<strong>工作时间可能会减少，但是，他的神经强度会增加</strong>。</p><p><strong>在这种情况下，这样的数字意味着什么？</strong></p><p>同样，休闲时间是指休息、放松、反省还是受预定的休闲活动限制的时间？罗歇·苏列出了不同类型的休闲，“身体的”（如运动）、“实践的”（DIY和园艺）、“文化的”（电视、阅读、电影等）和“社会的”（咖啡、社团，等等）。</p><p>一些例子包含好几个定义：在共享花园或重新融合的背景下，园艺也是“身体的”或“社会的”。 电视——特别耗时——是“被动”休闲的完美例证，而社区参与则是“主动”的。</p><p>Yonnet问道，性欲应该放在哪里？下面的回答，不无幽默感：</p><blockquote><p>“性关系”是时间使用调研提出的199项活动之一，它作为“私人活动”隶属于“其他的私人需要”的子标题下，该子标题列在其他子标题之后：“个人护理”和“医疗”。这些标题归类在“盥洗（法语的“toilette”指为新的一天做准备的仪式）”一章中，这是绝对无法描述的“生理时间”的组成部分之一。对于国家统计与经济研究所而言，做爱意味着梳洗以及从其他的社交时间中恢复过来，同时满足私人的生理需求，例如刷牙、梳头或排便。（Yonnet，1999）。</p></blockquote><p>把性关系放进哪个类别？放在“工作”的类别（妓女）？放在“受限制的时间”（夫妻义务）的类别？放在“休闲”（纯粹的乐趣……）的类别？但是，它是与合法的伙伴吗？适用于性的东西也适用于其他时间化的做法……</p><p>更不用说交织在一起的爱好了，我边听音乐边做爱，边做园艺边小睡：这算什么，要算在哪个标题下？这个分类问题与休闲功能的分类问题相交叉。杜马泽迪耶（1962）提出“……休闲的三大功能：放松、娱乐和发展的功能”。</p><p>他从书籍到文章，详细说明其轮廓，衡量其演变并分析其内容。他将始终坚持他认为必不可少的东西，这些东西出现在他的作品宣言（将销售超过一百万份！）的疑问标题中，迈向休闲文明？当它于1962年出版时，其前身是杜马泽迪耶为《精神》杂志的《休闲》专刊撰写的一篇重要文章，即“休闲”（译者勘误：原标题为“休闲和意识形态的现实”，共28页，1959年6月），这本专刊的其他文章是米歇尔·克罗泽的《巴黎雇员和小公务员》、雷内·凯斯的《休闲和社会阶层：劳动征服，19页》、乔治·乌尔丹的《家庭预算中的休闲和假期，6页》、亚历山德罗·皮佐诺的《积累、休闲和阶级关系，17页》以及让-玛丽·多梅纳赫、皮埃尔·富格罗拉斯和阿兰·杜兰等人的文章，随后是《为了休闲文明》（Calmann-Lévy，1961），再然后是《休闲革命》（Janus，n° 7，1965）和让·福拉斯蒂的《休闲何用？》（Casterman，1970）。</p><p>毫无疑问，杜马泽迪耶是关于一种新出现的文明的理论家，其中，有一个留给休闲的地方。<strong>杜马泽迪耶追随的是凡勃伦的《有闲阶级论》（1970年译文法文）、昂希·列斐伏尔的《日常生活批判（卷一）》（1947）、约翰·赫伊津哈的《游戏的热》（1951年译为法文）、乔治·弗里德曼的《碎片化工作》1956）以及皮埃尔·纳维尔的《从异化到享受》（1957）</strong>。</p><p><strong>其中的主要缺席者是居伊·德波</strong>，在1953年春天，他在塞纳街的一面墙上用粉笔涂下以下文字：</p><blockquote><p>永不工作（Ne travaillez jamais）</p></blockquote><p><img data-src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/filess/img4@main/2023/03/07/1678174314186-a46cd824-9785-4abd-a831-dc4177c67f50.jpeg"></p><p>这是他会严格遵守的禁令。德波以罕见的优雅和坚定不移的态度思索休闲，这成为他永久的反思对象，首先是国际形符主义（在Potlatch和Les Lèvres nues中发表的几篇文章），然后是情境国际（同样有大量文本）。<strong>对资本主义以及更普遍的生产主义的激进批判与政治生态的结合，使居伊·德波让工作与休闲脱钩，不是反对它们，而是将它们分开，并赋予每个术语以其各自的含义</strong>。<strong>任何工作都可以成为一种休闲活动，反之亦然，但条件是给予他们所需的自由，以便赋予每个人权力而不是使他们受制于人</strong>。</p><p>随着“流动的”资本主义的解域化（无论它在哪里生产，重要的不是地点而是联系）使得劳动力更不稳定（这不再像“固体的”资本主义时代那样，包括规范、培训以及为员工提供终身的岗位，相反，现在要发挥项目经理、个体经营者等的灵活性），<strong>工作和休闲隶属于消费，二者彼此独立</strong>。</p><p>应该指出的是，“消费社会”这个词可以追溯到1967年（出现于美国杂志《Esprit》，出自Jean-Marie Domenach之手），在让·鲍德里亚于1970年的作品中将其理论化之后，它很快就变得司空见惯，以至于让人们忘记了几个世纪以来工作和休闲是联系在一起的。</p><p><strong>这种新情况是“文明”的特征吗？</strong></p><p>工作变得稀少（人们不再设想充分就业，结构性失业被认为是持久的），而且似乎失去了它的存在属性，现在，它只不过是一种谋生手段，以便其他活动（休闲？）——自我认知、自我成长——能够实现。显然，有必要将这些陈述辩证化，从而建立具有不同时间性和不同甚至矛盾效果的过程，以便绘制存在的生态学。内疚折磨着不止一个求职者，社会计划的威胁给许多员工带来压力，连续性任务所带来的挑战动摇了设计办公室、建筑机构、艺术家团体等等。</p><p><strong>在工作和休闲方面，没有人是一样的。</strong></p><p><strong>那些设法按照自己的想法、信念和节奏生活的人会从宁静中受益，而那些渴望面临着一千种障碍（家庭、职业、文化、医疗，等等）</strong>。是时候谴责生产主义的破坏，并尝试兼顾工作和休闲的替代方案，并促进欲望的横向性，以及它们的持续性。是时候谴责生产主义的破坏，并尝试兼顾工作和休闲的替代方案，从而促进欲望的横向性以及它们的持续性。</p><hr><p><strong><center>参考文献</center></strong></p><ol><li>Bevort, A. 工作词典. 2012.</li><li>Cacérès, B. 从中世纪到现在的休闲和工作. 1973.</li><li>Céard, J. 十六世纪的休闲问题.1996.</li><li>Corbin, A. 休闲的来临：1850-1960. 1995.</li><li>Debord, G. 工作.2006.</li><li>Dumazedier, J.迈向休闲文明？1962.</li><li>Dumazedier, J. 空闲时间和休闲：国际社会学研究的新趋势. 1980.</li><li>Dupays, S. 法国历史上的休闲一词. 2006.</li><li>Fourastié, J.休闲何为？1970.</li><li>Green, M.工作的变形和自由时间的新社会. 2000.</li><li>Lafargue, P. 懒惰的权利. 1972.</li><li>Lanfant, F. 休闲理论. 1972.</li><li>Le Goff, J. 中世纪的工作时间和休闲时间. 1980.</li><li>Moreau, P. 十七和十八世纪的休闲概念. 2007.</li><li>Moreau, M. 关于希腊和罗马共和国的闲散权利和奴隶劳动组织. 1849.</li><li>Paquot, T. 午睡的艺术. 1998.</li><li>Paquot, T. 赞美奢华：从有用到无用. 2005.</li><li>Paquot, T. 生存生态学的简短宣言. 2007.</li><li>Paquot, T. 乌托邦和乌托邦人. 2007.</li><li>Paquot, T. 懒惰. 2012.</li><li>Paquot, T. 属于自己的时间：存在主义生态学.2014.</li><li>Sue, R. 休闲.1980.</li><li>Yonnet, P. 工作，休闲，空闲时间和社会关系. 1999.</li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那些设法按照自己的想法、信念和节奏生活的人会从宁静中受益，而那些渴望面临着一千种障碍&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="法国哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="Thierry Paquot" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/Thierry-Paquot/"/>
    
    
    <category term="Thierry Paquot" scheme="https://pedantries.com/tags/Thierry-Paquot/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Johan Cilliers：非洲的时间性概念</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/24664.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/24664.html</id>
    <published>2023-02-06T13:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-02-07T13:10:49.768Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>是否可以说，西方对时间性的理解要么变得执着于过去的（内疚和&#x2F;或魅力），还是致力于逃向未来的（规划和&#x2F;或发展）？它实际上可能会失去在场的承诺？</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>The Kairos of karos——<br>关于非洲的时间性概念的重新审视 </center></strong></p><center>Johan Cilliers</center><center>刘淇 译</center><hr><p>原文：The Kairos of karos:<br>Revisiting notions of temporality in Africa</p><p>本文还需要进行<strong>校对</strong>，欢迎留言</p><hr><h3 id="摘要"><a href="#摘要" class="headerlink" title="摘要"></a>摘要</h3><p>从历史上看，在其礼仪和布道中，许多基督教的传统受到西方对时间的理解——也就是将其理解为从过去、现在到未来的线性进程——的影响。非洲人不仅对过去而且对未来都有一种很强的意识（sense），这与一些学者所提倡的恰恰相反。与此同时，非洲人的时间观念也包含着一种对当下的特殊理解，即对社会事件的体验。</p><p>在非洲，<strong>时间与其说是影响个人命运的绵延时间，不如说是社会群体呼吸的节奏</strong>。也许螺旋的图像最能描述非洲人对时间的理解——一个螺旋既包括线性的维度又包括循环的维度，因为它反映了生活的节奏。在本文中，一个尝试是通过与类似记忆、当下、共同体、事件和运动等关键词的对话，反思非殖民化的时间理解对非洲布道的贡献。</p><hr><h3 id="1-非洲：事件的时间化"><a href="#1-非洲：事件的时间化" class="headerlink" title="1.非洲：事件的时间化"></a>1.非洲：事件的时间化</h3><p>“你们（西方人）有手表；我们（非洲人）有时间。”这段民间俗语，大多是以开玩笑的语气说出来的，常常导致欢笑或恼怒。</p><p>例如，这是否意味着西方人（总是）准时，即总是守时的（符合德国的Punktlichkeit！），而非洲人总是迟到，错过“最后期限”，挫败任何一种按时“组织”一个事件的尝试？或者说，这只是一种说法，即非洲人民不受任何“时间”概念的驱使或支配？这段民间俗语是否真的阐明了西方和非洲对时间的理解和体验之间的更根本的分歧？</p><p>很少有非洲学者在讨论“非洲的时间”问题上作出比John Mbiti更大的贡献，他的作品一方面被描述为“非洲哲学的经典表达” ，但是，另一方面也变得有争议，有时甚至极具争议性。在他1969年出版的《非洲宗教与哲学》一书中，Mbiti认为非洲人确实有特殊的时间观念。根据Mbiti的说法，非洲人对时间的理解是以事件为导向的，而不是数字-计算的。</p><p>Mbiti认为，“作为独立[实体]的时间不会‘移动’；只有事件来来去去，他的关注点确实似乎不是“西方的抽象时间概念，这种时间可以脱离事件来衡量。” </p><p>这种事件-导向的方法确实对Mbiti使用（传统）的“过去、现在和未来”等术语产生了一定的影响。<strong>根据他的说法，过去的事件是时间的标记</strong>。从现在“向后”看，在共同体历史上的决定性事件被视为塑造或至少定位当下时刻的事件。</p><p><strong>“现在”只能从“那时”来理解</strong>。过去是用事件来描述的：“在1954年的大旱时……”、“在1917年的洪水时……”等等。而且，因为未来（还）不包含事件，未来就不能被理解为一段很长的时期——而是短的和可预见的，可以延长到六个月但是不能超过两年。 过去的重大事件定义了当下的现实和明天。</p><p>用Mbiti自己的话来说：</p><blockquote><p>西方思想中的线性时间概念，具有不确定的过去、现在和不确定的未来，实际上对非洲思想来说是陌生的。未来实际上是不在场的，因为其中的事件还没有发生，它们还没有被实现，因此，也不可能构成时间……因此，实际的时间是现在的和过去的。它“向后”而不是“向前”移动；人们不会关注未来的事情，而是主要关注已经发生的事情。 </p></blockquote><p>与实际的时间的概念相比，Mbiti谈到了潜在的时间——它位于（不久的）未来，属于“……不可避免的或潜在的时间的范畴……最重要的后果是，根据传统的概念，时间是一种二维现象，具有很长的过去，有当下，几乎没有未来。” 眼前的&#x2F;即时的（不可避免的）未来之外的东西可以描述为“没有时间”。</p><p>Mbiti对非洲时间的理解在很大程度上依赖于Kiikamba的“tene period”或斯瓦希里语（Kiswahili）单词，“Zamani”（最初为阿拉伯语），该词是“Akamba历史观的重心：人们的历史以及对世界的思考和理解都以这种最终性为导向……” 他使用Sasa（大致可以翻译为“当下”）的概念概述了他的当下概念，但是，sasa作为Zamani嵌入了“过去”。</p><p>事件发生在Sasa维度内，然后从Sasa“倒退”到Zamani。 从某种意义上说，Zamani是一切的开始和结束。虽然是时间的两个维度，但是<strong>Zamani和Sasa是不可分离的。这里存在着一种相互滋养</strong>。因此，例如，祖先并不是在当下不在场，而是在当代不在场。</p><p>虽然用精确的术语来定义Mbiti对非洲时间的理解并不容易，甚至不合适，而且有人甚至冒着再次根据西方（即线性）结构来解释他的风险，但是，我建议我们将这种对时间的理解描述为如下：</p><blockquote><p>Sasa（当下）本身就是一个完整的时间维度——有自己短暂的未来、充满活力的当下和体验过的过去。这称为微时间。Zamani不仅仅是“过去”——它还有自己的“过去”、“当下”和“未来”。这可以称为宏时间（macro time）。Zamani是一个没有任何东西可以逾越的点——它是“墓地”，所有时间和所有事件都在这里找到它们的停止点，一种时间的最终仓库；时间的海洋，在此之中，一切都融入现实。 实际上，Zamani被用来描述“时间的延伸进入永恒的无时间。” </p></blockquote><p>根据这种非洲人的理解，时间更像是从当下（Sasa）移动到过去（Zamani），而不是从过去移动到现在，再移动到未来。Sasa是关于人们最关心的事情；它延伸到相对较近的未来；它吞噬了所谓的“未来”。过去与当下重叠，当下被过去吞没；过去和当下在时间的墓地中安息。</p><p><strong>当下的存在是为了服务过去，而过去又赋予当下目的。简而言之：当下对未来的影响不大，因为它为过去服务。与西方时间的不同之处在于，所谓的西方的“未来”比非洲的“未来”延伸得更远</strong>。 </p><p>一些Mbiti的批评者表示，他实践了一种“颠倒的目的论”，其中时间被倒退了。但是，这种批评确实只有在“时间”确实被理解为过去、现在和未来的线性展开——可以用秒、分钟、小时、天等（数学上）来衡量——的情况下才有效。只有从这种线性的、时间-数学的角度来评估Mbiti对时间的理解，才能说他的非洲时间概念是西方的“镜像对立面）”。 </p><p>当然，Mbiti知道西方甚至某些圣经的时间概念大多以线性的观点运作，但是关于后者，他得出结论说“虽然被广泛接受为唯一的神圣观点，但是，[它]并不是唯一有效的观点，时间的二维概念同样有效。” </p><p>然而，这种实际的时间和潜在的时间的观念——Mbiti所谓的二维（或二元）时间概念——被批评为不能代表整个非洲。 非洲人对时间的理解——正如Mbiti等人所理解的那样，确实随着基督教传教士来到非洲而发生了变化——后者将非洲的时间性开放给了一种更线性的时间。 特别地，Mbiti认为非洲时间中的未来更短的观点遭受了批评。例如，有人指出，在尼日利亚西南部的旧奥约王国（1754-1796年）的“内部-规则”中，存在某些制衡机制，以防止君主专制或专制——这清楚地表明，即使在那时，非洲人对未来的看法也更长远、更广泛。 Mbiti本人确实主张季节循环将“永远持续下去” ——这表明他自己对“未来”的理解并不像许多人认为的那样短视。</p><p>事实上，Mbiti的时间概念承认时间的线性进程是一个维度，但是，也强调公共的维度，即时间是由共同体内部的事件“创造”的。对他来说，非洲的时间概念取决于事件的时间化。时间与事件有关。 换句话说，对于人们来说，时间必须被体验过才能成为真实的，而且，任何人都只体验过过去和当下。 对Mbiti来说，时间是由事件组成的，而事件必须被体验才能成为真实：</p><blockquote><p>时间必须被体验才能有意义或变得真实……因为未来是什么还没有被体验过，所以它没有意义；因此，它不能构成时间的一部分，人们不知道如何思考它——当然，除非它属于自然现象的节奏。 </p></blockquote><p>然而，这些事件具有共同性和相关性：“时间不是影响个人的命运的绵延，而是社会共同体的呼吸节奏。” 或许，甚至可以假设螺旋图像最能描述非洲人对时间的理解——螺旋形包括线性的和周期的维度——后者包括（周期性）事件，例如，干旱、季节，甚至仪式等。</p><p>在我看来，<strong>非洲的时间概念，例如Mbiti提出的，提醒我们“现在”的重要性。 是否可以说西方对时间性的理解要么变得执着于过去的（内疚和&#x2F;或魅力），还是致力于逃向未来的（规划和&#x2F;或发展）？它实际上可能会失去在场的承诺？</strong> </p><p>用更有争议的话来说：<strong>事实上，没有“过去”或“未来”这样的东西</strong>。 过去就是过去（即不再存在），未来就是未来（即尚未存在）。唯一在“那里”的是“这里”，即现在。由此，我显然并不是说过去从未发生过，或者——希望——未来永远不会发生。但是，我们并不“拥有”过去或未来；我们只“拥有”现在。</p><p>这接近于Saint Augustine——另一个非洲人！——对时间的考虑。 在他看来，谈论三个分开的时间（过去、现在、未来）实际上是不正确的。他更喜欢谈论已经发生的事情的现在，正在发生的事情的现在，以及仍然必须发生的事情的现在。</p><p>用他自己的话说：</p><blockquote><p>也许可以正确地说，存在三个时间：过去事物的当下时间；当下事物的当下时间；未来事物的当下时间。因为，这三者确实以某种方式共存于灵魂之中，否则我无法看到它们。过去的时间是记忆；过去事物的当下时间是记忆；当下事物的当下时间是直接体验；未来事物的当下时间是期望。 </p></blockquote><p>时间就是诸事件（过去、当下、未来）之间的联系，就像在“现在”中所体验的那样——但是，这个“现在”也不应该以传统（数学）方式被理解为在时间的线性展开中的一个点。“现在”有了新的含义，至少在非洲人看来是这样。如果我们遵循圣奥古斯丁的论点，我们拥有的所有过去都是记忆、纪念碑、遗址、录音等，但是，我们只能在现在，在当下通达它们。</p><p><strong>我们对未来所拥有的一切都是诸如预测、期望、希望之类的东西，但是，同样，我们只能在现在，在当下通达它们。这种“通达”代表了一种头脑和想象中的“时间旅行”，一种总是发生在“现在”的“时间旅行”</strong>。</p><p>就像真实的概念一样流行的（例如物理上的）“时间旅行”——可能是穿越到过去或未来——是不可能完成的，至少现在还不能！我们（总是）在现在的现在。过去的东西可以通过在当下的记忆手段变得可通达，而且，未来将会发生的的东西也可以通过在当下的希望手段（当下被称之为观察和解释）变得可通达。就本文的主题而言，这种观察和解释的过程也可以称为：布道。 </p><p>翻译中……</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;是否可以说，西方对时间性的理解要么变得执着于过去的（内疚和&amp;#x2F;或魅力），还是致力于逃向未来的（规划和&amp;#x2F;或发展）？它实际上可能会失去在场的承诺？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="非洲哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E9%9D%9E%E6%B4%B2%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="Johan Cilliers" scheme="https://pedantries.com/categories/%E9%9D%9E%E6%B4%B2%E5%93%B2%E5%AD%A6/Johan-Cilliers/"/>
    
    
    <category term="时间" scheme="https://pedantries.com/tags/%E6%97%B6%E9%97%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Arenhart &amp; Arroyo：元形而上学立场光谱</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/31093.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/31093.html</id>
    <published>2023-02-05T13:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-02-05T10:51:38.313Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>旧形而上学如何与科学相结合以产生所谓的“科学化的形而上学”？</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>元形而上学立场光谱<br>——绘制当前学界中的科学形而上学立场</center></strong></p><center>Jonas R. Becker Arenhart, Raoni Wohnrath Arroyo</center><center>世界灵魂 译</center><hr><p>原文：Arenhart, Jonas R. Becker &amp; Arroyo, Raoni Wohnrath (2021). The spectrum of metametaphysics: mapping the state of art in scientific metaphysics. Veritas – Revista de Filosofia da Pucrs 66 (1): e41217. </p><hr><p>摘要：科学实在论通常与形而上学联系在一起。这种关联涉及了对实体的形而上学特征的要求，即 “这个人是一个实在论者”。这有时被称为“Chakravartty 的挑战”，并编纂了这样一种说法，即“<code>如果没有相关的形而上学的特征，一个人对所持有的对实在的承诺没有清晰的认识。</code>”</p><p>形而上学与科学之间的必要联系自然而然地提出了这样一个问题，即这种要求是否应当得到适当满足？以及形而上学如何与科学相结合以产生所谓的“科学化的形而上学”。</p><p>在这里，我们绘制出文献中的的一些可用选项，并根据每个选项如何结合科学和形而上学来生成概念光谱。这样做的目的是<strong>启发当前关于科学可以授予这种形而上学的认识上的保证的可能性的辩论，以及不同的立场如何不同地解决有关这种保证的棘手问题</strong>。</p><h3 id="1-将形而上学与科学联系起来"><a href="#1-将形而上学与科学联系起来" class="headerlink" title="1. 将形而上学与科学联系起来"></a>1. 将形而上学与科学联系起来</h3><p>形而上学作为一门哲学学科，已有两千多年的历史。多年来，不断出现的一系列问题已经融入且成为其中的一部分（例如，普遍性、因果性和物质的性质），而随着时间的推移，一些新的问题也被添加进来（自由意志、可能世界的性质、人格同一性等等）。形而上学问题有适应力的性质最近再次面临与经验科学的比较，后者在解决问题方面的不断进步和高成功率被用作衡量形而上学结论的标准。 </p><p>最近这类讨论的复兴与形而上学学者日益增长的自我认知相吻合，即需要对学科的方法和认识论进行讨论；也就是说，它与元形而上学的兴起，即关于“形而上学的基础、方法论和认识论相关的哲学学科”不谋而合。</p><p>正如Tahko（2015年，第151页）所说，认识论问题(当与科学进行比较时会引起如此多的担忧)是如此重要，以至于在许多情况下“[…]根本不可能区分元形而上学的“适当”和认识论。因此，当我们追寻元形而上学中的问题时，我们无法避免探究认识论问题；它们是形而上学方法论的核心部分”。 </p><p>正如我们现在可以想象的那样，这两种担忧的汇合，形而上学的认识论以及该学科的成就与科学的进步性质的比较，向不止一位形而上学学家和科学哲学家暗示，也许科学有东西可以教导给形而上学。当然，科学和形而上学是不同的，但有些人认为形而上学可以从科学中受益；也许，有某种方法可以将认识的根据从科学转移到形而上学，使形而上学在某种程度能够受到科学的约束。当然，这样做需要形而上学和科学之间的关系是完全显明的，而且获得这种认识根据也应该是现成的，并且可以按预期工作。</p><p>在本文中，根据Tahko的建议，我们将以明确的方式构建这种关系（即科学和形而上学之间的关系）的问题作为元形而上学的核心问题。关于科学和形而上学之间的适当关系的辩论在当前学界中是非常多样和多元的，因此将当前的情况想象为由一系列由光谱中的立场所组成的位置是非常有帮助的，每个立场都发展了形而上学和科学之间的某种关系。</p><p><strong>我们的目标是通过朝着这个方向迈出第一步，在该领域带来一些秩序</strong>。Chakravarty（2007a，第1-2章）已经提出了一个类似的类比来绘制有关科学实在论辩论的文献，并使用光谱类比来处理科学推论的形而上学承诺程度。与上述不同，<strong>我们的建议旨在描绘对科学与形而上学之间方法论关系的态度</strong>。我们可以使用图1作为图示来绘制近期文献中关于该主题的一些立场。我们希望，通过提出一些可用的选择，能够更容易确定我们能够从中期待什么，以及是否有任何具有成功前景的观点。 </p><p><img data-src="https://pic.imgdb.cn/item/63df86c04757feff334d4e23.png"></p><ul><li>注</li><li>Dispositionalism为倾向主义</li><li>Meta-Popperian为元波普尔主义</li><li>Moderate naturalization为适度的自然化</li><li>Naturalized Metaphysics为自然化的形而上学</li><li>Viking Approach为强盗式进路</li><li>Full-blooded Naturalism为纯粹的自然主义</li><li>Full-blooded Metaphysics为纯粹的形而上学实在论</li></ul><p>鉴于我们正在寻找的是<strong>科学与形而上学的关系</strong>，提出问题的标准方式是试图将科学实在论与形而上学联系起来，这是非常自然的。由于这将是我们的出发点，我们将遵循其立场，目前不会质疑这一点。</p><p>这个计划似乎很明确：<strong>形而上学和科学的作用是提供对世界的描述，提供一个完整的世界图景</strong>。尽管我们将不深入细节，但必须表明的是，“科学实在论”有一个标准的特性，其本质可以概括为科学提供了对世界的一定程度上的真实描述，即使在其非观测方面也是如此。</p><p>根据这篇论文，成熟和得到充分验证的科学理论的实证成功只能通过其至少一定程度上是真实的来解释。反过来，这就要求这些理论的假设存在（包括对暂时无法观察的实体的假设），并按照理论的描述在世界中构成。</p><p>这样一个出发点的一个明显问题是：<strong>如果我们接受科学用它的假设来填充世界，并试图在几乎每一个尺度上描述它，那么形而上学还有什么作用</strong>？似乎没有留给形而上学的工作了。但这并不是全部，有些人认为形而上学有助于我们对科学理论所假设的实体有一个清晰的认识，从确切的意义上说，科学用可观察和不可观察的实体来填充世界，而形而上学是最重要的地方在于，它以某种方式补充了对实在的描述。</p><p><strong>这种形而上学和科学之间互补关系的观点正是 Chakravartty 所说的“Chakravartty 挑战”背后的原因</strong>。根据Chakravarty（2007a，第20页）的说法，“在一个人清楚地意识到成为实在论者是为了什么之前，他无法完全理解成为实在论的意义”。 </p><p>根据该挑战，提供这种“清晰的图景”让我们得以融贯的相信科学的现实内容的必要条件的理论。形而上学的作用将是为科学提供的图景添砖加瓦，帮助我们在所提供的图像上达到所需的明晰度。</p><p>解释如何做到这一点，就等于在形而上学和科学之间提供了必要的联系，也解释了形而上学理论如何从科学中受益。<strong>我们将利用这一问题的背景作为方法论指南，试图描绘科学与形而上学的不同关联方式</strong>。当然，我们也可以使用其他出发点，但我们认为目前这一点提供了非常有用的讨论基础，主要是因为它将需要科学视为理所当然。我们在这里提议的核心是对在文献中获得的直接或间接挑战的应对方法和反应的风格分类在元形而上学光谱下。 </p><p>图1是这样一个映射的图示，它应该被解释为：位于弧线上的用倒三角表示的提案是接受Chakravarty’s 挑战作为形而上学和科学互补工作的需求的提案。而用圆圈表示的提案，无论是在光谱的末端还是外部，都是拒绝挑战的提案。注意，在本文的背景下，拒绝挑战意味着人们以某种方式否认形而上学应该得到科学的任何形式的保证，而不希望认识论可信度可能从科学流向形而上学。光谱末端这两个极端的立场都为科学和形而上学的融合提供了“简单”的答案，例如，不欢迎容易、不要求，甚至必须拒绝融合。我们将从这些立场开始。正如我们将看到的，处于光谱两端的激进立场，由于拒绝整合的需要，不存在形而上学和科学整合的问题。这取决于人们对Chakravarty’s挑战背后主张的合法性的看法。 </p><h3 id="2-极端立场"><a href="#2-极端立场" class="headerlink" title="2.极端立场"></a>2.极端立场</h3><h4 id="2-1-纯粹的自然主义"><a href="#2-1-纯粹的自然主义" class="headerlink" title="2.1 纯粹的自然主义"></a>2.1 纯粹的自然主义</h4><p>对这一挑战的第一个答案是，否认如果想要获得清晰的世界图景，就必须超越纯粹的科学结论。根据这一思路，形而上学对于发展关于现实的客观知识是不必要的。我们将把这一立场称为“纯粹的自然主义”，这在某种程度上避免了在科学工作中引入形而上学概念。</p><p>如果要通过在科学中加入形而上学来实现清晰图景的想法，像奎因和他现在的追随者一样的纯粹自然主义者会否认这一挑战。原因是人们认为形而上学未能为科学的总体实践做出贡献，或者认为科学不需要一些额外的层次。 </p><p>粗略地讲，他们声称形而上学对科学功能和科学解释没有任何贡献。因此，纯粹的自然主义者不需要科学之上的额外理论层。他们会以口号的形式说：“<code>我们不应该关心形而上学；只有科学问题才重要，这些问题都能在科学理论本身的层面上回答的</code>”；我们只需要停留在理论假设的层面。在当前的术语中，当关注本体论时，这也被称为实在论的“浅显”版本，一种不超出科学本身所说的实在论。带有形而上学的实在论被称为“深度实在论”（另见我们对Viking方法的讨论）。</p><p>“浅显”的实在论如伯吉斯（Burgess）所总结的：</p><blockquote><p>对于许多自称为“实在论者”的人来说，<strong>实在论只不过是一种愿意在自己谈论哲学话语时重复自己在科学中所说的话，而不是解释，收回或以其他方式为此道歉的意愿，即：我们在科学时刻说的都是正确的，尽管没有人声称它是唯一正确的，或者其他对世界的概念化与我们不同的聪明人必然会有错误</strong>。对于许多自称为“反实在论”的人来说，实在论似乎相当于一种说法，即当一个人试图理解世界时，他在科学话语中对自己说的话对应于终极的形而上学实在，也就是说，这是上帝在创造宇宙时对自己所说的话的重复（BURGESS，2004年，第19页）。 </p></blockquote><p>因此，人们的想法是，浅显的实在论者，或者说纯粹的自然主义者，除了科学提供的途径之外，没有其他途径可以接触实在。除此之外，不需要任何东西。也许，这位纯粹的自然主义者将采用的形而上学方法与Maddy（2005）在讨论将数学与科学结合起来，而不是将相应的实体用于占星术中时提出的策略非常相似。正如占星术一样，可以说，形而上学对世界的客观描述毫无贡献（根据这些纯粹自然主义者的说法），它甚至有时与科学相矛盾。因此，一个人（如果有的话）只能从社会学或心理学的角度上接近形而上学；正如一个人在处理科学时不需要考虑占星术的假设一样，在解释科学的工作和正在出现的实在图景时也不需要考虑形而上学。Maddy说：</p><blockquote><p>我对上面提到的这个问题的回答是，<strong>数学被用于科学中，因此自然主义者对科学的科学研究必须包括对其方法如何工作以及由此产生的理论如何对科学知识做出贡献的说明</strong>。占星学和神学在科学中没有用处——事实上，在某些版本中，它们与科学相矛盾——所以自然主义者只需要从社会学或心理上接近它们。（MADDY，2005年，第449页）。</p></blockquote><p>不是被科学回答的问题，或者没有被任何科学研究的前景的问题，这些问题将是纯粹的自然主义者不会感兴趣的问题（Maddy 2005）。但一般这并不意味着它们将被视为伪问题，而只是意味着纯粹自然主义者对此类形而上学问题的兴趣将如此的有限，以至于他们根本不参与辩论，如Wolff（2019）所指出的那样，采用了一种关于形而上学的“寂静主义”。</p><p>因此，在这个意义上，对一位奎因式自然主义者来说，形而上学作为一门专门的哲学学科，未能对科学的一般活动（即提供预测和解释的运作）做出贡献。因此，他们不需要在科学之上额外的理论层，以某种方式“完成”科学推动的实在图景。正如刘易斯（Lewis）（2016年，第xiii页）所言，带着一点还原主义色彩，一个十足的自然主义者可以毫不犹豫地宣称“[…]<code>形而上学只是物理学，用更哲学家友好的术语来表达的物理学</code>”。同样，正如Lowe（1998年，第4-5页）所总结的那样，一个十足的自然主义者会说，唯一可能的形而上学是物理学本身。 </p><p><strong>纯粹的自然主义的态度是将形而上学与科学完全分开，放弃用形而上学补完科学的基础上形成的任何一种世界观；因此放弃了任何形式的试图赋予形而上学以科学的认识论依据的尝试</strong>。</p><p>简言之，由于形而上学不是全面合理的实在图景所必需的，完全的自然主义者否认Chakravartty’s 挑战必须得到回答——更不用说，在科学上加上形而上学层的想法了。所以考虑到所涉及的问题超出了科学所能提供和进行研究的，至少到目前为止，形而上学作为哲学学科，最好不要试图建立世界观。</p><p><strong>人们可以否认这些问题或者保持沉默；在科学的范围和形而上学的问题之间存在着认识论上的鸿沟，因此形而上学是需要被驱逐的</strong>。因为这个原因，即它在认识上是薄弱的，因此正如Chakravarty（2013年，第29页）所说，它是“[…]<code>被误导的哲学追求</code>”。<br>现在，让我们呈现光谱的另一个端点吧。</p><h4 id="2-2-纯粹的形而上学实在论"><a href="#2-2-纯粹的形而上学实在论" class="headerlink" title="2.2 纯粹的形而上学实在论"></a>2.2 纯粹的形而上学实在论</h4><p>对于形而上学和科学之间的关系，完全的形而上学家似乎也有一个非常直接的答案：形而上学是第一科学。因此，经验科学在认识论上不会优先于形而上学，而是相反。想想亚里士多德的观点，或者最近的Lowe（1998年，第5页）的形而上学观点，根据这一观点，形而上学对世界可能是什么样子的每一种可能的表征进行调查，而科学最终实例化了（但不能不服从）这样的可能性：“[…]经验科学依赖于形而上学，不能篡夺形而上学的适当作用”。</p><p>引用一个反实在论的例子：贝诺夫斯基（Benovsky，2016年，第5章）认为，不应要求科学给出支持形而上学的认识论凭据。对他来说，科学理论是暂时的，而形而上学理论不易受到经验反驳。以这种方式，形而上学应该支撑包括科学在内的所有其他知识领域，而基础应该不受经验修正或受到科学实证的影响。</p><p><strong>对于纯粹的形而上学者来说，形而上学是所有可能性条件和经验科学运作的背景</strong>。任何形而上学，因被认为是先验的和普遍的，都不应该被科学证明是合理的。科学甚至不应该处理形而上学问题，因为形而上学问题（先验的和普遍的）不在其研究领域的范围之内。</p><p>正如霍夫韦伯（Hofweber）（2021，第423页）所说，形而上学被纯粹的形而上学学家描述为一门“荣耀的”学科，从如下意义上来说，形而上学被认为是“科学的女王”：</p><blockquote><p>只有在形而上学中，我们才能看到实在是什么样子的更大图景，尽管这幅图景的较小部分是在个别科学中描绘的。形而上学是一个中心枢纽，所有的部分都在这里被整合在一起。每一门科学都将其成果传递给这个中心，哲学和形而上学将它们结合在一起，形成一个整体的现实图景，可能也会伴随着科学一些补充。众所周知，形而上学有一个领域，它也有自己的领域：它涉及特定科学中不同领域如何结合在一起并相互关联的某些大规模事实。因此，形而上学在探究中有着特殊的地位，它处于拼拼图的中心位置（霍夫伯，2021，第423页）。</p></blockquote><p>用一个口号的形式来说，纯粹的形而上学家会说：“我们不能把形而上学奠基于科学的基础上，而是把科学建立在形而上学的基础上。换句话说，根据这一观点，我们有一个要求，即形而上学不能从科学中获得其认识论凭据；相反，科学必须始终符合形而上学提出的方案。在这样的观点中，科学并不优于形而上学： </p><blockquote><p>经验科学最多告诉我们目前是什么情况，而不是必须或可能是什么情况（但碰巧不是）。形而上学研究可能性。只有当我们能够界定可能的范围时，我们才有希望根据经验来确定什么是实际的。这就是为什么实证科学依赖于形而上学，不能篡夺形而上学的适当作用（LOWE，1998，第5页，最初的重点）。 </p></blockquote><p>这种纯粹的形而上学的态度不仅将形而上学与科学完全分开，而且在形而上学的暂时性的论证下，拒斥了实证科学提供的作为形而上学的认识辅助的问题和答案；他们认为形而上学应该只关注普遍性问题，而不是像科学那样关注片刻性问题。因此，科学在形而上学方面所起的认识论作用，对纯粹的形而上学者来说都不是问题。为了进一步说明这种对待形而上学态度的一个例子，请再次考虑Lowe的学科概念：</p><blockquote><p>形而上学是对实在最基本结构的研究，它涉及到试图确定什么种类的事物能够存在和确实存在，这反过来又涉及到需要理解所讨论事物的性质或本质，从而了解它们的存在和特征（LOWE，2011，第108页）。</p></blockquote><blockquote><p>任何实证科学都不能恰当地处理形而上学，因为任何此类科学都只限于研究现实的一部分或一个方面。所有经验科学的结合也不能取代形而上学的任务，因为这些科学中没有一门有权判断其理论和发现是否与其他科学的理论和发现相兼容。每一门科学都在有限的领域内追求真理。[…]只有一门学科的主题是整个实在的基本结构，才有权判断一门实证科学的理论和发现是否与另一门科学的一致。这门学科只能是形而上学（LOWE，2011年，第104页）。</p></blockquote><p>形而上学处理的是与科学相关的问题，但科学不能在形而上学的认知约束中发挥作用。<strong>关键的元形而上学问题是在每个领域内基于认识论优先性的方法论抉择：纯粹的形而上学学家会说形而上学有自己的认识论凭据，而纯粹的自然主义者会说形而上学根本没有任何认识论凭据</strong>。很容易看出，这两种纯粹的态度都直接否定他们两者领域之间的关系：他们会毫不犹豫地说“我的领域优先”。很容易看出，这场辩论中这两端是没有共同点的，因为一个学科中位于基础作用的在另一个学科中的认识论作用是被拒斥的。因此，这两个极端立场的替代方案对Chakravarty挑战的反应方式在这里受到了有限的关注——如果挑战被理解为需要科学和形而上学的合作，那么对于这些极端立场来说，这也许不是一个合理的挑战。 </p><h4 id="2-3-经验主义"><a href="#2-3-经验主义" class="headerlink" title="2.3 经验主义"></a>2.3 经验主义</h4><p>在我们开始讨论光谱的中间案例之前，让我们再讨论一个案例，因为它有点脱离我们的光谱，而且仍然与形而上学和科学的联系有关。它涉及经验主义的现代版本。为了正确地对他们的处境进行分类，有必要根据有关这一主题的文献，区分自然主义的两种主要方法：一方面是自然主义的本体论版本，另一方面有认识论和方法论版本。基本上，自然主义的本体论版本认为，世界由可观察和不可观察的科学实体构成。方法论和认识论自然主义者以不同的方式提出，获取知识的合法方法是科学方法（详细讨论见Bryant，2020a）。</p><p>与常识的预期相反，现代经验主义者不仅背离了纯粹的形而上学立场，也背离了纯粹的自然主义，后者将融合自然主义的两种观点（也就是说，科学有方法为我们提供现实的目录，并有适当的方法来了解现实，正如一个浅显的实在论者也有这种方法）。让我们考察一下。与自然主义的第一个冲突点来自经验主义者从认识论角度采取的“哲学优先”立场；现代经验主义者非常严肃地认为，经验是什么是真实的以及它是如何存在的指南。这是因为它是对不可观察实体的存在的评估标准，其要么比科学本身所更强大，要么比科学更优先，因为科学用一系列方法和技术来补充经验，以超越经验来接近实在。从这个意义上讲，经验主义不是自然主义，因为没有任何科学理由让一个人只能对可观察实体的知识享有权利（CHAKRAVARTTY，2007b，第186页）。</p><p>重视感性证据的原因大多是哲学的。由于对经验的强调，经验主义者不接受科学关于不可观测实体存在的认识论权威。那么，本体论自然主义也受到限制，因为关于科学理论中不可观察实体的假设，考虑到它们超出了经验所许可的范围，科学的认识权威受到哲学观点的限制。 </p><p>然而，正如自然主义的激进版本（与上面的浅显实在论主义一致）一样，经验主义者也远离纯粹的形而上学立场，因为它也不符合他们的认识标准。正如Bueno（2019，第8页）所述，结构经验主义（经验主义的一种形式）“[…]坚持认为，只有那些具有特定证据类型的事物才能保证本体承诺，即在广义上可观察到的事物，它们满足与感知所满足的条件类似的“反事实依赖”。这切断了在自然主义本体论的事物，和对这些假设的清晰形象的需求，因为形而上学超越了我们的知识来源。因此，根据Bueno（2019，第8页）的说法，这种观点具有“[…]避免面对Chakravarty挑战的优点”。</p><p>这正是因为“结构经验主义者抵制将存在于一个人的本体论中的东西具体化的诱惑”，即抵制回答与科学理论所处理的实体的性质（Chakravarty 挑战所要求的“清晰图景”）有关的问题的要求。拒绝迄今为止讨论的两个对立的更有力的论点，经验主义者没有什么事物可以整合（回想一下，Chakravarty的挑战，作为两个领域之间整合，被否定了）。出于这些原因，我们认为当前的经验主义者不属于形而上学和科学整合的范畴。在某种意义上，他们站在形而上学者一边，不给科学任何知识上的认识特权，但他们也站在自然主义者一边，因为他们声称形而上学者的标准和目标远远超出我们人类认识条件所能确证的标准和目标。这也许能被视为一种优势，但它也有问题，即被两种更激进的观点都认为是不够的：由此产生的现实图景对于想要更丰富的描述的纯粹形而上学者来说太粗糙了，而在其认识论中，对于纯粹的自然主义者来说，它有太多的第一哲学了，他希望有不受限制的科学在我们的认识论和本体论中指导我们。 </p><p>实际上，在这里我们使用的是当前经验主义中的一个非常普遍的观点，而这样做的风险之一是过于简化了这种立场。然而，我们呼吁注意一个似乎众多形式的经验主义都具有的共同的特征：不能说经验主义否定了科学作为世界最重要信息来源之一的重要性。重点是经验主义者在某些问题上比科学本身要求更严格，例如关于不可观察实体存在的主张的正当性。用我们所说的话来说，这种要求将更为形而上学而非自然主义。这里存在着关于本体论和认识论&#x2F;方法论，经验主义和自然主义之间存在着张力。在我们的分类中，自然主义者是认真对待科学本身的人，经验主义者从科学外部引入认识论要求。经验主义者将科学的认识论价值置于其形而上学价值之上，但根据我们在本文中所关注的术语，即建立科学与形而上学之间的关系，经验主义者似乎在两个方面都施加了自己的经验限制器，这导致它既不采用上述极端立场之一，也不接受整合；经验主义者的认识论要求创造了一种脱离光谱范围的立场。</p><p>经验主义严肃对待科学，因此质疑形而上学的说法很普遍。但这是一种假设形而上学与科学不能够相容的主张，而这反过来又是一种经验主义的、不科学的论点。正当的自然主义者只是对形而上学保持沉默，而经验主义者拒绝和否定形而上学。从这个意义上讲，经验主义已经是一个反形而上学的论点，反对形而上学和科学之间的融合，而这是我们称之为第一哲学的部分。为了补充对现代经验主义奇特立场的讨论，即其对科学的尊重和把科学与第一哲学方法相结合，我们需要注意到的是，这与自然主义相冲突的是经验主义的最新版本。虽然当前的经验主义是反形而上学的，但在某种意义上，它也是一种对科学的解释，它确实接受了科学作为一种认识论途径。这显然在经验主义的历史上产生了一些张力，反形而上学的倾向并不一定和科学态度本身冲突。正如Psillos所言：</p><p>逻辑实证主义&#x2F;逻辑经验主义的核心里有一个经验主义传统，从莫里茨·石里克开始，到赫伯特·费格尔（通过汉斯·赖辛巴赫）结束，这一传统认为经验主义不必以“对不可见和无形的恐惧”为特征，这种恐惧症并不符合经验主义精神，因为它需要科学以外的东西，比如一些哲学偏见，作为世界上存在的东西的指导。根据这一传统，经验主义的世界不必是一个贫瘠的地方，缺乏科学理论所提出的所有解释实体；然而，经验主义也不需要妥协其反形而上学的态度（PSILLOS，2011年，第303页）。<br> 现在，这使经验主义的不同版本出现了一些有趣的区别。显然，Psillos提到的逻辑经验主义传统更接近于我们之前所描述的那种纯粹的自然主义，而不是当前版本的经验主义。虽然很有趣，但我们将把这个话题的讨论留给另一个场合。 </p><h3 id="3-绘制中间地带"><a href="#3-绘制中间地带" class="headerlink" title="3 绘制中间地带"></a>3 绘制中间地带</h3><p>光谱的中间地带的地形预示着两个世界的整合。一方面，它不让步于完全的极端化，这使得人们能够对实体的性质提出疑问，因此，它能够像弗兰奇（French）所设想的意图那样应对Chakravarty 的挑战。另一方面，他们宣称了科学的某些认识论凭据，因此具有认识论的正当性——这不是纯粹的形而上学实在论所能发生的（也不是其所希望的）。简而言之：我们的科学和形而上学不仅可以和平共处，而且成功的经验科学为与之相关的形而上学提供了认识论的凭据。我们暂时将这一范围称为“科学形而上学”。这很有趣，因为它们的目的是从每个激进立场的积极部分中获益，但正如我们所将要看到的那样，处于光谱中间的情况其实是最有问题的。在接下来的内容中，我们将提供最近文献中涵盖科学形而上学领域的立场。 </p><h4 id="3-1-自然主义"><a href="#3-1-自然主义" class="headerlink" title="3.1 自然主义"></a>3.1 自然主义</h4><p>最近关于这一论题的一个分类法，我们在这里所称的“纯粹的自然主义”大体上与Bryant（2020a，第49页）所说的“全局的形而上自然主义”相对应，而本节中的自然主义（标准的自然主义）将是她所称“自然主义形而上学”的变体，这基本上就是一种“通过科学角度”达到的形而上学。麦肯齐（McKenzie ）（2020，第2页）描绘了对形而上学自然化的两种态度：自然主义形而上学的“消极”和“积极”主张。否定的主张表明，任何没有科学知识的形而上学都是不值得做的。该组很好地描述了Ladyman和Ross（2007）首次提出的关于形而上学方法论的论文。重要的是要强调，消极主张是关于不同自然主义立场的争论中的共识。也就是说，直接或间接地，这里绘制出的所有其他立场都回应了消极主张，我们将其称为“形而上学自然化”。 </p><p>麦肯齐（McKenzie ）绘制的第二组（2020年，第4页）也与形而上学自然化项目有关，但绝对比消极主张更自由。麦肯齐称第二组为“自然化形而上学的积极主张”，其宣称是：“只要有相应的科学依据，就值得做形而上学。”尽管她认为这两种说法都得到了自然主义形而上学者的赞同，但我们认为应该在两种建议中加以区分，其中一种建议比另一种更激进。让我们从两者中更激进的一个开始。</p><h5 id="3-1-1-形而上学自然化"><a href="#3-1-1-形而上学自然化" class="headerlink" title="3.1.1 形而上学自然化"></a>3.1.1 形而上学自然化</h5><p>对这一群体来说，“传统”形而上学和“自然化”形而上学之间的区别至关重要。正如麦克劳德和帕森斯（McLeod and Parsons）（2013）所指出的那样，两种形而上学方法之间的明显区别往往会忽略这一点。然而，这个问题并没有阻止区分，从而导致术语混乱。第一种形而上学有许多名称：“新学院派“（ROSS；SPURRETT，2004）、“分析派”、“扶手椅式的”、“传统派”（LADYMAN；ROSS，2007）、“幻想派”（法语；MCKENZIE，2012）、“直觉派”（GUAY；PRADEU，2020）、“自由范围”（BRYANT，2020b）和“先验”形而上学（MCKENZI，2020）。</p><p>现在，让我们假设它们都指的是同一件事，比如说，我们讽刺性的称之为“纯粹的形而上学”的案例，我们称其为“分析形而上学”，因此我们不再在文献中引入另一个名称。正如McKenzie（2020年，第1-2页）所指出的，与自然化相关的文献认为，分析形而上学是：“不相关”和“伪科学”（LADYMAN；ROSS，第17页）、“轻浮的”（法语；McKenzie，2015年，第28页）、”不育”和“空洞的”（CALLENDER，2001年，第34页）和“认识不足的”（BRYANT，2020b，第1867页）。</p><p>也许对所谓的产生形而上学的“分析”方式最激烈的批评是在Ladyman和Ross (Ladyman and Ross) 2007 年的经典作品《Everything must go》中提出的，毫不夸张地说，他们的作品是这种元形而上学方式讨论分析形而上学的本质的里程碑，以及后来的所有文献都可以看作是对它们的回应和反应——毕竟，它们将两极分化引入了辩论中。他们批评的精髓已经在引言中提炼出来：“[……]当代分析形而上学是由一些极其聪明和道德严肃的人从事的专业活动，失去了开明的追求对客观真理的资格，应该停止继续”（LADYMAN；ROSS，2007 年，第 vii 页）。</p><p>这种自然主义者的期望是以某种方式从科学中提取形而上学。形而上学的研究，不会被视为伪问题，而是将会从科学理论本身中提取答案。从这个意义上讲，科学不仅可以为形而上学提供信息，而且可以帮助我们回答形而上学的问题。因此，这种类型的自然主义者声称，“科学，尤其是物理学，已经向我们表明，宇宙对于我们所继承的宇宙观是非常陌生的”（LADYMAN；ROSS，2007年，第10页）。换言之，对于这元形而上学观念，形而上学应该是“[…]一个源自科学研究细节的统一世界观”（LADYMAN；ROSS，2007年，第65页）。<br> 只有这些问题才值得智力上的尊重。而所有其他科学无法提出或回答的问题——也就是分析形而上学特有的问题——都必须被抛弃。总之，华莱士（Wallace）（2012年，第3-4页）很好地描述了它，这种自然主义是“[…]我们没有比成功实践科学更好的形而上学指南的论点”。查克拉瓦蒂的挑战随后被自然化的形而上学回答如下：清晰的图像充满了从科学理论本身中提取的形而上学内容。从方法论的角度来看，尽管科学实在论观点可能会受到涉及不确定性（under-determination）的争论的挑战（FRENCH；KRAUSE，2006；SKLAR，2010），但对自然主义者来说，重要的是形而上学的内容是从科学理论中提取的。</p><p>正如上文所述那般，形而上学的内容在某种程度上能从科学的理论内容中提取出来时，其可以与科学的辩护联系在一起，这是在形而上学和科学之间建立这种关系的最激进的尝试。在这个意义上，正如Robus（2015）所强调的，这种形而上学自然主义的支持者会说科学“批准”形而上学。而其计划似乎是，在科学的理论背景中也可能带有一些形而上学的内容，以便给我们一幅现实的图景。French和Krause（2006年，第244页）已经非常清楚地提出了量子粒子的个体性和同一性问题。因此，量子力学所假设的粒子也应该以某种方式为其提供一种个体性或非个体性（理论理论内容的“形而上学成分”）问题提供答案。如果缺乏量子力学提供的信息，在这种情况下形而上学无法就关于个体性的问题上做到这一点（产生了形而上学理论的不确定性），那么，有人建议与其放弃从物理学中推导形而上学的项目，不如改变形而上学的基础（这样，在理想情况下在同样的“提取”程序下，仍然可以成功地寻求形而上学的科学支持）：</p><p>如果这种理论内容被视为具有形而上学的成分，即实在论者对特定的本体论承诺需要用形而上学术语来表达，特别是关于粒子的个体性或非个体性，那么实在论者似乎面临着这样一种情况，即存在两个形而上学上不等价的进路，而无法基于物理学本身在这两种方法之间做出选择。[…]实在论者的选择是显而易见的：要么陷入某种形式的反实在论，要么放弃上述形而上学的成分，采取本体论上问题较少的立场（法国；Krause，2006年，第244页）。 </p><p>物理学应该以某种方式负责指示其实体的形而上学轮廓（例如，它们是个体还是非个体？）因为只有这样，这种形而上学轮廓的归属才是能被辩护。然而，正如French和Krause很快指出的那样，物理学无法做到这一点，因为它与个体性和非个体性都能兼容。因此，我们有形而上学的不确定性，个体性的形而上学在某种程度上游离于理论内容之外，因为我们可以用两个可用选项中的每一个来理解相关的物理学，并且仍然具有一个一致的图景。Ladyman 提出了同样的要求或期望，即物理学应该回答这类问题（再次，关于粒子的个体性），其措辞如下（也承认物理学无法做到这一点）：<br> 我们需要认识到我们最好的理论在确定它们所代表的实体的基本本体论特征上的失败。这是一种劣质的实在论形式，它建议人们相信具有这种模糊形而上学地位的实体的存在。所需要的是完全转向一个不同的本体论基础，对于这个基础，个性问题根本不会出现（LADYMAN，1998年，第419-420页）。 </p><p>也就是说：实在论和形而上学是一体的。如果我们的实在论形式不能回答形而上学的问题，那么，它就是一种虚假的实在论（换句话说：一种合法的实在论必须回答Chakravarty’s 挑战，而且是从理论的实际内容中提取的形而上学图景）。然后，Ladyman 建议我们改变本体论基准，即我们忘掉存在特定的对象（object），这样就不会出现个体性问题，并转向结构本体论（正如上面提到的French和Krause所建议的那样）。</p><p>对我们来说重要的是，<strong>这种说法背后的希望，即科学给了我们形而上学问题的答案</strong>。我们必须从科学的理论内容中找出形而上学问题的答案。如果这对于实体形而上学来说行不通的话，就让我们试着对结构形而上学这么做。 </p><p>这里要重点注意到这与之前所说的纯粹的自然主义者的态度不同的地方。尽管纯粹的自然主义者否认有必要在整合两个领域的意义上回答Chakravarty’s 挑战，但我们现在讨论的自然主义者承认形而上学确实在对实在进行完整描述的过程中起了作用。然而，现在的立场是，这只能是形而上学以某种方式被经验科学许可的程度，其中，“许可”是一个中性词，表示认识论凭据必须由科学理论直接赋予给形而上学内容（正如我们之前所说，从科学理论本身的内容中提取）。 </p><h5 id="3-1-2-逻各斯进路"><a href="#3-1-2-逻各斯进路" class="headerlink" title="3.1.2 逻各斯进路"></a>3.1.2 逻各斯进路</h5><p>根据主要由de Ronde开发的量子力学的“逻各斯进路”（2019；另见de Ronde和Massri，2021；de Ronde和Masstri，2019a；de Rond和Massry，2019b），我们应该从量子力学中吸取形而上学；该理论应被理解为“[…]与亚里士多德亚质料形而上学方案非常相似”。具体而言他重新表述了“潜在领域”和“倾向”的概念。这是因为这些是量子力学的主题：内在倾向：“根据逻各斯进路，QM不谈论‘小粒子’，它谈论的是一个“潜在的领域”，其独立于现实，并由一种具有确定潜力的内在倾向表达”（DE RONDE；MASSRI，2019b，第16页）。 </p><p>有人认为，就像之前试图将亚里士多德的潜能形而上学应用于当前物理学的尝试（HEISENBERG，1958），以及倾向主义的解释（MARGENAU，1958）将有明确的形而上学起点或预设，而正是这些起点在量子物理学的基础上产生了问题；他们带来的假设与量子力学提供的现实描述不一致。 </p><p>正如de Ronde（2019年，第138页）所说，在第一种情况下，海森堡从一开始就致力于“对实在的现实主义表述”。在相关的意义上，Margenau的倾向主义以现实术语定义潜能的存在，即“[…]仅与实例化过程以及‘Clicks’和检测器的可观测性有关””（DE RONDE，2019，第143页）。根据de Ronde（2019）的说法，物理学哲学中有一种正统观念，它从形而上学假设（后验和常识）出发，这两种假设都基于“观测”的（未问题化的）概念。这种形而上学假设的主要问题之一是将观测视为给定的和无问题的——就好像物理学家应该调查测量仪器中的Clicks，而不是研究该学科最初名称所指涉的事物：物理（physis，希腊语中的“实相”或“自然”）。而这涉及了对现实进行无凭据的分类，并且这些假设如“对象”和“现实”根本不适用于量子领域内。考虑到这种策略的不正当性，de Ronde建议我们简单地扭转它：“[…]我们的方法强调其需要提供数学形式的概念表示，不需要将其限制或简化为我们对桌椅的‘常识’可观察性”（de Ronde，2019，第143页）。</p><p>因此，考虑到这里采用的分类法，逻各斯进路是一个在光谱上“传统”和“科学形而上学”区域之间运行的建议。它是传统的，因为它受到亚里士多德“潜能”（或“动力”）概念的启发，但它也是一种“科学形而上学”，因为它与科学的最终目标相关。这是一个修正性的项目，从某种程度上讲，它为科学目的重新定义了传统形而上学的概念，从形而上学到物理学，这是先验的。因此，正如de Ronde（2019年，第144页）所说，与其从一开始就预设“[…]实际观测已经被完美定义了这一有争议的想法”，不如“[……]专注于形式化的概念层面”会更有成效。用方法论的术语总结他的建议，de Ronde（2019，第145页）说：“我们认为，物理学哲学家可以提供重要帮助，他们应该负责诸如量子叠加的概念表征的发展，这将允许我们以真正的量子力学的方式思考”。</p><p>在方法论方面，de Ronde 提出，发展适当的形而上学可以更好地理解当前的物理学，因此很容易将他的建议定位在光谱中“形而上学第一性”的区域，因为它似乎让形而上学先于物理学：</p><blockquote><p>根据我们的观点，没有足够的概念网络，就没有物理观察。在这一点上必须强调，我们使用术语“形而上学”来指代概念图式方案的系统定义。形而上的方案是相互关联的概念的概念网。它提供了观测本身得以进行的前提条件（DE RONDE，2019，第126页）</p></blockquote><p>但是，在仔细考察后能发现，这种形而上学是从量子力学本身中提炼出来的。i.e., 内在倾向代表了量子力学最合适的概念（形而上学）框架，因为它抓住了理论真正谈论的内容: “只有通过分析物理理论本身提供的形而上学概念框架，才能实现对现实的表示和理解”（DE RONDE，2019，第126页）。基于此，我们认为这是图1所示光谱中量子力学的逻各斯进路的适当位置。这是之前提出的形而上学自然化的方案之一，因为它处于为量子力学发展形而上学概念和从量子力学中提取形而上学框架之间的张力中。</p><h5 id="3-1-3-适度的自然化"><a href="#3-1-3-适度的自然化" class="headerlink" title="3.1.3 适度的自然化"></a>3.1.3 适度的自然化</h5><p>对形而上学和科学之间关系的上述方案可能被许多人认为过于激进了，并将其厚望放在了错误的地方。可以说，由于形而上学的不确定性（under-determination），科学并无法以如此直接的方式带来它自己的形而上学。因此，对于有这种倾向的人，建议采用更温和的方案。正如Morganti（2015年，第58页）所说，这个项目是“[…]形而上学友好，但自然主义倾向的观点”。Morganti和Tahko（2017）是所谓“适度自然主义形而上学”的最初支持者，认为科学和形而上学都有一个关键特征：他们都重要。 </p><p>根据Bennett（2016）的说法，定义形而上学的主题并非易事。正如Paul（2012年，第4-5页）总结的那样，有一种对形而上学主题的标准解释涉及“关于基本实在的系统的、一般的真理”，Bennett（2016年，第33页，重点补充）认为，形而上学被更好地理解为“[…]研究存在的事物和存在的事物是什么样的，对于‘什么’的有限限制。霍夫韦伯（2016）进一步区分了形而上学的任务和领域，他认为如果形而上学想被视为一个有野心的计划，就应该有自己的领域——从而使其回到了“标准”观点。 </p><p>尽管存在着些艰难的辩论，但对于这种自然主义的支持者来说，科学和形而上学的主题都是“检验和解释现实”（MORGANTI；TAHKO，2017，第2559页）。这两个学科不共享的是此类检验的步骤。虽然形而上学被认为是纯粹的先验操作，但科学被认为是完全的后验学科。尽管这一说法有反例，但我们认为值得一提的是，形而上学从科学中获得而来的与实在的联系。在这个意义上，Morganti和Tahko（2017，第2559页）指出：“[…]形而上学应该通过科学的经验方法寻求与现实至少间接的联系”。 </p><p>科学的认识论优越性，在交叉的情况下，以某种方式将认识论授权转移到形而上学，证明了所讨论方案中的“自然主义”部分是合理的。“适度”部分来自形而上学自身的价值，它积极地促进了对现实的完整描述。根据作者的说法，科学并不单独的建立世界观。其中部分是形而上学的工作。因此形而上学不能从科学理论中提炼出来。这种类型的自然主义者会这样回应Chakravarty’s 挑战：通过形而上学和科学之间相互补充的工作，可以获得清晰的世界图景。作者（据我们所知，以及几乎其他任何人）并都没有具体说明这项共同工作的具体方式。但依旧，他们认为形而上学应该受到科学的限制——它将为形而上学理论的发展提供空间，为科学目的服务，并为选择最合适的形而上学提供标准： </p><blockquote><p>科学的某些元素先于形而上学，因为科学不仅有助于定义基本的可能性空间本身，而且还收集了来自实际世界的指示，这些指示对于充实各种形而上学假设和选择最合适的假设是必要的， 形而上学在不寻求科学明确证实的情况下对形而上学可能性进行抽象分析是完全合理的努力，但这并不意味着这样的分析可以完全独立于科学（MORGANTI；TAHKO，2017年，第2578页，重点补充）。 </p></blockquote><p>这是元形而上学文献中反复出现的一种态度；最近的一个例子是Bryant（2020b）的建议，根据这一建议，如果形而上学受到科学的某种约束，它将具有认识论上的凭证——但也可以参见Arenhart（2012），了解科学可以约束形而上学这一观点的进一步发展。正如我们稍后将要讨论的那样，规定限制条件对于实现“双赢”的承诺至关重要。在重视形而上学（尽管是受到约束 ）时，我们认为，在我们的光谱中，这种自然主义的适当位置将与自然化形而上学项目并列，但在这一点上，形而上学相对更接近于纯粹的形而上学：“形而上学在这一建议中是独立于科学的，尽管它必须通过科学与现实联系起来，从而得到认识论的凭证。” </p><h4 id="3-2-强盗进路"><a href="#3-2-强盗进路" class="headerlink" title="3.2 强盗进路"></a>3.2 强盗进路</h4><p>Chakravarty’s 挑战的术语最初由French（2014年）提出，对他们来说，挑战不仅仅在于将形而上学（或“清晰的图景”）放于我们所采取的对现实的态度之上，也有必要平衡这种对形而上学的探索与认识上的谦卑。这本身也是一个两难：一方面，如果形而上学者采取了一种过分谦卑的态度，他们最终会停留在他们觉得认识上安稳的地方，重复相关的物理学内容，而不是到达形而上学（这些将是“低劣的实在论者”或“浅显”实在论者，另见French，2018a）；另一方面，如果他们超越科学，进入一种真正的“超出物理学”的形而上学的时候，科学甚至不能约束哲学的探索——在这种情况下，形而上学“自由的漂浮”于科学之外——这就是为什么形而上学的不确定性（under-determination）是理所当然的（这在French的文本中变得明确，2018b）。毕竟如果形而上学不是由物理学决定的，它总是可以更深入，甚至可以说达到现实的终极基础。而这里的问题是，我们没有认识上的凭证，因为只有直觉才能起到指导作用。</p><p>French（2014）表示，认识论谦逊的完美平衡是他的“强盗形而上学方法”：科学和形而上学之间的中间地带。这种方法之所以有这个名字，是因为强盗形而上学者不负责产生形而上学的内容，而是负责将分析形而上学者产生的形而上学内容拿过来用于科学目的，即：用现存形而上学来回应Chakravarty’s 的挑战。所以这是一个基于掠夺而非发展的过程。后来，在一个更微妙的类比中，强盗方法被重新命名为“工具箱”方法（法国；MCKENZIE，2012；2015），但目标是相同的：<br> 实在论者不应该满足于采取“浅显”的立场，比如说，表达对电子存在的信念，然后就停在那里。受“Chakravarty’s 挑战”[…]的启发，我建议他们应该从形而上学的角度深入研究，并利用形而上学提供的各种手段，以便更清晰地了解对电子的信念的含义（French，2019年，第22页）。 </p><p>这种元形而上学的观点回应了Chakravarty’s 挑战，使用了哲学史上可用的概念（即形而上学）提供对给定科学理论的相关特征的推理或澄清。因此，它通过将认识论价值归因于将科学和形而上学联系起来的概念，这些概念可以被掠夺，并应用于发展科学理论假设的清晰图景。也就是说，该提案通过将现有的形而上学概念应用于科学理论来运作。</p><p>无论出于何种原因，当代形而上学已经走上了一条不同于大多数科学哲学的道路，这使得它越来越远离人们普遍认为的科学，特别是物理学的基本特征。因此，当前关于“附带”和“简单物”的讨论，甚至诸如“内在性 和”根本性“等“核心”概念，似乎与科学家如何看待世界没有什么关系。但尽管如此，我们认为形而上学提供了一系列的行为和技巧、装置和技术等，这些都可以有益地用于阐述对世界的理解，并与科学告诉我们的内容相吻合，我们认为这种理解至少超越了对科学细节的简单叙述。[…]自然主义倾向的形而上学家从工具箱中取出工具，而不是像以前那样让它们“按顺序”（认识论优先性），从而完全排斥传统的、分析的、非自然化的形而上学；其次，这些工具在科学发展过程中对科学的解释实际上是有用的（French，2020年，第190页）。 </p><p>强盗进路主张形而上学无限制的发展。对这种完全自由的理由在于科学能够使用这些“传统”形而上学理论的可能性。因此，强盗风格的形而上学学家不会关心科学形而上学理论的发展：相反，科学和形而上学将在完全独立的方法论层面上运作，但对科学假设的形而上学方面感兴趣的科学哲学家可以在方便时使用（或“掠夺”），获得通过传统形而上学进行发展的内容。从这个意义上说，我们认为维京进路处于光谱的正中心，处于极端的元形而上学立场之间。</p><h4 id="3-3-元波普尔主义"><a href="#3-3-元波普尔主义" class="headerlink" title="3.3 元波普尔主义"></a>3.3 元波普尔主义</h4><p>另一种认为形而上学是科学之上的额外层的立场是元波普尔主义，由阿伦哈特（Arenhart ）（2012）开发，阿罗约和阿伦哈特（Arroyo and Arenhart ）扩展（2019；另见Arroyo，2020；Arroyo and Arenhart ，2021a）。该方法包括对科学形而上学的消极主张，特别是对为了应对Chakravarty’s 挑战而加入科学理论的形而上学轮廓。一方面，这种方法与Viking&#x2F;Toolbox进路一起工作，但为我们提供了一些元素，我们可以根据这些元素决定与科学理论相关的形而上学理论；另一方面，通过这样做，它确切地表明了科学和形而上学之间应该是什么样的生产性互动，以及科学如何限制形而上学在科学理论中的应用范围，从而成为一种适量的自然主义形而上学。 </p><p>这种方法取决于“本体论”和“形而上学”之间的区别，这在文献中已相当普遍（ARENHART，2012； TAHKO，2015；HOFWEBER，2016；THOMSON JONES，2017；ARENHART；ARROYO，2021b）。简单来讲，这两个学科都因其任务而被区分，即本体论处理“存在问题”，形而上学处理“自然问题”，后者建立在前者的基础上。从本体论的角度来看，如果一个人使用本体承诺的奎因元本体论，科学理论给了我们一个存在的目录，即它可以自然化（1951年，第65页）。但是，这些在目录中的事物的性质问题仍然没有被科学所解决：这将是形而上学的任务。对Chakravartty’s 挑战的回应将放在以下方面：形而上学可以用来澄清科学。 </p><p>因此有人可能会说，例如，量子力学本体论中存在电子，并停留在这一点上。这是“浅显”的实在论。回想一下，对于自然主义者来说，重要的是，至少本体论是由科学提供的（而不是一个人的直觉）。在这里选择当然可以被宣传是自愿的（CHAKRAVARTTY，2017）像是基于一些非客观标准，如审美性的（BENOVSKY，2016）。至于形而上学层面，使用强盗式&#x2F;工具箱进路，我们可以为每一种解释的本体论骨架赋予形而上学的质料。由于物理学中没有锚点，可以预料存在形而上学理论的不确定性（ARROYO; ARENHART, 2021）。在元波普尔主义中，客观地评估哪些形而上学轮廓并不是一种自愿选择（ARENHART，2012；ARENHART；ARROYO，2021a）。</p><p>如Arenhart和Arroyo（2021a）中明确提出的，这种立场可以分三个步骤来理解。第一步，确定所讨论的科学理论中的本体论承诺；在第二步中，采用了Viking&#x2F;Toolbox的形而上学方法，并对形而上学资源进行了考察，以确定在第一步中获得的实体的性质问题可以被形而上学构想；在第三步中，对前一步中获得的选项进行评估，即科学哲学家检查他们理解实体的形而上学方式与获得的这些实体的本体论需求（科学理论中）之间是否存在不一致，即，评估是否存在本体论或科学以某种方式对这些实体的形而上学诠释进行制约。这就是该立场的消极主张出现的地方，倾向于适度自然化的态度：在科学和形而上学之间的冲突中，应该修改形而上学。</p><p>强盗进路要求在对Chakravarty’s 挑战的回应中有一个独立的形而上学的层面。元波普尔主义没有提出这一要求。所需要的只是，如果存在形而上学层，那么它必须与科学相一致。这样，元波普尔元形而上学与附加独立的形而上学层是无意义的态度相兼容，而维京进路则认为形而上学具有主动性的作用。当然，有人可以添加这些要求，并坚持元波普尔主义，但就目前而言，该建议在这方面是中性的。我们将元波普尔派置于图1所示的光谱中，作为维京进路和适度自然化之间的中间地带，因为它在两个学科之间的最终冲突中与科学（而不是形而上学）站在一边。</p><h4 id="3-4-倾向主义"><a href="#3-4-倾向主义" class="headerlink" title="3.4 倾向主义"></a>3.4 倾向主义</h4><p>在关于科学与形而上学关系的争论中，许多问题都与形而上学作为一门学科的主题有关。学界的普遍观点是将形而上学视为对实在基础的论述。<br>例如，当科学家和科学哲学家对特定的对象、事件、过程、性质、这些事物的各种类型、自然规律、因果关系等感兴趣时，科学之外的形而上学还涉及比科学感兴趣的主题更一般或更基本的事物和种类。（CHAKRAVARTTY，2017年，第61页）。</p><p>从这个意义上讲，形而上学的领域将不同于物理学的领域，认识优先性的问题最终被这两个领域的自主性所消解。Chakravarty（2017年，第70页）的建议在于有意避免这场辩论，同时将重点放在与科学相关的形而上学上。</p><p>之所以将这样的建议放在这一范围，是因为这样一种说法：一个完整的世界观不能仅用科学，也不能仅用形而上学来构建，因此，它在辩论中的积极建议包括提供“科学实在论形而上学的统一图景”（CHAKRAVARTTY ，2007a，第xiv页）。</p><p>这样一幅“统一图景”就是Chakravarty’s 如何应对以他的名字命名的“挑战”的方式：将科学理解为对倾向和范畴属性的分析。以物理学为例：粗略地说，它是一门谈论具有某些性质（如质量、电荷和自旋）的假定实体的科学；根据Chakravarty（2019年，第12页）的说法，“倾向主义只是讨论此类性质的其他理论中的一种。”换言之，倾向主义处理这些事物的性质的本质内容，即这些事物被性质所定义，所以倾向主义又允许反过来与科学一起对现实进行统一的理解。 </p><p>值得注意的是，Chakravarty（2007a；2017）选择关于对科学实在论的辩论为背景来指导他的论述；在这本书中，指导性线索将是对科学采用一种“效力形而上学”的某些认知德性。其中，Chakravartty（2017年，第108页，原重点）强调了两种科学实在论之间的联合，即关于实体的实在论和关于结构的实在论；处理形而上学的作为实体的内容，但其对象是结构的：“倾向是关系（结构）的倾向”。 </p><p>然而，我们不愿意在这里讨论科学实在论本身，但我们感兴趣的是科学与形而上学之间关系的观点。在这种观点下，关于属性的倾向主义形而上学（可能在修正性的意义上）是亚里士多德关于因果力量的形而上学的复辟 。 Chakravarty 随后如下定义了的倾向和范畴属性： </p><blockquote><p>倾向通常与“范畴”属性相对照进行描述：倾向属性通常以具有这些属性的事物在特定条件下发生的情况为特征，而范畴属性通常以事物的静态特点为特征，不涉及任何进一步的发生学或者条件。（CHAKRAVARTTY，2017年，第102-103页）</p></blockquote><p>这建立了一个倾向的现实主义案例，在下面的例子中更为清晰： </p><blockquote><p>倾向的日常例子是脆性和易溶解性等特性，这些特性是根据具有这些特性的物体在分别被粗暴对待（他们会破裂）和置于溶剂中（他们会溶解）时通常发生的情况来描述的。范畴性质的日常示例包括尺寸（例如，长度、面积、体积）、形状（例如，正方形、圆柱形、四面体）和排列（例如，给定的分子结构）。这里的区别在于，在其性质被适当地描述为赋予事物以特定方式在特定情况下以特定方式行事倾向的属性，以及其性质不涉及这种的赋予属性（CHAKRAVARTTY，2017，第103页）。 </p></blockquote><p>因此，考虑到图1的光谱位置，我们可以强调倾向主义是一种接近维京进度的元形而上学立场，但更倾向于纯粹的形而上学，因为它将倾向主义（无论是修正性的还是传统的）视为科学与形而上学之间互动的答案。也就是说，这种对挑战的回应肯定更侧重于形而上学侧而不是科学。</p><h3 id="4-总结讨论：把光谱当作一种指引线索"><a href="#4-总结讨论：把光谱当作一种指引线索" class="headerlink" title="4 总结讨论：把光谱当作一种指引线索"></a>4 总结讨论：把光谱当作一种指引线索</h3><p>光谱的居中范围看起来很有吸引力，有望提供两个世界中最好的东西：形而上学的深度和科学的根据。剩下的问题是：真的是这样吗？ 形而上学和科学之间的适当关系还没有得到很好的澄清，甚至还没有具体说明。让我们回顾一下到目前为止讨论的一些要点。形而上学的自然化更多地促成了一份宣言（其最高旗帜由Ladyman和Ross于2007年提出），该宣言支持改革思维方式和做形而上学，但不是作为一个积极的主张。也就是说，如果我们承认为了做形而上学必须真正考虑到科学，我们仍然不知道具体应该如何做。此外，如果形而上学只能走的和科学一样远，那么根本就没有形而上学的空间——这种建议仍然位于，根据French（2018a）所说，“浅显”的领域，而没有为科学所假设的实体赋予任何形而上学轮廓。</p><p>类似的批评也可以指向另一个更温和的将形而上学自然化的建议。以科学为导向的形而上学的提议似乎真的很有希望充当形而上学理论的认识陪审团。但是，只要提案仍然处于宣称，或纲领性的层面，它就不是一个明确表达的观点，而这正是提出形而上学自然化的文献所表现的：意向书。尽管我们能同意这些意图，但我们仍然不知道如何具体应用它们。因此，没有它并不会有多大差别。</p><p>而de Ronde的逻各斯进路则不一样，这种方法的问题在于形而上学与科学之间的独立性和连续性之间的张力，因为不清楚人们如何同时从量子力学中发展和提取形而上学——除非对实际提取的内容和实际开发的内容进行了术语&#x2F;概念上的区分，否则逻各斯进路无法做到这点。我们希望未来的工作能够解决上述的这些问题。</p><p>也许唯一突出的是强盗式的方法。事实上，在强盗&#x2F;工具箱方法的元形而上学中理解Chakravarty的Chakravarty方法是合理的，例如，作为形而上学轮廓在科学中的应用。正如Chakravarty（2019，第12页）所承认的，倾向主义只是一种理解科学努力的一种方式，从形而上学的角度来说。通过这种方式，人们可以将这些提议理解为“维京人式的掠夺”（尽管似乎有一些“量身定做”的元素，见French，2019）。根据这一解释，Chakravarty的立场将被更好地描述为形而上学立场，而不像这里考察的其他立场，它们是元形而上学的。 </p><p>为了以更积极的基调结束本文，“元波普尔主义”似乎（ARENHART，2012；ARROYO； ARENHART；2019；ARENHART；ARROYA，2021a）抓住了文献中关于形而上学和科学之间关系的元形而上学主张的最佳方案。一方面，通过对“本体论”和“形而上学”的区分，它显示了自然化的好处：如果将本体论理解为科学理论提供的关于世界上存在的东西的索引，关注存在的东西的本体论就可以自然化。形而上学没有这种自然化的前景，即它不是从科学中获得的。但该方法并没有让其有不受限制的发展，而是在科学（以及从中获得的相应本体论）中找到了约束形而上学的准则。换句话说，元波普尔方法在实践中展示了科学如何对形而上学进行认识论评估（而不是论证）。</p><p>这是该方法的自然主义层面：在科学理论和形而上学理论之间发生冲突的情况下，必须修改的是形而上学（而不是修改科学）。与Chakravartty（2017）和Vetter（2018）一致，我们认为形而上学作为一门学科的认识价值不应与科学相关，也不应继承科学的认识价值；然而，在形而上学和科学之间发生冲突的情况下，似乎存在着实用主义的理由，认为修改形而上学理论比修改物理理论更有成效。</p><p>然而，关于科学和形而上学之间的合适关系的意见仍在进行中。因此，这更多的是“工作”而不是“进展”：即相关论题已经说了很多了，但在具体讨论和工作中进展甚微。这里提供的光谱可以作为元形而上学立场的指引，指导那些希望冒险进入科学形而上学领域的人。绘制了地形图后，我们知道我们已经走到了哪里。当我们知道自己想走的方向时，无疑能够更容易迈出下一步。 </p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;旧形而上学如何与科学相结合以产生所谓的“科学化的形而上学”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="形而上学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%BD%A2%E8%80%8C%E4%B8%8A%E5%AD%A6/"/>
    
    
    <category term="形而上学" scheme="https://pedantries.com/tags/%E5%BD%A2%E8%80%8C%E4%B8%8A%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>梅洛-庞蒂：如何理解胡塞尔的现象学？</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/10217.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/10217.html</id>
    <published>2023-02-03T13:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-02-05T10:52:37.063Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>这是始终被带到其自身意义的纯粹表达中的缄默的经验</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《对德·韦亨斯的评论》</center></strong></p><center>梅洛-庞蒂</center><center>刘淇 译</center><hr><p>原文：CAHIERS DE ROY AUMONT</p><hr><p>梅洛-庞蒂：听了Alphonse Marie Adolphe De Waelhens先生的讲话，我想简单地分享一下我的一些想法。他的介绍非常乐观，也就是说，在我看来，他向我们展示了胡塞尔的立场，这是一个令人满意的立场，通过它我们可以摆脱著名的传统困境。例如，在他看来，胡塞尔的哲学——按照他的术语所做的定义——超越了知识问题（dépasse le problème de la connaissance）；尤其是，关于这个问题的一种一般的解决方案，即唯心主义，将是不可能的。</p><p>而且，为了积极阐述胡塞尔的态度，例如与唯心主义相对，M. de Waelhens说：</p><blockquote><p>简而言之，还原（la Réduction）没有让我们丢失任何东西，没有任何东西变成了内部，与世界的单纯接触变成了间接的话语——但是，说反思将这种接触转化为间接的话语，如果你愿意的话，把它放在引号里，并不意味着它严重地或深彻地改变了它，所以一切都被保留（tout est gardé），没有丢失任何东西，一切都很好。</p></blockquote><p>如果我没有理解错的话，这就是德·韦亨斯先生所说的。现在，我承认，就我而言，这些可能只是细微的差别——但是，最终，在我看来，在胡塞尔那里有趣的和持久的东西并不是这种有点安静的立场。在我看来，持久的、有趣的、富有成效的、至今仍然存在的东西，是胡塞尔本人正确地强调了自然态度（l’attitude naturelle）与反思的结果（les résultats de la réflexion）之间的张力的地方。</p><p>例如，在《笛卡尔式的沉思》中，他说了这句话，就我而言，这句话一直给我留下深刻的印象——他或多或少说了我从记忆中引用的这句话：“这是始终被带到其自身意义的纯粹表达中的缄默的经验（C’est l’expérience muette encore qu’il s’agit d’amener à l’expression pure de son propre sens）”。</p><p>《沉思》：“这种开端是一种纯粹的经验，也可以说是一种哑默的（stumm）经验，这种经验只有在这时才可以纯粹地表达出它所特有的意义”。</p><p>好吧，通过以这种方式确定现象学的任务，很明显，他将其确定为一项困难的、几乎不可能完成的任务：缄默的经验仍然必须被用来表达它自己的意义（l’expérience muette encore, il s’agit de l’amener à exprimer son propre sens）。</p><p>在万物的寂静与哲学的言说之间；因此，这里标示的不是一种约定或既定的和谐，而是一种困难和张力。同样，德·韦亨斯先生刚才说：“还原超越了这种事实性（la facticité）和普遍性（l’universalité）的两难困境”，这无疑是胡塞尔的用意所在。 </p><p>但是，就我而言，我承认我更愿意坚持胡塞尔再次指出“困难”的段落。毕竟，是胡塞尔说不存在首先不是本质还原的超越论还原（il n’y avait pas de Réduction transcendantale qui ne fût pas d’abord une réduction éidétique）。</p><p>然后，根据任何还原首先是本质的这一事实（du fait que toute réduction est d’abord éidétique），难道不可以得出这样的结论：对实际经验的思考永远不可能是充分的，因为在本质（eidos）和实际经验之间总是存在着恰恰使反思的或哲学的思想变得清晰的间距（distance）。</p><p>最后，胡塞尔自己设想了一种理想，他有时会瞥见它，同时宣称它是不可实现的，即一种不通过本质（eidos）而实现的还原的想法（l’idée d’une réduction qui ne passerait pas par l’eidos）；这使得意识的超绝生活（la vie transcendantale de la conscience）达到了一定程度的完美的清晰，而无需通过本质（eidos）。</p><p>这里再次指出的是困难而不是欣快（euphorique）的解决方案。欣快的不利之处在于，在这种情况下，欣快将我们带回到，我想说，前胡塞尔的立场，回到一种先验唯心主义——不仅在胡塞尔的意义上，而且几乎是在康德的意义上——的哲学。但是，在我看来，胡塞尔的优点在于指出了其他事物的起点。</p><p>最后，在一般情况下，还原——我们现在将其称为易于实践的东西——在任何情况下都是我们知道它是什么的东西吗？还原不是一直被胡塞尔作为一种悖论和一种谜提出来吗？在二十五年里，他不间断地思考的事实似乎说明，被还原的意识（la conscience réduite）的状况并不是一种很清晰的状况，而且不容易表述。</p><p>我们能否把自己安置在被还原的意识的态度上，我们能安于此吗？在我看来，胡塞尔文本中的许多事情都表明这对他来说是个问题。这不仅仅是一个事实难题，更是一个法律问题。非反思对反思的这种抗拒从何而来？这种抗拒，人们不能简单地将其视为一种无名的逆境，它是一种体验的参照，这种体验不是被还原的意识的体验，它本身就具有价值和真理，因此也应该予以考虑。</p><p>因此，在最经典的《观念I》的文本中，胡塞尔，正如他在《观念II》的其他地方所做的那样，宣称一个人不能立即在被还原的意识的态度（l’attitude de la conscience réduite）安定。证明这一点的，是他提出的第一个现象学考虑，他向我们宣称，他是以自然的态度提出的这个考虑的。这是一种典型的节奏，在《观念I》中出现，在《观念II》中再次出现。</p><p>胡塞尔在《观念II》中详细地谈到了物和自然，在一百页之后，他突然说：</p><blockquote><p>是的，一切都很好，但这是自然的态度，到目前为止我已经谈到了在自然态度中的物。有必要达到纯粹内在的态度。</p></blockquote><p>胡塞尔是否在自然的态度开始说话，以便每个人都能理解——我不这么认为。这意味着超越论的态度不是一种可以站立或安定下来的态度。这是意识成长的历史进程的结束。</p><p>因此，严格来说，这不是一个可以找到解决方案的立场。在说出这些话时，我同意德·韦亨斯先生的结论——我只想说，在我看来，我更同意他的结论而不是他的前提。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这是始终被带到其自身意义的纯粹表达中的缄默的经验&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="法国哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="梅洛庞蒂" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E6%A2%85%E6%B4%9B%E5%BA%9E%E8%92%82/"/>
    
    
    <category term="梅洛庞蒂" scheme="https://pedantries.com/tags/%E6%A2%85%E6%B4%9B%E5%BA%9E%E8%92%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>梅洛-庞蒂与中国哲学</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/31047.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/31047.html</id>
    <published>2022-12-22T16:04:00.000Z</published>
    <updated>2022-12-23T19:06:47.642Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>印度和中国哲学一直寻求的不是主宰生存，而是寻求成为我们与存在的关系的回响与共鸣</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>梅洛-庞蒂与中国哲学</center></strong></strong></p><center>物与事件</center><hr><p>在《哲学赞词》的“东方与哲学”中，梅洛-庞蒂引用了冯友兰的《中国哲学简史》中的一段话：</p><blockquote><p>有些哲学著作，像孟子和荀子的，还是有系统的推理和论证。但是与西方哲学著作相比，它们还是不够明晰。这是由于中国哲学家习惯千用名言隽语、比喻例证的形式表达自己的思想……</p></blockquote><blockquote><p>正因为中国哲学家的言论、文章不很明晰，所以它们所暗示的几乎是无穷的……《论语》、《老子》中简短的言论，都不单纯是一些结论，而推出这些结论的前提都被丢掉了……</p></blockquote><blockquote><p>你可以把你从《老子》中发现的思想全部收集起来，写成一部五万字甚至五十万字的新书。不管写得多么好，它也不过是一部新书。它可以与《老子》原书对照着读，也可以对人们理解原书大有帮助，但是它永远不能取代原书。郭象……是《庄子》的大注释家之一。他的注，本身就是道家文献的经典。他把庄子的比喻、隐喻变成推理和论证……但是，庄子原文的暗示，郭象注的明晰，二者之中，哪个好些？人们仍然会这样问。后来有一位禅宗和尚说：‘曾见郭象注庄子，识者云：却是庄子注郭象。’“</p></blockquote><p>对此，梅洛-庞蒂评论：</p><p>选文来自；梅洛庞蒂：《哲学赞词》，杨大春译。</p><blockquote><p>当然，在西方哲学过去的二十个世纪中基督教的主题持续着。正像有人（列为·斯特劳斯）说过的，或许应该再一次处在一种文明中，以便在停滞不前的假象下面洞见到发展与历史。然而，要将基督教在西方的延续与儒教在中国的延续进行比较是困难的。在我们中间持续<br>着的基督教并不是一种哲学，它是对于一种经验，对种种谜一般的事件的整体进行的叙述和沉思：它们从它们自身中反复地产生出哲学转化的要求，而且，事实上它们不停地使各种哲学得以产生，即使在认识到了其中之一的优先性的时候也是如此。</p></blockquote><blockquote><p>基督教主题只是酵素而非圣物。对于儒家传统中伪经的大量衍生，对于公元三、四世纪新道家中各种主题的混杂，对于世代中国文人都为之献身的这些总体清理与调和的狂热工程，对于从朱熹(1130-1200)一直延续到1905 年科举考试被废除时为止的这一哲学正统，我们<br>没有任何可以与之相比较的东西吗？假如人们进入到这些学说的内容之中——本来就应该这样，因为中国哲学的外在形式最终取决于它所表达的人与世界的关系——有哪一种西方学说曾经同样严格地教导过微观与宏观的协调，甚至曾经不顾禁欲主义的蔑视为每一事物和每一个人确定了一个属于它们自己的位置和名称，曾经把“矫正”作为基本品德加以界定吗？</p></blockquote><blockquote><p>人们有这样的感受：中国哲学家没有像西方哲学家那样懂得理解或认识的观念本身，他们没有向自己提出过对象在理智中的发生，他们不寻求去把握对象，而只是在其原初的完满中唤起它。这就是为什么人们不能够在他们那里区别开评论与评论的对象，包含与被包含者，能指与所指；这就是为什么在他们那里概念都暗含着格言，格言同样暗含着概念。</p></blockquote><blockquote><p>如果这是真的，在这种本体论中和在这种不分节的时间中，如何发现一种轮廓，一种生成，一种历史？当这些哲学家全都围绕着同一个远古世界转（不是寻求去思考它而只是去使之呈现）时，如何圈定每位哲学家提供的东西？中国哲学家与世界的关系是一种魅力，人们不能够部分地进入其间。要么人们借助历史、风俗和文明初步入门，中国哲学于是变成为这一没有内在真理的历史奇迹的种种上层建筑中的一种；要么就应该放弃理解。就像人所制造和建立的所有东西一样，印度和中国具有巨大的吸引力。但是，就像所有的制度一样，这些制度等待着我们去辨别它们的真实意义，它们不会将意义完全提供给我们。中国和印度并没有完全掌握它们自己之所说。为了拥有这些哲学，它们需要寻求把握它们自己以及其余的一切……</p></blockquote><p>……</p><blockquote><p>有关中国的照片如果停留在一些秀丽的风景方面——也即停留在我们的剪辑、我们关于中国的观念上，我们就会觉得那是一个难以渗透的世界。相反地，假如一张照片力图简单地捕捉到正集体生活着的中国人，那么，他们开始不合常理地处于为我们而生活着的状态，我们也就理解他们了。那些看起来抵制概念的学说本身，如果我们能够在它们的历史的和人性的背景中去把握它们，我们就能够在这里找到人与存在的种种关系的一个变种，这种关系就我们自己、并且作为一种倾斜的普遍性给予我们以启示。印度和中国哲学一直寻求的不是主宰生存，而是寻求成为我们与存在的关系的回响与共鸣。西方哲学或许能由它们学会重新发现与存在的关系、它由以诞生的原初选择，学会估量我们在变成为“西方”时所关闭了的诸种可能性，或许还能学会重新开启这些可能性。</p></blockquote><p>问题：梅洛-庞蒂是怎么看到冯友兰的《中国哲学简史》的呢？</p><p>冯友兰在1934年出版《中国哲学史》；在作者的协作下，美国汉学家德克·博德 (Derk Bodde）（1909-2003) 将其译为英文；40年代末，《中国哲学简史》（删减本）出版。</p><p>法国国立东方语言文明研究所毕业生纪尧姆·邓斯海默（Guillaume Dunstheimer）将其译为法文，前法兰西学院教授、汉学家戴密微（Paul Démieville）(1895-1979)为其作序，法文书名为：Précis d’histoire de la philosophie chinoise。</p><p>戴密微是汉学家沙畹的弟子，与伯希和和亨利·马伯乐是同门师兄弟，1921年来到中国，1924年-1926年在厦门大学任教，教授西方哲学、佛教史和梵语。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;印度和中国哲学一直寻求的不是主宰生存，而是寻求成为我们与存在的关系的回响与共鸣&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="法国哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="梅洛-庞蒂" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E6%A2%85%E6%B4%9B-%E5%BA%9E%E8%92%82/"/>
    
    
    <category term="梅洛-庞蒂" scheme="https://pedantries.com/tags/%E6%A2%85%E6%B4%9B-%E5%BA%9E%E8%92%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>翻译小组：Empty Suffering</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/29760.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/29760.html</id>
    <published>2022-12-17T16:15:46.000Z</published>
    <updated>2022-12-18T12:15:29.713Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>欢迎报名</strong></p><span id="more"></span><hr><p>书名：Empty Suffering：A Social Phenomenology of Depression, Anxiety and Addiction</p><p>作者：Domonkos Sik</p><p>出版日期：2022</p><p>出版社；Routledge</p><p><strong>目录信息</strong></p><p><img data-src="https://pic.imgdb.cn/item/639f0394b1fccdcd36bcfdce.png"></p><p><img data-src="https://pic.imgdb.cn/item/639f03a2b1fccdcd36bd195e.png"></p><p><strong>群公告！</strong></p><p>大家好，我们这本书的翻译全凭自愿，没有任何强制要求。大家如果对这个话题或者这本书感兴趣就可以翻译，如果看了看觉得不感兴趣，也可以随时退出的。</p><p>开始翻译之后，不希望大家一次性翻译太多（容易倦态），最好可以每天半页或者一页，就当是日常学习英语。当然，进度全凭大家自行把握。</p><p>大家如果确定了自己准备翻译的部分，一定要在群里说一声，避免重复工作。（内容就先到先得，如果对别人翻译的部分很感兴趣，可以协助译者校对，大家一起进步）。</p><p>感谢大家的支持！</p><p>如果愿意翻译，可以扫码加群</p><p><img data-src="https://pic.imgdb.cn/item/639f0444b1fccdcd36be40a1.jpg"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欢迎报名&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="翻译小组" scheme="https://pedantries.com/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91%E5%B0%8F%E7%BB%84/"/>
    
    <category term="Domonkos Sik" scheme="https://pedantries.com/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91%E5%B0%8F%E7%BB%84/Domonkos-Sik/"/>
    
    
    <category term="翻译小组" scheme="https://pedantries.com/tags/%E7%BF%BB%E8%AF%91%E5%B0%8F%E7%BB%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>翻译小组：Time for Things</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/33207.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/33207.html</id>
    <published>2022-12-17T16:15:46.000Z</published>
    <updated>2022-12-18T13:43:52.294Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>欢迎报名</strong></p><span id="more"></span><hr><p>书名：Time for Things</p><p>作者：Stephen D. Rosenberg</p><p>出版日期：2021</p><p>出版社；HARVARD UNIVERSITY PRESS</p><p><strong>目录信息</strong></p><p><img data-src="https://pic.imgdb.cn/item/639f18b0b1fccdcd36ecb2f8.png"></p><p><img data-src="https://pic.imgdb.cn/item/639f18ceb1fccdcd36ece400.png"></p><p><strong>群公告！</strong></p><p>大家好，我们这本书的翻译全凭自愿，没有任何强制要求。大家如果对这个话题或者这本书感兴趣就可以翻译，如果看了看觉得不感兴趣，也可以随时退出的。</p><p>开始翻译之后，不希望大家一次性翻译太多（容易倦态），最好可以每天半页或者一页，就当是日常学习英语。当然，进度全凭大家自行把握。</p><p>大家如果确定了自己准备翻译的部分，一定要在群里说一声，避免重复工作。（内容就先到先得，如果对别人翻译的部分很感兴趣，可以协助译者校对，大家一起进步）。</p><p>感谢大家的支持！</p><p>如果愿意翻译，可以扫码加群</p><p><img data-src="https://pic.imgdb.cn/item/639f18f8b1fccdcd36ed230a.jpg"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欢迎报名&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="翻译小组" scheme="https://pedantries.com/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91%E5%B0%8F%E7%BB%84/"/>
    
    <category term="Stephen D. Rosenberg" scheme="https://pedantries.com/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91%E5%B0%8F%E7%BB%84/Stephen-D-Rosenberg/"/>
    
    
    <category term="翻译小组" scheme="https://pedantries.com/tags/%E7%BF%BB%E8%AF%91%E5%B0%8F%E7%BB%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于休闲和工作的现象学反思：工作</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/11076.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/11076.html</id>
    <published>2022-12-09T16:04:00.000Z</published>
    <updated>2022-12-10T22:18:28.695Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>进步作为一种主义，只是到了最近，才无人再相信它</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>关于休闲和工作的现象学反思</center></strong></strong><br><strong><strong><center>《工作》</center></strong></strong></p><center>休闲哲学</center><p><strong><center>荔星 译</center></strong></p><hr><p>本文转载自：《休闲哲学》公众号，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvWnJ0dmNnSzZjRzZoUGJEaVNMVC1Bdw==">关于休闲和工作的现象学反思：工作</span>，已获译者授权。</p><hr><p>在《政治学》中，亚里士多德将闲暇——称为“所有行动的首要原则”。它对幸福至关重要，并且构成了一个人生活中其他一切事物所环绕的中心。而不是根据生产性的工作——正如美国人所说，“一个人活着是为了工作”——来诠释生活，亚里士多德将这种态度解释为消极的东西，因为它表示一种“非-休闲”的存在方式，因此，与我们的本质背道而驰。</p><p>毋需赘言，今天的美国需要亚里士多德的智慧。Harris最近的一项调查显示，尽管在 1960 年代拥有两周的假期是正常的，但是，如今只有 14%的员工能够最多休假两周。自1970 年代以来，家庭假期在总体上减少了28%，平均假期缩减为一周。在当今的不断裁员、生产力不断提高的世界中，美国人觉得他们不能再抽出时间来悠闲自在了。</p><p>与世界其他地区的对比是惊人的：137个国家——包括我们所有的工业化同行——通过最低工资法规定假期。欧洲人每年有多达六周的休假时间；巴西人有五周；澳大利亚人有四周；即便是痴迷-工作的日本人，每年也能享受两周的带薪假期。相比之下，美国几乎是唯一没有法定带薪假期的国家。假期完全由雇主自行决定，结果是31%的美国人根本没有带薪假期。此外，更多的人因为害怕失去他们的工作而无法休假。事实上，在 Expedia于2004年进行的一项最新的民意调查中，30%的美国人并没有休完他们的假期，结果大约4.15亿个假日被弃用。</p><p>毋庸置疑，社会的和健康的成本是巨大的。究其一生都未能真正休息的工人所付出的代价是很难衡量的，但是专业人士的共识是这是毁灭性的。就预期寿命而言，美国在全球50个最先进的国家中排名第48。尽管2001年我们美国人在医疗保健上的人均支出比世界第二大人均支出国瑞士多 47%，但我们的寿命却大大缩短了。而且，预测显示，到2040年，在美国人的总支出中至少有三分之一将被用于医疗保健，几乎没有证据表明这些支出能够在实际上提升我们的生活质量。看起来，我们的工作量不仅让我们损失了一大笔财富；毫不夸张地说，它也在杀死我们。</p><p>所有证据都表明，美国人迫切需要有更多的远离工作的时间。然而，这个看似简单的解决方案存在一个问题，那就是对于大多数美国人来说，休闲时间与工作时间一样充满压力且无法恢复活力。通常，这是一项精心策划、代价高昂的工作，它会将家人困在机场和交通拥堵中数小时或数日，让人神经紧张，储蓄账户耗尽。在这种情况下，听到许多从事白领工作的工人说他们宁愿去上班也不愿花时间陪伴家人也就不足为奇了。</p><p>然而，如果我们回顾几百年前的前-工业化的欧洲，在工作与休闲的关系问题上，我们会看到一幅截然不同的画面。在整个中世纪——即使是农——假期在英国几乎占了全年的三分之一，在西班牙占了全年的五个月。工作日可能很长，但是与现代工厂或办公室隔间的监控和时钟-意识相比，它是相当随意和放松的。事实上，工作和休闲之间并没有像今天这样有着明显的区别。二者被编织到一个有节奏的共同体验的连续体之中并且受到农村生活世界紧密结合的习俗的调节。</p><p>工作，正如当时所理解的那样，包括与朋友悠闲交谈、满足家庭需要以及光临当地酒吧或钓鱼的时间。我们现代的抱负、干劲、动力、出人头地和前途无量的概念——这些在中世纪的世界没有立足之地。具有讽刺意味的是，自工业革命以来出现的省时技术不仅没有减轻负担，反而让我们更加忙碌。这主要是由于这样一个事实，即技术进步总是伴随着对生产力和效率的期望的提高。例如，研究表明，与20世纪末的郊区的家庭主妇相比，生活在没有电的1920年代的农场主妇女花在做家务上的时间要少得多。原因？随着真空吸尘器、洗碗机、洗衣机、人工照明和新的廉价玻璃窗的发明，清洁标准的提高使得人们无法忽视在地板上积聚的污垢。</p><p>这些反思表明，在工作和休闲之间的简单区分并不能在我们当代的压力过大的、过度工作的世界中抓住真正的重点。现在，我们的周末、假期和节假日是按照历时时间的顺序组织起来的，充斥着可以被压缩在可测量的时间单位内的活动，例如，我们从中午到下午3点打高尔夫球，从3点到5点喝鸡尾酒，从 5点到7点吃晚餐，从7点到9点看电影。时钟告诉我们什么时候玩、什么时候吃饭、什么时候购物，它人为地迫使我们加快速度、守时以及变得“准时”。当通过互联网、电子邮件、移动电话和黑莓手机被全天候（24&#x2F;7）地连接到办公室时，即使是休闲时间也永远不会完全脱离工作-世界。</p><p>基于这些生活事实，很自然地认为美国人工作过度，需要更多真正的休闲时间。我们对这个相当明显的结论没有异议。 但我们倾向于认为，这个问题的根源与其说在于美国人生活中的休闲的缺乏，不如说在于上个世纪左右达到顶峰的对时间的独特理解的盛行。</p><p>我们的主张是，对我们称之为“生活时间”的新的体验方式的主导地位已经关闭了对时间的旧的体验方式，后一种体验打破了日常的、重复的节奏时间，并且给予我们一个与构成我们的生活的参与保持距离的空间。通过唤起这些改变生活的时刻的可能性，我们的目标不仅是要摒弃传统的工作和休闲二分法，而且要在一切熟悉的和平凡的事物被颠倒之时照亮时间。我们的建议是，恢复那些起到转换作用的时间的旧时刻或许会开辟一条道路，通向比今天在工作或休闲中发现的更多的恢复活力和丰富生活的体验。</p><p>为了了解这些时刻，我们将采用现象学的方法，这是一种研究哲学的方法——正如马丁·海德格尔所说——它关注的不是解释而是在其具体的形式中描述。通过检查日常生活中的时间体验的实例，以及不常见但是熟悉的改变生活的时刻，我们希望表明，普通的时钟-时间如何是一种更古老的、不是按照历时时间的秩序来体验的时间的退化以及任何的历时时间的秩序如何被我们在其中向着转变开放的时刻所打断。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;进步作为一种主义，只是到了最近，才无人再相信它&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="休闲哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E4%BC%91%E9%97%B2%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    
    <category term="休闲哲学" scheme="https://pedantries.com/tags/%E4%BC%91%E9%97%B2%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>海德格尔：万灵氛围</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/39520.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/39520.html</id>
    <published>2022-12-09T16:04:00.000Z</published>
    <updated>2022-12-11T18:40:25.183Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>万灵钟被敲响了，钟声在这个忧伤的早晨里回荡</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>万灵氛围</center></strong></strong></p><center>海德格尔</center><p><strong><center>曾红萍 译</center></strong></p><hr><p>万灵节……在死神来临的月份里。灰暗、阴冷和潮湿笼罩着都市宽阔的大街。黑色的石子路面浸泡在雨水里，煤油灯在路旁布置精美的明亮橱窗里摇曳，灯光映在路面上，泛出一种诡异的光芒。天灰蒙蒙的，现在还是凌晨。</p><p>裹得严严实实的路人行色匆匆，因寒冷而瑟瑟发抖，面色苍白。他们毫无神采、缺少生气的目光在十一月刺骨的浓雾里穿梭，带着没有快乐、没有妒忌而骄傲自大的眼神。</p><p>万灵钟被敲响了，钟声在这个忧伤的早晨里回荡。但是都市里的人们听不见。他们讨厌钟声，他们想要欲望，他们倘祥在夜里，在漆黑的、痛苦的夜里，寻找着太阳。</p><p>一切是如此的沉闷。狂野的大笑在夏夜里戛然而止，天旋地转的晕眩渐渐平静，谄媚的感官迷醉变成了苦涩的沉淀。大自然是严厉的，她的语言是冰冷的。在大自然之上存在着一个万能的智者。叶子变得苍白——然后坠落。残酷的秋风将落叶驱向死神。死亡穿过森林的深处，悄声溜出群山的梦魇，从灰暗的深沟里出来，蹑手蹑脚地来到寻找欲望的人们中间。</p><p>但是人们却闭上了眼睛。干瘪的灵魂，迟钝的灵魂在地上蠕动，要逃离超越困难、拯救世人的严峻生活，害怕具有牺牲精神的自我反省。这种严峻渴望力量，也只适合强者。但是今日的人们是孱弱的，他们的自我主体放弃了所有的自律。他们带着沉重的镣铐——自己却听不见镣铐的铿锵声——拖着疲惫而过度兴奋的身躯，走过生活之路。“生活的压力”几乎让他们崩溃。</p><p>但是他们还在口口声声地谈论“自由”，这些现代人，他们自以为聪明，这些可怜虫，在黑暗中摸索前进，找不到通往真理之国的桥梁，也不想找到。如果你胆敢怀疑他们狂热的逻辑，他们就可能变成“金发的野兽”，成为“统治的人”。</p><p>万灵……当——塔楼响起了沉闷而悠长的钟声。这哀怨的钟声缓缓传来，似乎在恳求一个归宿，最后慢慢消失。穿着华丽丝绸长袍的人，穿着破旧工作服的人，允许窥探上帝世界秘密的人，脸颊消瘦的整日站在轰鸣机器旁的人——钟声在所有人头顶飘荡。</p><p>许多人都听见了钟声，受到了提醒，纷纷涌向教堂。在黎明昏暗的曙光里，礼拜大厅里挤满了黑乎乎的身影。浓郁的香烟在金碧辉煌、直通云霄的柱子周围飘荡，沿着彩绘窗袅袅升起，五颜六色的画面发出了耀眼而神秘的光芒。</p><p>一个年轻的身影靠在那边的柱子上。他无助的目光无动于衷地望着周围悲伤的祈祷者，略带疑惑。他不属于这些人，他是个陌生人，在属于他的世界里，生活可以用但丁的一句话来概括：</p><p>Lasciate ogni speranza,voi ch’entrate!</p><p>谁想踏进这一步，就必须把你们的希望统统丢弃。</p><p>他自己本身就是一个谜。好奇、渴望、不知足地寻找着新的刺激。而似乎又是一种忧伤指引他来到了这个地方。</p><p>管风琴奏出哀伤的和声。橘黄色的烛光在燃烧。神圣的仪式开始了。脸色苍白的年轻人靠在冰凉的石柱上，一动也不动，好像成了一尊石雕的圣徒像。人群骚动起来。人们纷纷转向合唱团。寂静。托马斯·冯·策兰的安魂曲。</p><p>小提琴缓缓的曲调如泣如诉——轻轻的。陌生人在聆听。这声音好像来自地底的坟墓．冲击着他的耳膜。小提琴的音调提高了，变成了哭诉。长笛在呜咽，定音鼓仿佛远处的雷声在死者的哀怨声中轰鸣。</p><p>明亮的高音在《愤怒的日子》中叹息。管弦乐的演奏更加激烈。深沉的低音部传出了《愤怒的日子》。“Solver saeclum-in favilla”（在那一天世界将化为灰烬）激起了音乐的高潮；合唱团的声音变得深长、有力而强大、仿佛海面的风暴在吼叫：“teste David cum Sybilla”（大卫和西比利是见证人）。柱子边的年轻人被震动了。一阵颤抖悄悄地钻进了他胆怯的灵魂。</p><p>他不禁打了个冷战。他想离开这里。但是他做不到。仿佛有一个铁拳紧紧地摸着他。他身体扭曲，脸上露出了痛苦的表情，这时，死的念头悄无声息地重重地压在了他的心头。</p><p>“愤怒的日子！”</p><p>“谁想发怒？”他的神没有说：“旧的上帝已经死了。”“这该死的到底想要什么？“思绪中断了。他不得不痛苦地意识到一个可怕的事实：他还活着。</p><p>谦卑而肃穆的歌唱声越来越狂野和激烈，声音在空旷的大教堂里回荡</p><p>Liber scriptus proferetur</p><p>In quo to turn con tinetur,</p><p>Unde mundus iudicetur.</p><p>圣书横空出世</p><p>包含一切</p><p>它是世界运转的法则</p><p>他以前不应该读那本书的，那本每个德国人都应该读的深邃的书：“替我将所有旧的规章打破。”没有人是你的法官，你就是你自己本身的法则！</p><p>一声对世人充满诱惑力的呼喊。呼吁着他们的欲望。</p><p>他也是随波逐流中的一员，盲目而骄傲地，毫无疑问地将激情，冲动的激情作为了生活的法则。但是激情却是个不忠实的家伙，让他畅饮粼粼的欲望之酒，但又给他喝下其中的渣滓。狂野的春夜里他尽情地品尝着浓郁的、令人神魂颠倒的玫瑰之香。清晨醒来时却发现了躺在明亮露珠中的已经枯萎了的玫瑰。</p><p>然而他还是觉得饥渴，他的神也一样，曾经醉醮醮地抱怨道：</p><p>欲望——比心痛还要深，</p><p>忧伤地说道：逝去了！</p><p>但是所有的欲望都渴望永恒——</p><p>渴望深深的，深深的永恒！。</p><p>但曾如此痛切地哀怨过的他，却没有——狂妄地，并且不讲“因为”地——做发自世界的呐喊：“可是根本没有永恒啊。”</p><p>现在他听到自己心灵深处有一个声音，仿佛从遥远的地方传来，幽幽地说道：谎言的精神在于，它是自我否定的。奴性，你的行为充满了可耻的、令人鄙夷的奴性。他的眼前一黑。他仿佛感觉到自己身处波涛汹涌的、无边无际的绿色海面上，白色的海浪咆哮着涌向他。他想叫喊，却发不出声音。他往下沉，往下沉．冰冷的、刺骨的海水包围了他。这时他紧紧地蜷缩成一团，颤抖的双手沿着粗糙的石柱滑落下来。天边渐渐地露出了鱼肚自。他站在黑色的、悲伤的祈祷者中，靠在身边的石柱上。</p><p>一声“Huie ergo parce Deus”温柔而恳切地传来，像一个孩子的请求。启示的敬畏。“慈悲”这个词从年轻人苍白的嘴唇里轻轻地吐了出来。他跪在了地上……万灵节……在死亡的月份里。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;万灵钟被敲响了，钟声在这个忧伤的早晨里回荡&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="德国哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="海德格尔" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E6%B5%B7%E5%BE%B7%E6%A0%BC%E5%B0%94/"/>
    
    
    <category term="海德格尔" scheme="https://pedantries.com/tags/%E6%B5%B7%E5%BE%B7%E6%A0%BC%E5%B0%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>阿伦卡·祖潘契奇：走向外部</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/3554.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/3554.html</id>
    <published>2022-12-09T16:04:00.000Z</published>
    <updated>2022-12-11T11:11:53.257Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>但是不应该就这样满足，不应该就这么沉沉睡去，而是也应该去参加社会的公开活动，试着在公共事务当中发挥作用</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>走向外部</center></strong></strong></p><center>阿伦卡·祖潘契奇</center><p><strong><center>Zveza zvezd 译</center></strong></p><hr><p><strong>疫情开始已经一年有余，亚内兹·扬沙政府也已经执政超过一年了。如何评价这段时间的成绩呢</strong>？</p><p>阿伦卡·祖潘契奇：我们即将进入夏季假期，目前来说疫情也暂时有所缓和了，但是对最近这段时期，我只能这么说：我已经活了55年，这还是我记忆里最黯淡、希望最渺茫的一年。<strong>在医疗领域和政治领域都发生了史无前例的事件，速度之快让人应接不暇。病死的统计数字，还有前后矛盾的措施；政治上急剧转向右翼，以及教育培训领域的厚颜无耻，还系统性地为了某些利益集团的私利更改法律；以及，至少还有驳回任命、削减资金，等等</strong>。</p><p>这个政府标志性的暴乱活动尘嚣甚上，各派为此互相指责，但我们应该看清，它背后隐藏着一个惊人的客观进程，或者说这个政府真正的政策，那就是瓦解、出卖这个国家——主要是出卖给外国资本——来为某些个体和政党换取经济和政治资本。是的，我知道，这种事不是去年才开始的，也不是这届政府的专利，但民主党（Slovenska Demokratska Stranka）做反对派时批评别人的那些话并没有让它自己上台后做的事情发生变化。他们说的不是“我们现在要做出改变”，相反，他们的行动和态度直白地告诉我们：现在轮到我们来搜刮了，而且我们要做到效率越高越好。这就是他们名声赫赫的“平衡计划”。</p><p>他们的计划相当直白，那就是对国家的搜刮和出卖要“平衡”，而不是说应该终止这个过程。这个任期以来，他们的手段已经完全变得无耻了，攫取财物的时候根本不考虑收敛。他们就像tank一样往前进。他们的冷酷与漠然和温暖的爱国修辞并不冲突，恰恰是这些犬儒派的领导人们自己一听到爱国的诗篇就开始掉眼泪。甜蜜诗歌和冷漠残酷的组合是个非常典型的独特标志，更不用说，他们在制度内部大搞进军的时候相当缺少得力的干部，有时候连可用之材都难得。</p><p><strong>您对当下的看法如何呢</strong>？</p><p>阿伦卡·祖潘契奇：这个时代的变数很大，有很多事情都在发生结构性的变化，而我们却常常没有意识到这一点。全球资本主义陷入了危机，并且正在进行野蛮的重构，试图只用一点小小的改变度过危机。技术革命和数字革命还在发挥作用，它们对全人类都有重大而深远的影响。我们的生态系统正在崩溃，我们面前有一场世界性的大疫情……我们有时候会这么想，如果我们什么都不做，就什么都不会改变，这种想法正是我所担心的。不，不可能不会改变，哪怕我们还没下定决心去推动改变，事物也会发生变化。它们已经在变化了。</p><p>但很有可能它们变化的方式对大多数人来说会很糟糕，甚至于是灾难和毁灭。这是因为大多数政客都做不到为公共利益、共同价值和未来着想，缺乏长远的目光，他们想的完全是别的东西。有能力或者说有意愿脱离主流思考方式的政客是绝对的少数。这是个很大的问题，所以这少数人需要得到关注、认可和支持。还有就是完全不要相信“他们其实都一样”这种话，这是当局狡猾的宣传咒语。尽管这句话在很大程度上是真的，但我们太喜欢复读这些看起来很批判的短语了，嘴里说一些“他们都一样腐败”的话，就觉得自己超级有批判性思维——这些短语的局限就在于它们恰恰回应了当局的意志。</p><p><strong>现在盛行的虚无主义政治最想看到的场面就是我们觉得换谁来都一样</strong>。这么一来，他们就不需要做什么改变或者改进，唯一要做的就是在这个“都一样”里面找平衡：现在该我们来做这个“一样”了。然后很显然，他们又把这个“都一样”的缺点归罪于他们政客自己以外的所有人：移民、文化马克思主义者、激进的女权主义者。如果人们相信换谁上台都一样，那么统治者就只有一个简单的政治任务，那就是马上把有可能“不一样”的人妖魔化，再把他们统统踢出局。要是有人“不一样”，不和他们同流合污，过度强调公共利益、社会责任和为群体着想，他们就宣布这个人是“极端的康米恐怖分子”。和资本结盟的民主制度就这样蜕化了，现在它温暖我们的方式不过是某种“软色情”：《五十个一样的影子》（Petdeset odtenkov istega）。</p><p><strong>但您应该也同意，之前的左翼政府——我暂且这么称呼吧——也有很多该做却没做到的事，这个缺陷也影响了当前的局势。为老年人修建的住房不足，没能提供长期看护，没解决住房问题，也没实施急需的卫生和退休改革……这些都是影响人民生活的领域，而且很明显，如果我们不能系统性地解决这些问题，就会快速走向崩溃……我们的退休者生活困苦，我们的卫生系统遭到毁坏……负责任的政治应该为了全体公民的福祉解决这一切，而不掺杂任何政治手段，也不计政治成本。但实际上他们并没有这么做。前任政府是不是也要为国家的现状负一部分责任</strong>？</p><p>阿伦卡·祖潘契奇：我非常同意这个判断。我一有机会就重复说，认为亚内兹·扬沙是斯洛文尼亚的主要问题或者唯一的问题，这种看法本身才是个很大的问题。但是我们也可以反过来思考：扬沙实际上就是主要的问题，这恰恰是因为他的存在和行动有效地阻滞了政治辩论和政治斗争，让它们难以深入到更加顽固和本质的问题上去。</p><p>当然，扬沙的举措和行动本身让我们只专注于对付他。他现在正在取得成功，其中的一个原因就是数十年以来的说辞都是“只要不是扬沙，那换谁来替代都可以，其他的一切都可以保持原样，只有形式变得温和宽容一些”，而我们对此已经非常厌倦了。但不要误解：我认为形式也有很重要的意义，尤其是它意味着社会的整体氛围。我的意思是这还不够。大多数政党一直以来都只盯着下一届选举，很少有人能能跳出日复一日的政治游戏，而只要一出现这样的人，他就会马上被打上理想主义者和空想者的标签，现在还成了破坏斯洛文尼亚宪法秩序的罪犯。</p><p>所以说，长时间以来我们都没有哪个当权者能真正违背这套政治逻辑和运作模式，这一点我是完全同意的。我确实不觉得这种事很容易就能办成，但我们其实是别无选择：我们在这个诅咒漩涡里呆的时间太长了，它只会把我们卷向海底。每次坠落之后我们都惊讶地发现，原来之前还不算是底线。政治堕落成了野蛮低贱的事情，引起了无力的愤慨和冷漠，并且让政治生态被这样的情绪主导了。</p><p><strong>要说疫情有什么积极意义的话，那就是它把制度、社会和国家在过去几十年间积累起来的一切缺陷都彻底暴露了出来</strong>。去年第一波疫情结束的时候，我们乐观地认为——当然现在看来是太天真了——疫情会是个好机会，还提醒人们可以利用它去修补制度、进行“重启”，满足社会和世界的需要。那我们现在又在什么位置上呢？</p><p>当然还有希望，而且我觉得它并不空虚。有那么一些时刻让我依然相信，由于疫情带来了出其不意的效果，事件的走向其实相当开放，我们当初其实有可能走上另一条道路，而不是遵循现在这个统领一切的基本逻辑——从采购设备、接种疫苗到支付津贴都要受制于它。我这个看法也是着眼于全球的层面，而不仅仅是在说斯洛文尼亚。我们的优先事项可以改变，我们行动的逻辑可以不同，我们可以一起思考这些问题、一起加以解决，为了最广泛人民的利益而团结起来。但这一切没变成现实，惰性的逻辑还是主导着我们的思维，只让那些本来就处境更好的人得利。就像我之前说的——最主要的幻想就是“如果我们什么都不做，不改变我们的态度，事情就会保持原样”。事情不会不改变，对大多数人来说它还会向糟糕得多的方向发展。</p><p><strong>您指的是某种全球性的智者统治吗</strong>？</p><p>阿伦卡·祖潘契奇：我不知道智者统治具体指的是什么，但我一直有点怀疑智慧在这种身份下能有几分作用。严肃和连贯的政策才是第一位的。近几十年来的政治投机当中，真正死去的是原本最基础意义上的政治，那就是基于特定的基本原则开展行动，有明确的长期目标、组织能力，对集体事务进行最广泛和最包容的管理，使尽可能广泛的群体获利，并且不损害大环境中的其他部分。只有智慧在这种情况下是不够的，还需要高效的行动、毅力、创造性、力量和政治勇气。</p><p><strong>这正好是我的下一个问题——您是否认为，这场疫情是否也暴露了世界各地政治家的有能和无能</strong>？——谁领导得好，谁领导得坏，谁在解决人民的实际问题，谁有同情心，谁在以身作则而谁又没有这么做，谁不负责任，在疫情下不领导众人，反而玩弄政治……疫情是否在世界范围和我国国内都暴露了对所谓“better leadership”的需求？国内的病患和死者飞快增长的时候，斯洛文尼亚的总理却还有时间和精力在推特上吵架，以及向媒体开战。</p><p>阿伦卡·祖潘契奇：这个方面确实很坏。也就是说，像我先前提到的一样——在这么严酷的情况下，我们这个社会和国家面对着这么多问题，可主要问题却成了总理发的推特，这怎么可能？某种意义上来说，这就是他最大的成就，那就是他用这种行动掩盖了其他的一切问题。</p><p>然后就有了这么一种看法：扬沙的主要问题是他那些过分的推特，而其他那些其实完全没问题。假如他能悬崖勒马就好了，但显然他实在是手痒难耐，忍不住要去发那些推特。这种看法就是最大的错觉，执政联盟中的各个党派都在不遗余力地让这层雾气变得更加浓厚，因为这给他们提供了方便的托词去支持政府的那些行动，只不过“去掉了过分的因素”而已。我不知道扬沙到底能不能克制自己——而且这根本就无关紧要，因为他所有的政策和他治理的方法才是真正过分的部分，然后他把推特扔给大众，尤其是反对派，任凭他们对着这个稻草人开火。哪怕这不是他事先制定的战略，一切的运作也显得很有条理。</p><p>扬沙操控着我们所有人，而且他显然极其享受这种能力。但这种玩弄从根本上来源于纯粹的个人性格，不应该出现在国家领导层当中：哪怕是最最乐观地描述现在的情况，也只能说，领导层陷入了停滞。不管亚内兹·扬沙怎么样——他可能是个政治野心非常强烈的魅力型人物，但他无论如何都不是个政治家，因为他没有完整连贯的政治思维。</p><p>您说的也完全正确。除了极少数例子以外，政界长期以来都表现得像是他们在慷慨地给予我们什么东西，仿佛是他们自掏腰包，或者大发慈悲给了我们一切，仿佛不是我们把他们选上去，希望他们为我们尽职尽责的。</p><p>这场大流行病很快就证明真正的领导人、政治家有多么稀少，很少有人能心怀崇高的理想，保持谦虚，真正地为国家、为社会考虑，同时还能毫不懈怠。比如新西兰的政府总理杰辛达·阿德恩（Jacinda Ardern）就做到了这些事，当然他们的地理位置也对他们抗击疫情有所帮助，但光靠这一点是不行的，他们也有可能用完全不同的办法去应对……</p><p><strong>那要怎么才能拥有这种“better leadership”?解决办法在哪里</strong>？</p><p>阿伦卡·祖潘契奇：我很难抽象地给出一个方案。到处都有很好的例子，如果领导人不再觉得公民都站在自己的对立面乃至于与自己为敌，就会发生很大的转变，毕竟这种心态助长了全方面的瘫痪、停滞和彻底的偏执。</p><p>比如出现了某个问题，他们完全不承认这是自己的问题，也不试着去解决，而是纷纷忙着给自己辩护，说这不是我们的错，是其他人有毛病，至于问题本身当然是没解决……他们意识不到问题，也解决不了它，而只会像小孩一样保护自己，同时又像小孩一样撒泼胡闹，攻击那些提出问题的人。</p><p>这么一来问题本身甚至都没有得到严肃的讨论，结果就是不停质疑和推卸责任。然后就继续向前，好像无事发生过，好像问题会自己消失掉——尽管有时候他们真的不需要为那个问题负责。这就是那种很坏的“leadership”。</p><p><strong>您有没有注意到人们正在转向您，以及其他哲学家，希望找到解决的办法？就是说我们像去德尔斐朝圣一样，只不过我们希望从你们这里得到的东西是清晰和准确的指导，怎么去解决实际的事情</strong>。</p><p>阿伦卡·祖潘契奇：是，我注意到了。（笑）这情况不是现在才有的，不过确实是越来越频繁了，而且我也理解背后的推动力。另一方面来说——起码我自己是这么想的——我们哲学家也不再是什么智者了，不会像在德尔斐神庙里那样说些高深莫测的神谕。我们改变了世界的思潮。</p><p>有些哲学家把自己摆在超脱一切的位置上，我一直对这些人很恼火。在激烈斗争的政治环境中，一切哲学的干预也都是政治性的，而这并不是件坏事。哲学家也是社会的一部分，而当一件事发生的时候，哲学分析就能正中要害——黑格尔就很清楚地看到了这一点。哲学不是预知未来，也不是撰写处方。</p><p>这里的意思当然不是我们所能说的事物对未来没有任何价值，只是它们影响未来的方式并不是这么直接的。但是，哪怕是一个哲学家，也有可能在非常具体的情况下采取非常具体的立场，产生直接的效果。在我看来，有的时候这比一般意义上的智慧要重要得多，要非常具体和明确地说什么东西好、什么东西坏，什么东西可以接受、什么东西不可以——以及为什么。</p><p>还有些别的东西让哲学在某种程度上接近于我之前指出的那种崇高的、根本意义上的政治：哲学对普遍事物的思考（mišljenje univerzalnega），而在政治中的表述则是对广泛大众的关切（skrb za univerzalno）。</p><p><strong>姆拉登·多拉尔博士前段时间接受斯洛文尼亚电视台（Televizija Slovenija）采访的时候说，社会上本就存在的冲突因为疫情而加剧了：贫富差距、固定工作和临时工、性别不平等、年龄歧视以及对少数民族、移民和其他一切少数群体的敌意。疫情显示出我们的社会以前有多么病态，而且现在还在恶化。还有，扬沙30年来一直在有计划地进行煽动，蓄意制造了左右的分裂。只有让我们联合起来、共同前进的政策才能愈合修复那些真正的分裂。那我们要怎么才能做到，要怎么解决那些真正的分裂呢</strong>？</p><p>阿伦卡·祖潘契奇：一个实际存在的对立、一个突然之间为众人所知的真正的问题，我认为如果我们能设法把它表达清楚，那这就是一种进步。新的问题需要得到明确的表达——这些问题当然是已经存在的，但它们还没有相对应的符号和社会表达，显得像是不存在。所以它们出现的时候通常就像是新的、不同以往的问题。</p><p>当我们表达一个新问题的时候，就开拓了新的思考方法，哪怕对旧问题也是如此。这就是个很大的进步。也就是说，我们用另一种充满意义的方法陈述社会问题——不同于执政的政客，以及很多时候还包括媒体，灌输给我们的思想。或者说，我们更换了问题，因为我们的陈述不止涉及到问题的名字和称呼。</p><p>透过新的问题看待事物是大有裨益的。危机的一个特点就是可以激化一切，让裂缝更深、问题更大、更明显；但它还有一个特点，就是能向我们提出新的问题，这也就能为其他人提供一个新的视角。这或许是件好事，可以开辟出一条新的道路。</p><p>如果说危机有积极的一面，那就是在它们的逼迫下，我们能够不再忽视某些事情。但是，相反的情况恐怕又发生了，而且不只是在我们周围：在第一波冲击之后，人们又开始用老办法思考问题，好像什么都没发生过，好像疫情就是个短时间的问题。然后我们很快就把我们看到的东西忘了个干干净净，任凭它们不断破坏我们的生活。</p><p>我们可以看到，人们在某种意义上正在转向内心，转向个人的幸福，因为关注和理解公共生活、国家领域和政治活动当中发生的事情变得相当困难了。</p><p>这种现象已经持续很长时间了，现在它确实变成了一种经常性的生存策略，而且不止发生在斯洛文尼亚。强调个人的幸福、成长和价值实现是硬币的一面，映照着另一面的事实：我们正在逐渐失去造成影响的可能性，越来越难改变那些从根本上塑造了我们社会生活和职业活动的过程和机制。</p><p>然后就是新冠疫情，它以一种出乎意料同时又极其激烈的方式切入了我们的生活、习惯、日常、共存和思维。在我看来，被迫隔离和被迫转向内心都给我们上了很重要的一课，那就是亲密关系和公共关系以一种矛盾的方式紧密地联系在一起，而公共关系实际上是亲密关系保持良好状态的一个条件。</p><p>这是什么意思呢？只要还存在一个外部，一个公共空间和其中的公共活动，我们就可以远离它们，退回到亲密关系和个人幸福当中，但如果这个外部就这样消失了，那么内部和亲密关系本身也会崩解。“太好了，现在我们就有更多时间留给自己和亲朋好友了”，这么一种逻辑实际上起效的时间很短，很快就变成了麻烦。即便我们先前没有太多参与公共领域的活动而更倾向于家庭内的亲密关系，但正是外部的存在支撑着后者。随着外部受到妨害，亲密关系的内在实质也开始崩溃了。</p><p>疫情当中当然没办法避免关门歇业，但我们无意中得到了很重要、而且更有普遍性的教训。亲密关系和家庭相处当中越来越多的不安、抑郁症和其他疾病的持续攀升、焦虑感、无助感酗酒、好斗——如果这些在疫情之前就已经很明显的事情也和公共生活和公共活动的系统性衰退有关——简而言之，和公共空间、社会和团体在疫情前就已经开始的急剧瓦解有关，那该怎么办呢？</p><p>“家庭和工作”这么一个幽闭的配方长期以来都被当成通向幸福和成功的公式推销给我们，当然我们付出的代价则是其他形式的联系和集体参与——直到《从家庭到工作》（Kuća poso）这么一首歌几年之前爆火，用出乎预料的方式揭露了光鲜背后的悲惨。</p><p>Ekrem Jevrić是居住在纽约的黑山人，他创作的这首歌曲控诉了“工作-家庭”生活模式对人的摧残。</p><p>确实是这样——我用庸俗一点的方式说吧，怎样才能让人们不沉迷于小花圃、网飞（Netflix）和烤面包？这些东西是很好，但是不应该就这样满足，不应该就这么沉沉睡去，而是也应该去参加社会的公开活动，试着在公共事务当中发挥作用……有人觉得在Facebook上面点个赞就是在拯救世界，这就和其他那些逃避现实的行为一样令人窒息，不是吗？公民社会的联系是不是要在这里发挥关键的作用？</p><p>是的，我说的这些话可能过度乐观了，但我还是认为，疫情之后很多人都受够了网飞、烤面包之类的东西，他们会乐意多向外转一点。我有可能是错的，不过无论如何这种能带来经验的教训都比原则性地呼吁多搞社会活动要更有效果。</p><p>也许疫情也催生了某种需求，也就是寻求公民社会的参与、在私人领域之外的联系，还有参加公共活动。毕竟哪怕只是在电影院里和一群素不相识的人一起看电影，在那段时间里你也和他们构成了同一个故事的一部分，这和在家里看电影是完全不一样的……</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;但是不应该就这样满足，不应该就这么沉沉睡去，而是也应该去参加社会的公开活动，试着在公共事务当中发挥作用&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="斯洛文尼亚哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%96%AF%E6%B4%9B%E6%96%87%E5%B0%BC%E4%BA%9A%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="阿伦卡·祖潘契奇" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%96%AF%E6%B4%9B%E6%96%87%E5%B0%BC%E4%BA%9A%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E9%98%BF%E4%BC%A6%E5%8D%A1%C2%B7%E7%A5%96%E6%BD%98%E5%A5%91%E5%A5%87/"/>
    
    
    <category term="阿伦卡·祖潘契奇" scheme="https://pedantries.com/tags/%E9%98%BF%E4%BC%A6%E5%8D%A1%C2%B7%E7%A5%96%E6%BD%98%E5%A5%91%E5%A5%87/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
