<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>事物与事件</title>
  
  <subtitle>我描述的是即将到来的东西</subtitle>
  <link href="https://pedantries.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://pedantries.com/"/>
  <updated>2022-11-15T07:31:29.355Z</updated>
  <id>https://pedantries.com/</id>
  
  <author>
    <name>Noli foras ire</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>鲍勒诺夫：生活空间</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/42656.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/42656.html</id>
    <published>2022-11-14T16:15:46.000Z</published>
    <updated>2022-11-15T07:31:29.355Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>天使愈多，自由的空间就愈多</p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《生活空间》</center></strong></p><p><strong><center>鲍勒诺夫</center></strong></p><p><strong><center>广华 译</center></strong></p><p>近几十年来的哲学如此深入地考察了人类生活的时间构造问题，竟至于认为这是今天哲学的根本问题。<strong>而人类生活的空间构造问题却令人惊异地被忽视了</strong>。显然，这是认为，空间只是人类生活的外部环境，对这个问题的研究比之于对时间问题的研究是不会有什么用处的。这种看法是错误的，是没有科学根据的。当然，<strong>生活空间问题是不能通过与生活时间问题的表面的类比而简单地推导出来，相反地，生活空间则提出了一些全新的问题，如果一个人要从时间类比出发的话，那末他是绝不会看到这些问题的</strong>。去考虑这两个问题中哪一个更为重要，看来这是没有意义的。最好是尽可能不带成见地来考察一下生活空间问题，并且去看看我们究竟能得到些什么。就是在这样的想法下，我们来考察在人的经验中具体呈现给人的空间的内在构造。</p><h3 id="坐-标"><a href="#坐-标" class="headerlink" title="坐  标"></a>坐  标</h3><p>我们可以用同通常研究生活时间方法的类比来开始我们的研究。正如曾经把人的具体的生活时间同抽象的数学的时间分离开来那样，这里，我们也是要找出<strong>把人的具体的生活空间同数学家的空间区别开的那些特征</strong>。我们从科学家的研究成果中认识了数学空间。这就是在我们说到空间时我们首先想到的东西。但是，我们对于活的空间则很不熟悉。我们每天都生活在这活的空间中，但是我们却不认识它。所以，如果我们借用通常熟知的数学的空间，我们就只能用空间自己的特殊性来形成活的空间形象。为了简单起见，我们采用大家所熟知的欧几里得的空间图景，并在欧氏空间中建立起直角坐标系统。</p><p><strong>数学空间的显著特性是它的同质性</strong>。在数学空间中，任何一点或任何一个方向并不比别的一点或别的一个方向更为优越；通过简单的变换，一个人能把每一点转换为坐标零点，能把每一个方向转换成坐标轴。在生活空间中，这些规则是无效的。在生活空间中，既有着依赖于生活着的人的在空间中的地位的独特的坐标零点，也有着与人体联结着的独特的坐标轴系统。总之，在生活空间中是现实的不连续性，是具有独特性质的区域，有严格的疆界把这些区域与别的一些区域割离开来。我特别就是要确立这些看法。</p><p>最好是从下述明显的事实出发来进行我们的研究，即：<strong>生活空间必需适合于感知它的并在其中活动着的人</strong>。这种空间应当依靠以人体为基础的方向结构来考察它的上和下，前和后，左和右。但是，这已经引起了一些困难；因为，唯一的坐标轴是特殊的直角坐标轴，它是为重力方向规定了的。不管我是站着还是躺着，上和下仍然不变。在某时是前方的地方，当我转动一下时，它就立刻发生了变化，现在则变成右方或后方或别的什么方向。可见，直角坐标轴是跟与它成直角的水平面关联着的。直角坐标轴与水平面这两者就构成了生活空间。</p><p>立刻，我们就能补充说，水平面不是单纯的心理的数学的形式，而且是非常真实的事实。我们生活于其上的并且把空间划分为两个不同的部分的就是地球的表面，这两个不同的部分，一个是在我们之上的空气空间，我们的视力能够穿透它，但是我们自身则很少能穿透它，因为我们不被托举着，我们就要掉落下来。<strong>另外一个是在我们之下的地球空间，我们更少能穿透它，而我们的视力也看不透它。我们就是生活在这两部分空间之间的表面上。</strong></p><p>更为复杂的是空间坐标的自然零点问题。<strong>这个点也是由生活着的人来规定的</strong>。心理学家曾经企图精确地固定它，把它定在两眼之间的鼻根的附近。但是，这种把生活空间的零点与瞬间的视力起点等同起来只是在孤立的实验情况下对抽象的知觉空间有效。它不适用于具体的生活着的人类对他的空间的关系。因为，人的特征是：他是能够在空间中来回活动的。这意味着，一个人在某时发现他自己的那个空间可能不是他的空间。我们可以把是人自己的空间叫做自然位置，只有这个自然位置才能恰当地被称为人的参考系的零点。</p><p><strong>空间中的一切生活活动都是表现为走开或返回</strong>。如果我是坐在咖啡间里，我能站起来去拿份报纸然后又回到我的座位上。但是，这个咖啡间里的座位只是一个在消逝着的静止点。在我读过了报纸之后，我站起来走回“家“中。但是，在回到了我的住处之后，<strong>实际上我是“在家里“吗？何处是我真正的家昵？浪漫主义者已经深刻地看到了人的使命就是要去寻找“回家之路”,确实，这个使命是深深地植根于人的本质之中的</strong>。可是，我们仔细考察一下这个问题，在某种意义上，我们诚然可以说人是在某个地方的家中，他的住屋就是他由之建立他的空间世界的参考系。</p><p>但是，<strong>把个人的住屋叫做人的空间的中心，这也会是夸张而不中肯的</strong>。因为，个人不只是生活着，而且，作为一个社会成员，还具有一定的地位，同样，他的住屋也是处在有组织的空间环境中。在中世纪的居住区中，个人的住屋是跟城堡与教堂关联着的，而在今天，如果我是生活在城市的边缘，或许我注意的也不是“这座城市”中可固定的中心点。在特殊的情况中去找到这个中心点可能是困难的，因为，<strong>存在着这样一种充满生活的空间的中心点，这种中心点不再是个人的空间，而是集体的和归根结底是个人所从属的民族的空间</strong>。</p><p>即使在今天的意大利，古代帝国的道路仍然通向被认为是中心的罗马，每一个路标都是不加解释地指明对罗马的距离。一般地说来，在把全部空间都相对化了的哥伦布的发现之前，每个民族都曾经认为它的国土是世界的中央，并且在它的国土中建立起“世界的中心”，尤论是在耶路撒冷的寺庙之对于犹太人或北京的皇帝的宫殿之对于中国人。</p><p>可见，<strong>通常人们的生活空间是环绕着一个决定性的中心而安排起来的，这个中心受人的居住地方的制约</strong>。由这个中心向外，一些主要的方向就被规定了，空间中的“区域”划分是用为太阳的运行所神圣化了的四种方式来展开的，即太阳上升和降落的方向，正午和午夜的方向；但是，我们不能进一步进入到这种生活空间的划分中去。</p><h3 id="居-住"><a href="#居-住" class="headerlink" title="居  住"></a>居  住</h3><p>继这个比较一般的观点之后，我们特别要去讨论“住宅”问题。因为虽然它是更大整体的一部分，但它总是个人生活的空间中心。关于住宅问题，我想提出两点。<strong>第一，人，这个地球上的流浪者，在他有了他的住宅时，他就获得一个停息的地方，在他住在他的住宅的坚固的墙壁之中时，他就把他自己固定在大地上</strong>。</p><p>这就是圣埃克苏佩里(Saint-Exupery) 在他的《城堡》(Citadelle) 中极其华丽地建造起来的东西，就是那荒漠中的坚固之城。<strong>居住是与任何别的活动不同的一种活动，它是人的一种规定性，人在这种规定性中实现出他的真正的本质</strong>。如果人要是不无依无靠地被时间之流冲走的话，那末他就需要有一个固定的居住地方。</p><p>第二，住宅的特性是在于：<strong>人借助于住宅的墙壁从普遍的空间中划分出一个特殊的带有一定程度的私人的地方，这样，人就从外部空间中分离内部空间</strong>。按照西梅尔(Simmel) 的看法，人的特征就在于他能划定界限而又能跨出界限，人显然是直接以他的住宅的墙壁来划定这些界限。内部空间和外部空间这种二重性对于整个生活空间的建立具有根本的意义，一般地说，对于人类生活也的确是根本性的东西。</p><p>外部空间是开放的、危险的并且是人在其中失去了自身的空间。如果外部空间是唯一的空间，那末，存在主义者就是正确的了，人就的确是永远被驱赶着的流浪者。<strong>人需要一个住宅空间，以作为获得保护和隐藏的地方，以作为摆脱不断的迫切的抉择的地方，在这个地方，他能撤出身来以恢复他自身。给人以这样的空间是住宅最高的功用</strong>。</p><p><strong>即使在我们这个不信神的时代，住宅也具有某种神圣的性质，每个人只要想到它，就会感觉到这种神圣的性质</strong>。虽然，有时我们听到所谓“居住机器”这种说法，这种把机械时代的特征强加在住宅功用上的企图，可是，<strong>我们立刻就会感觉到这个看法是不正确的</strong>。</p><p>人类的住处具有某种不可改变的太古生活的要素，即使对于现今的情况来说，通过研究宗教史和人种学对于神话仍然具有决定性作用的时代中人和住宅的原始关系的论述，就可以最好地理解这些要素。</p><p>在卡西尔(Cassirer)和封·德·莱乌(Van der Leeuw)之后，伊利亚德(Eliade)新近曾经研究过这个问题。<strong>对于我们的目的来说，我们是考察人的住宅还是作为神的住宅的寺庙，这是没有不同的</strong>。荷兰的宗教哲学家封·德·莱乌说，<code>“住宅和寺庙本质上是同一个东西”</code>。这对于作为整体的城市的建设起来的人类的居住区也是正确的。<strong>设计和建立都是从神话发源的原理中产生出来的</strong>。</p><p>在每一情形下，第一步都是从混乱的空间中划分出一定的区域使之和世界的其余部分分离开来以成为一个神圣的禁区。拉丁字templum 就是分割出什么东西的意思，它最适于表述这个原理。</p><p>在一个世代以前，卡西尔在他的《象征形式的哲学》一书中就强调过这一点，不幸几乎被忘记了，他说：<code>“当一定的区域从空间的其余部分划分出来了时，当它跟其他的地方区别出来了时，神圣化就开始了，并且也就树立了某种程度上神圣的栅栏。</code>”我们在前言中曾说过生活空间的不同质的性质，这种不同质的性质是生活空间的显著的标志，它使生活空间与平常的空间对立起来，这种不同质的性质本质上是跟平常空间的神圣的隔离，它就体现在住宅四周的墙壁上。</p><p>住宅结构的形式和古代城市及寺庙的结构形式也都是有意义的。建筑一所住宅就是要在混乱中找出秩序。如伊利亚德以人种学的根据所主张的，每一所住宅都是一幅作为整体的世界的图画，所以，每所房子的建造都是创造世界的再现，是完成过去由诸神所进行的工作。</p><p><strong>而且，诸神的创造成果、这个世界，只有当对它的创造由人象征地再现出来时，它才是存在着的</strong>。伊利亚德告诉我们，“为了生活在世界上，人就必需建造世界”，这种建造世界的活动就发生在住宅的建筑中。所以，归根结底，建筑住宅是象征着创造世界，——这支持活动的世界，这种活动要求神圣的礼仪。</p><p>我不必深入推究这个有兴趣的前景，因为，目的只在于在纯粹而原初的情形中来搞清楚那今天是以晦暗的但仍是本质的形式继续存在在住宅建造中的东西。这不是偶然的，在奠定基石、树起房屋以及祝颂典礼中，手工操作的习惯比在别处存在得更为长久。</p><p>这些帮助我们理解住宅的神圣不可侵犯性，这种神圣不可侵犯性作为一条重要的基本的人权继续存在在现代法学中，帮助我们理解挖洞偷盗罪的极大的严重性，以及客人的不可侵犯的权利，这些都仍然存在着，虽然比过去较为微弱。客人一向就享受到住宅的庇护。所以即使在今天，在深刻的意义上说，住宅仍是不可侵犯的和平区域，这样，就和在和平之外的外部世界严格地区别开来。如果在人的住宅之外不再有魔鬼威胁着人，外部世界的威胁还是不曾改变的。</p><p>虽然，对于人来说，住宅是安全的和和平的区域，但是，如果人把自己关锁在他的住宅之内以逃避外部空间的危险，那末他是会枯萎下去的；他的住宅立刻就变成一个牢狱。他必需走到世界中去以办理他的事务和实现他的生活使命。安全和危险都是属于人的，因此，生活空间的两个领域也都是属于人的，因为生活是在外部空间与内部空间之间紧张奋斗中发展的。所以，人需要外部窄间与内部空间的联系，需要在他四周的住宅墙壁上打开一些地方。人需要一个门，由这个门，他可以走出去，需要一个窗户，通过这个窗户，他至少可以看见外部世界。在别的地方，我曾经论述过门和窗户，所以现在我则是来讨论伸展在门槛之外的别的世界。</p><p>我不想详细推究下述事实，即：<strong>安全的内在空间与不安全的外在空间之间的界限并不是如以上所说那样的僵硬</strong>。当我离开了我的住宅的庇护时，我不是立即就跨进一个敌对的世界。最初，我仍然是在友好的邻居中，是在被信任的关系、职责、友谊等领域中。在个人住宅的周围是那我叫做家乡(Heimat) 的更广阔的领域。它慢慢地从比较熟悉通过比较不熟悉而变为完全不熟悉了。</p><p>以下三个概念可以表征出在住宅保护线之外的世界的特、征，即：宽广、生疏和距离。</p><ol><li><strong>宽广是与狭窄对比的</strong>。犹如衣服可以允许也可以不允许身体的自由活动，同样，我们周围空间的广阔是表示没有限制，是表示有活动的余地。人会走到广阔的空间中去，如果他不被拉回来的话。当人走出了狭窄的山谷时，广阔尤拫的海洋和平原就展现在他的面前。广阔的空间鼓舞人的精神，使他心旷神怡，但是，广阔空间的雄浑崇高也会使他感到压力。<br>2．<strong>生疏是与人所熟悉的东西对比的</strong>。生疏是这样的一种领域，在那里，人不再知道他周围的情况，所以，人在那里感到无依无靠。当然，他能走到陌生的地方中去学习新的东西或从事事务活动，但是他是处在被信任的领域之外，处在敌对的世界中，并且，生疏感可能压迫着他。我们所有的人都知道不能形容的思乡病的情感。</li><li><strong>距离则是完全不同的，它是从地平线上的青山顶上向人招手</strong>。它不是像生疏感那样威胁人和敌视人的东西，而是具有难以形容的魅惑力的迷人和诱人的东西。当人对日常生活感到厌倦时，当每天生活的单调性使人的生活窒息时，距离就在向人招手。对远处地方的渴望是一切浪漫主义基本的渴望，浪漫主义以奇异的幻想使通向遥远地方的道路成为回到被忘记了的本原的道路。</li></ol><h3 id="道-路"><a href="#道-路" class="headerlink" title="道  路"></a>道  路</h3><p>当人离开了他的住宅时，外部世界的生疏性就立即表现出来，外部世界的空间不是容易进得去的。大地本身反对侵犯，人只有依靠开辟道路来征服它。道路打开空间并且把空间组织起来。</p><p>这样多的道路是多么迅速地被建造起来，它们又是存在了多么长久，这是令人惊奇的。当工作的时机产生了去构造计划时，就立即向工作的人们显示出道路。道路不是依靠计划而是依靠生活的需要来铺设出来的。但是，当有了这些道路时，常常在不多的几天之后，就没有一个人尤故地离开这些道路。一切活动都是在道路之网中进行的，正如是在血管系统中进行的一样。</p><p><strong>值得注意的是，即使是在森林中的动物也保持着它们经常出没的路径，动物学家告诉了我们，这些路径继续存在了成百年甚至成千年</strong>。人所铺设的道路，把居住区联结起来的巨大的商业路线，在它们出现以后，也不是轻易地改变的。铺设完全新的有计划的路线需要依靠强有力的政权的大规模的工作。例如，罗马的军事力最建立了帝国的道路系统，直到今天，整个说来，它仍是普遍通行的。在两个拿破仑的统治之下，建设了法兰西巨大的乡村大路和富丽堂皇的巴黎街道。最后，现代的事务是诅逐渐地创造了它自己的捷径网。</p><p><strong>这些道路可以采取不同的形式，它们以很不相同的方式打开了空间</strong>。现在考察一下以下两个实例，即：汽车路和人行道。汽车路是在最显著意义上的大路，是从一个地方通向另一个地方的手段。所以，它不是散步者的地方。如席勒(Schiller) 说：“这里没有家，每一个人都是匆匆忙忙地通过又离开，没有一个人关心别人的痛苦。”对于现代的汽车路说，这是多么真实啊！那想从容不迫地散步的人在这里是没有地方的；他妨碍了交通，如果他没有受到伤害，回到了家中，他是可以感到庆幸的。</p><p>从四周的自然世界中分割出一片土地的原是人行道。对于使用道路的人，尤其是对于现代的坐汽车的人，空间是在变化着的。世界变成了一度空间，成为走过的和要走过的长度。坐汽车的人不是活动在四周的乡村中，而只是在路上，永远为一条严格的界限与乡村分离开来。乡村情景变成了消逝过去的活动图画。<strong>这并不一定是说，他对乡村漠不关心。他能欣赏乡村的美，但是，这是一幅远处的图画。他的真实的空间感觉是宽广和打开了广阔的空间的速度</strong>。</p><p>这是他所生活的空间，他的真实的空间，不是图画似的情景。只有当他走出他的汽车又开始去步行，空间就变化了，他才回到他先前的实在。</p><p>人行小道则完全不同。它不像计划铺设的大路那样硬行分割乡村，而是依附千自然景色。它在汽车公路笔直穿过的地方、弯弯曲曲地前进，它有意地引到一棵树的附近，但铺设道路的人却会认为这棵树是障碍而把它去掉。在这种小路上的活动是与前不同的，空间感觉也不相同。</p><p><strong>这种小路不指向一个既定的目的地，它自身就是休息的地方。它招引着悠闲的游人</strong>。在这里，人是处在风景画中，被它吸引了而陶醉在它之中，人就是这风景画的一部分。当他忘身在这种小路上时，他必需要有时间。他应当停下来欣赏景色。但是，这种抛弃前进的目的，这种内在的尤目的性，才真正是散步的生活作用。</p><p><strong>人从文明强加于他的有计划的追求目的中折返回来，走回到早先的、我几乎可以说是史前的状态中去，在这种状态中，他才能自由地欣赏纯粹的现在</strong>。正像林索顿(Linschoten) 所说的<code>，“真正的漫游有点像回到原始的幸福”</code>，漫游者“已经回到了一切事物的基础”（注：我们在蒂宾根由斯坦采(Stanzel) 提出一篇学位论文中也有这种想法，这篇论文是研究作为回到本源的漫游以及这种漫游所带来的精神上的更生之人类学的作用）。</p><h3 id="家-务"><a href="#家-务" class="headerlink" title="家  务"></a>家  务</h3><p>我又必需打断有趣的问题从之开始的那个地方，因为还有其他一些问题有助于表明富有成果的生活空间这个观念。其中之一就是由生活在空间中的人来形成适合于他们目的的生活空间(Lebensraum)。<strong>在讨论建筑住宅和道路时，我们接触到了这个问题的一个方面。说到“安排”(Einraumen)空间的人是海德格尔，他把打开房间和衣柜的概念转换成人类组织空间，在这种空间中，人把每件东西放在一定的位置上准备以后使用</strong>。海德格尔的“在手边”这个概念也包含“在一定的地方准备好”这个意思。人类的生活空间正就是这种有目的安排的地方和位置，周围的东西都包括在它们之中。这本书在书架上，那本书在工作室里，这些钳子在工具箱中，每件东西都有它一定的地方。</p><p>狄尔泰就已经指出过，这种完全被组织了的空间是客观精神的一个构成部分，因此，它对我们是可以理解的。在生活房间里座位的次序，沿着街道的住宅的秩序，所有这些对我们都是可以理解的，因为在它们之中，人类的目的追求找到了对象。</p><p>可是，有时候这种秩序被生活本身搅乱了；因为，会有这样的情况，一个人随便地放置一件东西，或者，匆忙地放错了地方。这是无秩序，它挤压着人的活的空间，人必需再一次地整理事物来恢复生活空间。这是一种生疏的事件状况，但对于理解空间却是重要的。在客观的意义上说，人不总是在同等程度上具有空间的。由于无秩序就失去了生活空间，通过安排秩序又能把它恢复。所以，人类的活动能够创造空间。“秩序教知你获得空间”，我们可以这样来解释靡菲斯特说的这句话。</p><h3 id="生活距离"><a href="#生活距离" class="headerlink" title="生活距离"></a>生活距离</h3><p>研究一下在这种完全被组织了的空间中生活所遵循的力线是会很有兴趣的。我只选出一个很简单的问题，即：空间中这样两点之间的具体的活的距离问题。这种距离不等于以厘米来计算的抽象的几何学的距离，而是受许多便利的和不利的情况制约的。我试图以下述问题来阐明这一点，这个问题是：我与我的邻居是一墙之隔，从我家墙上的一点直通过这面墙到我的邻居家的这堵墙的另一面上的一点之间具体的活的距离究竟是多长？</p><p>从数学上说，这个距离取决于墙的厚度，它可能是半米。具体地说来，它是长得多的，因为，要到达这一点，我必需离开我的房间，我的住宅，走上街而到我的邻居家中去。那末，如果我不认识这位邻居，他会对我的问题皱起面孔，这使我根本就不愿意提出这个问题了。换句话说，一个在数学上是很接近的点，但在实践中可能是很遥远的，甚至是不可达到的。更一般地说，我所经验到的和我生活于其中的空间构造是遵循着我的具体生活状况的“力线”的。</p><p>这同样的情形也会存在在阿尔卑斯山的山谷中。交通道路都在山谷底上那些容易到达的地方，而在邻近山谷中的一个地方，以公里来计是相当近的，但在实践中却会要走很长的一段弯路才能到达。在所谓原始民族的空间形象中可以看这种情况的最好的实例。据说，对于南美洲丛林中的印第安部落，那里的河流是唯一的交通联系，这使得他们不是以南和北来思考方向，而是以流水的上和下，河流的左和右，来判别方向，所以，他们的方向结构把弯弯曲曲的河床“弄直”了。</p><p>我们在坐船航行时也是这样做。我们并不完全忽视河床的弯曲，但是我们不了解这些弯曲的深刻意义。<strong>我们在我们的想象中把河流的路向弄直了，而且，在我们看到地图上河流的“实在的”路径时，我们常常大为惊异</strong>。更为有趣的是由人种学家詹森提供的下述实例，即：一个很长的玻里西亚的岛屿被一座很高的不可翻越的山脉割断了。这个岛上居民的方向结构是向着山和向着海洋，是海岸两边的左或右。他们绝没有想到山那边还有可以到达的地方，甚至也从没想到可以直接越过山去；那里的道路都只是沿着海岸。对于他们的生活空间，岛屿的内部简直是不存在的，所以，他们实际说明了一种地志学上有趣的由空间形象所形成的环。</p><h3 id="对空间的感觉"><a href="#对空间的感觉" class="headerlink" title="对空间的感觉"></a>对空间的感觉</h3><p>为了把图画弄得完整，我愿意再谈一点看法。空间中的距离是完全依赖于一个人是如何感知瞬间的。就我所知，宾斯万格是引入意向空间(gestimmten Raums) 概念的第一个人，所谓意向空间，他是用倾向性来指一个人自身所有的并同时把他束缚于周围世界中的全部感觉状态，这全部感觉状态是心灵一切活动的基础，并且以某种方式影响心灵的全部活动。</p><p>在这种意义上，我们可以说，<strong>生活空间是依赖于一个人当前的心境</strong>。我们令所有的人都知道，远处对象的距离是如何随着大气状况的不同而发生变化。在阳光下，它们是远躲在蓝色的薄雾中，在下雨前的晴空下，它们又近得可以够得着。同样，它们也随着一个人的心情而发生变化。宾斯万格引述过以下歌德的话：“啊，上帝，当我们的心灵在困难中畏缩时，天堂和世界怎么一同紧缩起来了。”恐惧照字面上说就是心脏的收缩，而且，在恐惧中，外部世界也收缩起来给人以重压。在恐惧消失了时，世界就展开了，给行动打开了更大的空间，在这更大的空间中，人能够轻松自由地活动。</p><p>宾斯万格的兴趣主要是在于病理学的情况。席勒(Schiller)说”事物在空间中拼命地挤碰”，严格说来，这只是在抑郁的心情下才是真实的，因为，在愉悦的情况下，空间是广阔地敞开着的。他说，“人是不和事物而是和硬的东西挤碰；毋宁说，他们是退在一旁而‘让出空间’，这样，一个东西就可以不受损坏地通过。”同样地，尼采也指出过，在出神的状态中，空间和时间的知觉是变化的；巨大的距离被一扫而过，第一次变成可以知觉的；一作的视觉就跨越过巨大的体积和距离。</p><p>在这种思路下，心理学家斯特劳斯曾经分分析过人在跳舞时的空间经验如下：这是没有固定方向的空间，在这种空间中，围绕着一个有限平面上的起点，来回跳着的舞蹈活动仍然能够进行而不感觉到是限定在一个范围中。斯特劳斯说到过一种反应在不预示未来的现在之中的“现在的”空间。在这种空间中发生的活动是停息在它自身之中，通过它自身而给人提供喜悦。斯特劳斯把这种空间与我们有目的活动的“历史的”空间作了尖锐的对比，两者之间的区别引到对空间的理解之外而进入了哲学人本学的问题。</p><p>最后的结束语是，这里对于外部空间所说的只是以人类交往的活动空间为标准才是正确的。在嫉妒和竞争控制了人的地方。每个人对别人都是妨碍，在这个地方是痛苦的心胸偏狭和摩擦。但是，当人们是以真正的共事精神共同相处时，摩擦就消失了。一个人并不剥夺别人的空间，相反地，通过与别人一起工作，他是增多着别人的行动空间。瑞顿堡说过，“天使愈多，自由的空间就愈多”。因为，他认为<strong>天使的本质不是使用空间，而是献身去创造空间</strong>。芮克重复强调过这一点，认为这是情人的工作。他曾经说过，“情人们不断地互相产生出空间、宽容和自由＂。我愿意以这些富于深思的美丽的话语来结束我的讨论。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;天使愈多，自由的空间就愈多&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="俄罗斯哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="鲍勒诺夫" scheme="https://pedantries.com/categories/%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E9%B2%8D%E5%8B%92%E8%AF%BA%E5%A4%AB/"/>
    
    
    <category term="空间" scheme="https://pedantries.com/tags/%E7%A9%BA%E9%97%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《读书会》实验</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/16859.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/16859.html</id>
    <published>2022-11-13T16:15:46.000Z</published>
    <updated>2022-11-14T06:13:12.214Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>欢迎参与</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《读书会》实验</center></strong></p><p>不久前，我们发布的《哲学入门指南》获得不错的反响，但是仍然没有解决一个根本的问题：<strong>就算我按照别人提供的方式去入门或钻研哲学，我应该如何检验学习的效果呢？</strong></p><p>鉴于这种普遍的困惑，我们打算发起这项《读书会》实验，因为检验学习效果的最好方式不是听课，而是给别人讲哲学，然后在别人的批评和补充中，再次深入阅读。同时，我们也希望提供一个“共同阅读”以及基于文本的“共同讨论”来实现一种更好的阅读体验。</p><p><strong>具体安排</strong>：</p><ul><li>开展六个读书会项目</li><li>每个读书会围绕<strong>一本书</strong>展开</li><li>每个读书会的负责人<strong>不超过5人</strong></li><li>每个读书会的核心成员（愿意讲解章节内容）<strong>不超过30人</strong></li><li>网站负责人和每个读书会的负责人<strong>共同协商读书会的进度和形式，每两周至少一次</strong></li><li><strong>读书会负责人需要合理安排读书会的分工和进度，同时在组织过程中“逼”自己反复阅读，深化理解</strong></li><li>参与读书会的同学需要积极参与讨论，<strong>尽可能为大家讲解某一部分的内容</strong>，以便<strong>督促自己充分理解内容</strong></li><li>若某个读书会未招募到合适的负责人，则该读书会搁置</li><li>我们会提供一切可能的资料支持和学术支持</li></ul><p><strong>友情提示</strong>：</p><ul><li>读书会所选文本<strong>兼顾“入门”和“研究”</strong>，适合绝大多数人</li><li>请根据自己<strong>实际的时间和精力</strong>确定自己想参加的读书会</li><li>千万<strong>不要贪多</strong></li><li>为保证读书会效果，<strong>每个读书会的参与费用为10元</strong>，以赞赏的形式支付，赞赏后，可以扫码进群（不检验支付结果）；若无法赞赏，可以进群后添加群主微信付款。《读书会》实验的所有赞赏金额会用于网站建设与运营。</li></ul><hr><h3 id="读书会01：马库斯·加布里尔《我非我脑》"><a href="#读书会01：马库斯·加布里尔《我非我脑》" class="headerlink" title="读书会01：马库斯·加布里尔《我非我脑》"></a>读书会01：<strong>马库斯·加布里尔<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8zNTkwNjAzNS8=">《我非我脑》</span></strong></h3><p><strong>作者介绍</strong>｜马库斯·加布里尔（Markus Gabriel）：29岁即成为波恩大学讲席教授，是自谢林之后德国极年轻的哲学教授，当代哲学新思潮“新实在论”的代表人物。代表作有《意义域：一种新实在论的存在论》《为什么世界不存在》《古代怀疑论与观念论》《我非我脑：21世纪的精神哲学》等。</p><p><strong>本书目录｜</strong></p><blockquote><p>导言</p></blockquote><blockquote><p>精神与灵魂<br>基本粒子和有意识的生物<br>脑科学十年计划<br>精神在大脑扫描中会是自由的吗<br>作为闪存盘的“我”<br>神经狂热主义和达尔文狂热主义——以《冰血暴》为例<br>精神—大脑—意识形态<br>自我理解的制图学</p></blockquote><blockquote><p>第一章精神哲学的关键问题是什么</p></blockquote><blockquote><p>宇宙中的精神<br>追寻黑格尔的精神<br>社会舞台上的历史动物<br>为什么不是每个事物都有目的，但至少有些事物有</p></blockquote><blockquote><p>第二章意识</p></blockquote><blockquote><p>我看到了你没看到的东西<br>神经元风暴和意识的竞技场<br>再论佛像、蛇和蝙蝠<br>神经康德主义概述<br>没有什么东西超越个体经验，是这样吗<br>信仰、爱、希望，它们都只是幻觉吗<br>每个自我里都住着一个利他主义者<br>戴维森的狗和德里达的猫<br>味觉意识的两个向度<br>吸尘机器人的智能<br>《末世纪暴潮》：意识的噪声<br>玛丽仍然不知道的东西<br>在修道院中发现宇宙<br>感觉不是华语电影中的英文字幕<br>上帝视角</p></blockquote><blockquote><p>第三章自我意识</p></blockquote><blockquote><p>历史如何扩展我们的意识<br>磨坊里的单子<br>生物体并不总是比技术产物更完美<br>小丑如何摆脱无所不能<br>循环的自我意识</p></blockquote><blockquote><p>第四章自我究竟是谁或者是什么东西</p></blockquote><blockquote><p>幻觉的现实性<br>青春期还原主义和厕所理论<br>自我就是上帝<br>费希特：几乎被遗忘的自我理论大师<br>知识科学的三条原理<br>自然在人类身上睁开了它的眼睛，让人看到了它的存在<br>“让爸爸来照顾这一切”：弗洛伊德和《斯特龙伯格》<br>冲动遇到硬实在<br>俄狄浦斯和牛奶盒</p></blockquote><blockquote><p>第五章自由</p></blockquote><blockquote><p>我能意愿不去意愿我所意愿的东西吗<br>自我不是吃角子老虎机<br>为什么原因和理由不是一回事，而这与番茄酱又有什么关系<br>友善地打击刻薄者并挫败形而上学的悲观主义<br>人的尊严不可侵犯<br>与上帝或自然平起平坐吗<br>顺带说一句：不存在野蛮人<br>人类不是画在沙滩上的一张脸</p></blockquote><p><img data-src="https://pic1.imgdb.cn/item/63715dad16f2c2beb1bc9a74.jpg"></p><hr><h3 id="读书会02：：哈特穆特·罗萨《加速：现代社会中时间结构的改变》"><a href="#读书会02：：哈特穆特·罗萨《加速：现代社会中时间结构的改变》" class="headerlink" title="读书会02：：哈特穆特·罗萨《加速：现代社会中时间结构的改变》"></a><strong>读书会02</strong>：：哈特穆特·罗萨<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8yNjY4MTMzMC8=">《加速：现代社会中时间结构的改变》</span></h3><p><strong>作者介绍</strong>：哈尔特穆特罗萨是社会学基础理论和理论社会学方面的教授，也是德国耶拿大学研究中心的负责人。</p><p><strong>本书目录｜</strong></p><blockquote><p>第一章 导论</p><ol><li>社会中的时间结构</li><li>两个当代的时间诊断</li><li>对社会加速理论的初步思考</li></ol></blockquote><blockquote><p>第一部分 社会加速系统理论范畴上的基本轮廓</p></blockquote><blockquote><p>第二章 从热爱变动到加速法则——对现代性的观察</p><ol><li>加速和现代文化</li><li>现代化、加速和社会理论<br>第三章 什么是社会加速</li><li>初步思考：加速和增长</li><li>社会加速的三个维度</li><li>停滞的五种类型</li><li>有关现代社会中的运动和停滞之间的关系</li><li>第二部分 影响方式和显现形式：社会加速的现象学</li></ol></blockquote><blockquote><p>第四章 技术加速和空间—时间—制度的革命</p></blockquote><blockquote><p>第五章 滑动的斜坡：社会变化的加速和偶然性的增加</p></blockquote><blockquote><p>第六章 “生活节奏”的加快和对时间体验上的矛盾</p></blockquote><blockquote><ol><li>客观的参数：行动速度的提高</li><li>主观的参数：时间压力和时间疾驰而去的体验</li><li>时间结构和自我关系<br>第三部分 原 因<br>第七章 社会加速作为一个自我推动的过程：加速的循环<br>第八章 加速和增长：社会加速的外部推动力</li><li>时间就是金钱：经济引擎</li><li>加速的预言：文化引擎</li><li>复杂性的时间化：社会结构引擎</li></ol></blockquote><blockquote><p>第九章 权力、战争和速度：作为机制的核心加速器的国家和军队</p></blockquote><blockquote><p>第四部分 结 果</p></blockquote><blockquote><p>第十章 加速、全球化、后现代化</p></blockquote><blockquote><p>第十一章 情境化的身份确定：从流浪汉到游戏者</p></blockquote><blockquote><ol><li>现代的自我的动态化</li><li>从先验的实质身份到后验的稳固身份：生命的时间化</li><li>从长期稳定的身份到情境化的身份：时间的时间化</li></ol></blockquote><blockquote><p>第十二章 情境化的政治：处于非同步和非一体化中的矛盾的时间地平线</p></blockquote><blockquote><ol><li>政治中的时间：时间中的政治</li><li>在现代性中的历史的时间化</li><li>似是而非的时间地平线：在晚期现代历史的去时间化</li></ol></blockquote><blockquote><p>第十三章 加速和停滞：尝试对现代性的重新定义</p></blockquote><blockquote><p>第十四章 结语：疾驰的停滞状态？历史的终结</p></blockquote><p><img data-src="https://pic1.imgdb.cn/item/63715d9f16f2c2beb1bc93a7.jpg"></p><hr><h3 id="读书会03：爱尔马·霍伦施泰因《人的自我理解》"><a href="#读书会03：爱尔马·霍伦施泰因《人的自我理解》" class="headerlink" title="读书会03：爱尔马·霍伦施泰因《人的自我理解》"></a><strong>读书会03</strong>：爱尔马·霍伦施泰因<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8zMDQ1NzUyNy8=">《人的自我理解》</span></h3><p><strong>作者介绍</strong>：爱尔马·霍伦施泰因（1937- ），瑞士哲学家，主要研究领域为哲学心理学、语言哲学与文化哲学。他的学术经历非常丰富，既在德国接受了现象学的训练，又在美国接受了语言学的训练。他既是一个典型的西方人，又十分钟情东方的文化与哲学。1977-1990年，他一直在德国波鸿鲁尔大学任哲学教授。除此之外，他还在比利时的胡塞尔档案馆、美国的夏威夷大学、德国的科隆大学、日本的东京大学、匈牙利的布达佩斯大学等机构工作过。2002年，他在瑞士苏黎世联邦理工学院哲学教授的任上退休。自2002年退休后，他一直居住在日本的横滨。</p><p><img data-src="https://pic1.imgdb.cn/item/63715d8016f2c2beb1bc85f2.jpg"></p><hr><h3 id="读书会04：国分功一郎《闲暇与无聊》"><a href="#读书会04：国分功一郎《闲暇与无聊》" class="headerlink" title="读书会04：国分功一郎《闲暇与无聊》"></a><strong>读书会04</strong>：国分功一郎<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8zMDIwODkyMi8=">《闲暇与无聊》</span></h3><p><strong>作者介绍</strong>：一九七四年生。東京大學綜合文化研究所博士修畢。博士（學術）。高崎經濟大學經濟學系副教授。專攻哲學。</p><p><a href="https://imgse.com/i/zkD9BV"><img data-src="https://s1.ax1x.com/2022/11/14/zkD9BV.jpg" alt="zkD9BV.jpg"></a></p><hr><h3 id="读书会05：许煜《艺术与宇宙技术》"><a href="#读书会05：许煜《艺术与宇宙技术》" class="headerlink" title="读书会05：许煜《艺术与宇宙技术》"></a><strong>读书会05</strong>：许煜<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8zNjEwOTQxMC8=">《艺术与宇宙技术》</span></h3><p><strong>作者介绍</strong>：许煜（Yuk Hui），英国金匠学院哲学博士，曾在法国进行博士后研究，并在德国完成哲学教授资格论文。先后任教于德国吕纳堡大学、包豪斯大学、中国美术学院。现任教于香港城市大学，教授技术哲学与美学。</p><p><img data-src="https://pic1.imgdb.cn/item/6371606916f2c2beb1bdf249.jpg"></p><hr><h3 id="读书会06-阿兰·科尔宾《大地的钟声》"><a href="#读书会06-阿兰·科尔宾《大地的钟声》" class="headerlink" title="读书会06:阿兰·科尔宾《大地的钟声》"></a><strong>读书会06</strong>:阿兰·科尔宾<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8xMDQzNjMyLw==">《大地的钟声》</span></h3><p><strong>作者介绍</strong>：阿兰・科尔班于1936年出生于法国奥恩省，是当代著名的历史学家，致力于感官史及感觉演变的研究。他的社会文化史著作试图解释这样一个原则：人类的风俗与精神面貌随着嗅觉、听觉、视觉、触觉、味觉等感观感觉的演变而演变。</p><p><img data-src="https://pic1.imgdb.cn/item/6371605416f2c2beb1bdea0c.jpg"></p><hr><h3 id="读书会07-法国高中哲学读本III：我能夠認識並主宰自己嗎？"><a href="#读书会07-法国高中哲学读本III：我能夠認識並主宰自己嗎？" class="headerlink" title="读书会07: 法国高中哲学读本III：我能夠認識並主宰自己嗎？"></a><strong>读书会07</strong>: <span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8yNzA3NDY1Ni8=">法国高中哲学读本III：我能夠認識並主宰自己嗎？</span></h3><p><img data-src="https://pic1.imgdb.cn/item/6371655b16f2c2beb1c08262.jpg"></p><hr><h3 id="读书会08-法国高中哲学读本IV：文化是讓人脫離本性還是實現本性？"><a href="#读书会08-法国高中哲学读本IV：文化是讓人脫離本性還是實現本性？" class="headerlink" title="读书会08:法国高中哲学读本IV：文化是讓人脫離本性還是實現本性？"></a><strong>读书会08</strong>:<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8zMDMwMDMzMi8=">法国高中哲学读本IV：文化是讓人脫離本性還是實現本性？</span></h3><p><img data-src="https://pic1.imgdb.cn/item/6371654016f2c2beb1c078bc.jpg"></p><hr><p>未完待续……</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欢迎参与&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>凯文-阿霍：技术、忙碌和真实的历史性</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/63811.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/63811.html</id>
    <published>2022-11-13T05:04:00.000Z</published>
    <updated>2022-11-13T20:18:03.807Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>成为本真的就是把自己的存在当作一个整体来看待</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《技术、忙碌和真实的历史性》</center></strong></strong></p><p><strong><center>凯文-阿霍</center></strong><br><strong><center>赵一杏 译</center></strong></p><hr><p>在十九世纪，一个较为普遍的假设是，全新的技术形式——用机器取代人类——将会减少工作，并且增加休闲。像约翰-斯图亚特·米尔和卡尔·马克思这样的哲学家设想了一个休闲社会，在这个社会中，物质的丰富将减少对忙碌的工作日的需求，而且腾出时间进行本真-创造和理智-追求。</p><p>不用说，结果并不完全如此。</p><p>确定哪种社会、宗教和经济因素的组合增加了忙碌并且阻碍了休闲的可能性——无论是新教的工作伦理的影响，还是机械化的大规模生产的形式的增长，它要求加快商品和服务的消费速度——超出了本文的讨论范围。只需要说——就像海德格尔所做的那样——我们被抛进了技术世界，因此，我们无一例外地成为这个技术社会的假设和习惯的牺牲品，它强调速度、效率、有用性和生产力。因此，我们已经被忙碌所束缚。</p><p>然而，回顾几百年前的前工业化的欧洲，就会发现，关于工作和休闲之间的关系，存在者一种全部不同的图景。托马斯·安德森解释了这种差异：</p><blockquote><p>在中世纪的欧洲，假日、圣日在英国占了一年的三分之一，在西班牙几乎占了一年的五个月——即使对农民也是如此。虽然工作是从日出到日落，但它是随意的，可以为了与一个朋友聊天、吃一顿长长的午餐、去酒馆或钓鱼而被中断——这些都是现代工厂的上班族不敢做的。事实上，二十世纪中期的美国工人，每周40小时的工作时间，刚刚赶上了中世纪的同行，而本世纪末的美国工人已经落后于他们的中世纪祖先! 我们在技术方面的惊人增长并没有带来休闲的相应的增加。</p></blockquote><p>在这篇文章中，我将根据海德格尔的本真性概念来探讨休闲的这种当代的丧失。我认为，前现代的休闲概念可以提供一种联系，将看起来相互冲突的本真性的不同说法统一起来。</p><p>《存在与时间》（1927）中的真实性通常按照“存在主义”的术语被解释为面对其本己的死亡的焦虑时的意志的承诺和决断，但是，到了20世纪30年代末，本真性又在Gelassenheit的术语中被重新引入，成为一种对诸存在者的神秘的涌现的开放性，一种“让诸存在者存在”的开放性。</p><p>我认为，在《存在与时间》中，本真性——在其最深层次上——并不能按照“存在主义”的术语被解释为一种将自我个体化的存在方式，它切断了与世界的联系，而且允许主体对抗自己的有限性并在这种对抗的基础上采取未来的行动。</p><p>对海德格尔来说，成为本真的就是把自己的存在当作一个整体来看待，这意味着不仅要面对Dasein的未来（先行到死的存在），还要面对共同的过去（朝向开始的存在）。</p><p>在这方面，本真性涉及到对Dasein的开始的一种恢复或重复，海德格尔称之为本真的历史性，指的是属于我们共同的历史的文化的可能性，但是在很大程度上已经被遗忘了，被现代生活的服从主义的假设和偏见所掩盖。</p><p>通过聚焦海德格尔在20世纪30年代和40年代关于荷尔德林的著作，我认为，对休闲和节庆的古老的解释可能在这种本真的恢复中发挥重要作用。真正的休闲，被解释为游戏的一种形式，将我们从忙碌中解放出来，从技术的工作-世界的固化的惯例和实践中解放出来，并且给予我们一个开放的机会，来首先面对我们本己的存在的深渊本质和“诸存在者存在”的秘密。为此，休闲将我们与作为西方思想源初气质的惊奇重新-联系起来。</p><p>在休闲地惊奇中，本真的自我并不寻求对诸存在者的有目的掌握和控制，而是平静地接受存在的不安，并且因此，被允许进入惊奇的开放性或澄明之中，即让诸存在者按照它们本己的条件在场。</p><p>I. 技术、忙碌和真实的历史性</p><p>按照海德格尔的说法，哲学史——从柏拉图和亚里士多德开始——是形而上学史，一种“关注是的事物的本质”的反思。</p><p>形而上学试图理性地确定诸存在者的存在，其中，存在被解释为实体——诸存在者的“所是”或持久的属性，即持续在场的属性。对海德格尔来说，这种反思标志着对一种更基本的存在经验的遗忘的开始。</p><p>形而上学的传统已经忘记了，存在最初不是从认识诸存在者的稳固属性的角度被把握的，而是作为诸存在者从遮蔽中显现或浮出的方式来把握的。</p><p>事实上，正如海德格尔所指出的，只有在诸存在者以一种特殊的方式浮出的基础上——例如，作为一棵树、一个数字、一件文化艺术品或一个人——哲学家们甚至才能提出“所是”的问题。在整个西方历史上，这种形而上学的假设占据上风，在此之中，实体在不同的时代被解释为理念（柏拉图）、能量（亚里士多德）、上帝的造物（基督教）、我思（笛卡尔），以及今天，作为经验的来源，是一种天然物质的稳固储备，可以被计算的理性有效掌握和控制。</p><p>在这方面，技术的时代是暴力的，因为它置造自然，并且迫使诸存在者只能以一种唯一的方式将自身显示或揭示为一个可供使用的对象-区域。</p><p>现代技术的这种暴力方面是我们的时代与以前时代的技术的公开之间的区别。海德格尔认为，在前现代文化中，技术并不是从挑战可用的诸存在者的角度来理解的。例如，希腊人从“技艺”的源初意义上理解技术，即一种解蔽诸存在者的手工艺，让诸存在者以它们本己的方式浮出。</p><p>希腊的工匠建造了古老的木桥，让“河流顺其自然”。 相反，现代技术的时代建造了水电站大坝，迫使河流变成水力。在这方面，现代技术是暴虐的，因为它集置存在者整体，并且阻断或掩盖了诸存在者揭示自身的任何其他方式。 在这方面，现代技术是暴虐的，因为它框住了诸存在者的整体，阻止或掩盖了众生显示自己的任何其他方式。并不是从挑战现有生命的角度来理解的。囿于技术的世界观，我们的生活变得更加忙碌，机器和机构让我们以越来越快的速度消费、生产和交换诸存在者，从而加速了我们的生活。揭露技术的忙碌的弊端是海德格尔思想中的一个永恒的主题。</p><p>早在1921-22年弗莱堡关于亚里士多德的讲座课程中，海德格尔就对日常存在的“不受约束的、爆破性的冲动”提出了质疑，将操心确定为非本真性——在这些早期讲座中被称为ruinance&#x2F;die Ruinanz ——的核心特征之一。</p><p>在海德格尔看来，一种毁灭式的生活是任何人和每个人的生活，一种在此之中人“没有时间”的生活，因为他在无休止地消费和管理“所是”——小玩意、信息、资源和其他人。</p><p>海德格尔在《对哲学的贡献》（1936-38）中阐述了对现代生活的这种批判，他认为加速——被理解为由技术“速度”的机械式增长所塑造的生活的方方面面和“对令人惊奇的东西、对立即扫除[我们]和打动[我们]的东西的狂热”——是技术时代的基本症状之一。</p><p>然而，如果我们看一下海德格尔自己在《存在与时间》中对宁静的评论，在那里，日常的忙碌本身就被理解为安宁，那么认为本真性需要一种缓慢或宁静的气质的说法就有可能产生误导。</p><p>同样，对于海德格尔来说，重要的是要记住，人类的实存不能通过传统形而上学的视角来解释，在传统形而上学中，诸存在者——包括自我——被理解为实体。</p><p>在西方，人类存在的实体性的特征在不同时期被解释为非物质的灵魂、自主的思想，最近，则被解释为可量化的、由因果关系决定的身体。</p><p>Dasein被正确地理解为不是一个实体性的存在——作为一个被封装的心智或身体——而是一个共同的、社会-历史性的实存或发生，它打开了一个世界，一个此，在此基础上，诸存在者可以作为他们所是的诸存在者而浮现。</p><p>作为一种共同的发生，我们目前对诸事物的理解是由我们被抛入的快节奏的技术世界提前调解的。为此，我们都有一种顽固&#x2F;根深蒂固的倾向，即陷入一种预先-被给予的，公共的理解之中，这种理解是舒适的和熟悉的，因为我们正在做和相信其他人所做和所相信的事情。</p><p>海德格尔认为，这种非本真的公共的盲从性的倾向是安宁的，而且这种倾向在现代的特点是三个相互重叠的方面，即闲谈（Gerede）、好奇（Neugier）和模棱两可（Zweideutigkeit）。</p><p>海德格尔将闲谈描述为语言或话语在我们日常的行为和实践中的表现方式。根据这一观点，闲谈已经“理解了一切”，因为它被卷入并采纳了当下的公共的解释、假设和偏见。 例如，在我们的涡轮-资本主义世界里，闲谈有一种围绕着“最新的东西”、最新的名人和政治八卦、最快的小玩意、最具生产力和效率的工人的倾向，并且以一种积极的方式解释最新的、最快的和最具成效的东西。闲谈与好奇相吻合，好奇把捉到现代的实存的方式是操心，兴奋地移动、旅行和消费，因为我们在寻找最新的冒险和公共的新奇玩意儿。在我们的操心中，我们经常是“无处不在”，因为我们被相互竞争的承诺和分心所拉扯。</p><p>而且，由于我们被扔进了一个共同的世界，我们闲谈和分心的事情，也是任何人都会闲谈的事情。这意味着我们的日常信仰和选择是模棱两可的。技术-科学的Dasein已经计算好了一切，提前决定了我们将如何解释事物以及我们将相信什么。因此，模棱两可揭示了我们如何变得越来越难以掌握存在的令人不安的、神秘的方面。</p><p>融入日常性的预先-被给予的假设是令人欣慰和诱人的，因为它使我们不必面对我们本己的存在的意义这一难题，并使我们相信我们的选择和承诺已经处在“最好的秩序”之中，因为我们正在做其他人所做的事。 因此，事实上，我们并非是平静和镇定的，而是被“吸进”常人的“动荡”之中，并被说服“以更快的速度生活”，我们仍然是安宁的。我们被当前的潮流和时尚所带走。</p><p>为了寻找对公共的安宁的本真回应的可能性，我们必须首先拆解流行的——“存在主义者”——对海德格尔的本真性的解释。在《存在与时间》中，海德格尔将未来确定为实存的首要的时间维度，一个由我们对未来的可能性的筹划体现出来的维度。筹划抓住了我们的存在总是领先于自身的方式，因为我们不断地压入已经存在的社会角色、实践和承诺，直到我们最大的最可能性–死亡。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;成为本真的就是把自己的存在当作一个整体来看待&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="德国哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="海德格尔" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E6%B5%B7%E5%BE%B7%E6%A0%BC%E5%B0%94/"/>
    
    
    <category term="海德格尔" scheme="https://pedantries.com/tags/%E6%B5%B7%E5%BE%B7%E6%A0%BC%E5%B0%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于哲学入门</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/62128.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/62128.html</id>
    <published>2022-11-07T05:04:00.000Z</published>
    <updated>2022-11-07T07:19:02.391Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>送给初学哲学的朋友</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>关于哲学入门</center></strong></strong></p><p><strong><center>11月7日更新</center></strong></p><hr><p><strong>哲学小白应该如何入门哲学</strong>？</p><p>常见回答（1）：</p><ul><li><p>哲学就是哲学史，学哲学的最好方式就是去看哲学史。</p></li><li><p>看谁的哲学史？邓晓芒、赵林《西方哲学史》、梯利《西方哲学史》、赵敦华《西方哲学简史》、所罗门《大问题》，罗素《西方哲学史》……</p></li></ul><p>常见回答（2）：</p><ul><li>读哲学不能不读原著，学哲学的最好方式就是去看原著。</li><li>看谁的原著？康德《纯粹理性批判》、黑格尔《精神现象学》……</li></ul><p>常见回答（3）：</p><ul><li>挑既有原文，又有导读和解读的哲学教材</li><li>挑经典的哲学小册子</li><li>挑高质量的哲学史</li></ul><hr><p><strong>第一种方案的问题</strong></p><ul><li><p>把哲学理解或简化为哲学史，<strong>会导致大多数人的哲学兴趣被消磨在对哲学知识的记忆中</strong>，甚至于，在沉迷“刷”哲学史的过程中，忘记了思考“哲学是什么”这个问题。哲学可以被理解为哲学史，但是，哲学不等于哲学史，因此，学习哲学史有可能掌握哲学史，但不一定能把握哲学。</p></li><li><p>对于哲学初学者来说，最重要的事情是滋养自己的哲学兴趣，而不是过快地沉浸到对知识的记忆中。</p></li><li><p>即便把哲学理解成哲学史，也得挑一本适合自己的哲学史，那些仅由一位作者完成的哲学史往往会因为其研究领域、研究方法、研究偏好的局限性，导致挂一漏万：熟悉的内容他会写得很好，不太熟悉的部分，就写得差强人意。</p></li></ul><p><strong>第二种方案的问题</strong></p><ul><li><p>直接读原著太难。如果一开始就读德国古典哲学相关的原著，要么事倍功零，要么陷入一种奇怪的理论妄想，很少有人能够在没有任何基础的情况下从《纯粹理性批判》中学到什么。</p></li><li><p>直接读原著会跑偏。如果一开始就读存在主义或后现代相关的原著，要么仅仅记住一些时髦的词汇和概念，要么就一无所获，很少有人能够在没有任何基础的情况下抓住存在主义或者后现代主义所讨论的那些问题。</p></li><li><p>直接读原著会曲解。如果一开始就读一些“跨学科”的原著，例如德勒兹的《千高原》之类的，非常容易用常识去理解书中的概念，自然会造成一系列的误解。</p></li></ul><p>因此，第三种方案是我们比较推崇的</p><h3 id="第一，读经典的小册子，并做笔记"><a href="#第一，读经典的小册子，并做笔记" class="headerlink" title="第一，读经典的小册子，并做笔记"></a>第一，读经典的小册子，并做笔记</h3><ul><li>笛卡尔：《谈谈方法》</li><li>贝克莱：《视觉新论》</li><li>柏拉图：《申辩》</li><li>康德：《何谓启蒙》</li></ul><h3 id="第二，读厚一点的较为简单的原著，并做笔记"><a href="#第二，读厚一点的较为简单的原著，并做笔记" class="headerlink" title="第二，读厚一点的较为简单的原著，并做笔记"></a>第二，读厚一点的较为简单的原著，并做笔记</h3><ul><li>柏拉图：《理想国》</li><li>洛克：《论人类的知识》</li><li>莱布尼茨：《人类理智新论》</li><li>康德：《任何一种能够作为科学出现的未来形而上学导论》</li><li>康德：《道德形而上学奠基》</li><li>马克思：《1844年经济学哲学手稿》</li></ul><h3 id="第三，辅以靠谱的哲学史，并做笔记"><a href="#第三，辅以靠谱的哲学史，并做笔记" class="headerlink" title="第三，辅以靠谱的哲学史，并做笔记"></a>第三，辅以靠谱的哲学史，并做笔记</h3><ul><li><p>读笛卡尔相关的文本参看：《劳特利奇哲学史第四卷》</p></li><li><p><a href="https://imgse.com/i/xjyK56"><img data-src="https://s1.ax1x.com/2022/11/07/xjyK56.png" alt="xjyK56.png"></a></p></li><li><p>读康德相关的文本参看：《劳特利奇哲学史第六卷》</p></li><li><p><a href="https://imgse.com/i/xjyQPK"><img data-src="https://s1.ax1x.com/2022/11/07/xjyQPK.png" alt="xjyQPK.png"></a></p></li></ul><h3 id="第四，辅以导读和解读类书籍，并做笔记"><a href="#第四，辅以导读和解读类书籍，并做笔记" class="headerlink" title="第四，辅以导读和解读类书籍，并做笔记"></a>第四，辅以导读和解读类书籍，并做笔记</h3><ul><li><p>读《第一哲学沉思集》参看：G.哈特费尔德：笛卡尔与《第一哲学沉思集》</p><ul><li>第一部分　概述与提要<br>第一章　笛卡尔的纲领<br>第二章　阅读《第一哲学的沉思》<br>第二部分　六个沉思的论证<br>第三章　将心灵撤离感官<br>第四章　发现心灵的本性<br>第五章　真理、上帝与循环<br>第六章　判断、错误与自由<br>第七章　再论物质、上帝及循环论证<br>第八章　自然界与身心关系<br>第三部分　超越《第一哲学的沉思》<br>第九章　新科学<br>第十章　遗产与贡献</li></ul></li><li><p>读《理想国》参看：N.帕帕斯：柏拉图与《理想国》</p><ul><li>第一部分 一般性介绍<br>第一章 柏拉图与《理想国》<br>第二部分 《理想国》中的讨论<br>第二章 何谓正义？（第一卷）<br>第三章 正义是何种善？（第一至二卷）<br>第四章 城邦中的正义（第二至四卷）<br>第五章 灵魂中的正义（第四卷）<br>第六章 激进的政治学（第五至七卷）<br>第七章 形而上学和认识论（第五至七卷）<br>第八章 灵魂和城邦中的非正义（第八至九卷）<br>第九章 艺术和不道德（第十卷）<br>第三部分 一般性问题<br>第十章 柏拉图的伦理学和政治学<br>第十一章 柏拉图的形而上学和认识论<br>第十二章 柏拉图对诗歌的滥用和使用<br>附录 《理想国》中的论证的基本前提</li></ul></li></ul><h3 id="第五，尝试阅读研究型论文或相关研究指南，并做笔记"><a href="#第五，尝试阅读研究型论文或相关研究指南，并做笔记" class="headerlink" title="第五，尝试阅读研究型论文或相关研究指南，并做笔记"></a>第五，尝试阅读研究型论文或相关研究指南，并做笔记</h3><pre><code>- 读过柏拉图相关文本，尝试阅读：《剑桥柏拉图研究指南》      - 伦纳德·布兰德伍德：文风标准和年代学   - 特里·彭纳：苏格拉底和早期对话   - 伊安·米勒：数学方法和哲学真理   - 盖尔·法恩：《美诺篇》中的探究   - 迈克尔·L摩根：柏拉图和希腊宗教   - G．R．F．费拉里：柏拉图式的爱   - 尼古拉斯·P．怀特：柏拉图的形而上学认识论   - 理查德·克劳特：柏拉图的《国家篇》中对正义的辩护   - 伊丽莎白·阿斯密斯：柏拉图论诗的创造力   - 康斯坦丝·C．迈因沃尔德：告别“第三个人”   - 迈克尔·弗雷德：柏拉图的《智者篇》论假命题   - 多罗西娅·弗雷德：瓦解和修复：柏拉图的《斐莱布篇》中的享乐和痛苦   - 特雷弗·J．桑德斯：柏拉图晚期的政治思想- 读了海德格尔相关的文本，尝试阅读：《剑桥海德格尔研究指南》  - 多洛特亚·弗列德存在问题：海德格尔的筹划  - 托马斯·希恩：生平解读：海德格尔与艰难的时代  - 泰勒·卡曼：现象学的原则  - 罗伯特·多斯特尔：胡塞尔与海德格尔那里的时间与现象学  - 威廉·布拉特纳：形而上学之奠基：海德格尔对康德的征用  - 大卫·卡曾斯·霍伊：海德格尔与诠释学转向  - 查尔斯·泰勒：海德格尔的事缘主体和背景  - 皮埃特·霍夫曼：死亡，时间，历史：《存在与时间》的第二篇  - 马可·A．拉索尔：海德格尔思想中真理与真理的本质  - 查尔斯·吉尼翁：本真性、道德价值与心理治疗  - 米歇尔·E．齐默尔曼：海德格尔、佛教与深生态学  - 约翰·D．卡普托：海德格尔与神学  - 胡伯特·L．德莱弗斯：海德格尔论虚无主义、艺术、技术和政治的关联  - 朱利安·杨：四合  </code></pre><h3 id="第六，尝试翻译相关文献"><a href="#第六，尝试翻译相关文献" class="headerlink" title="第六，尝试翻译相关文献"></a>第六，尝试翻译相关文献</h3><ul><li>本网站长期提供各种类型、各种主题的外文文献，供大家挑选和翻译</li><li>本网站会提供一定的筛选建议，尽量保证所选文本的价值</li></ul><h3 id="第七，尝试学习一门新的语言"><a href="#第七，尝试学习一门新的语言" class="headerlink" title="第七，尝试学习一门新的语言"></a>第七，尝试学习一门新的语言</h3><ul><li>在学习语言的过程中，重新进行对照阅读，尝试重新翻译，重新理解，修正之前理解中的误区。</li></ul><h3 id="第八，根据自己的笔记和阅读，尝试撰写相关哲学文章"><a href="#第八，根据自己的笔记和阅读，尝试撰写相关哲学文章" class="headerlink" title="第八，根据自己的笔记和阅读，尝试撰写相关哲学文章"></a>第八，根据自己的笔记和阅读，尝试撰写相关哲学文章</h3><p>从第一阶段到第八阶段（甚至于第九阶段）并不是一个唯一的过程，大家可以自行决定对某个问题的了解要停在哪一步。在整个的过程中，并没有业余和专业的区别，也没有入门和研究的区别，唯一发生变化的，只有你对哲学的理解和态度。</p><hr><ul><li><p>哲学不等于指导一些的原则、原理、规律、法则……</p></li><li><p>哲学不等于一种“神秘莫测”的说话方式，一个人在说话时使用的概念的数量并不与他对哲学的理解程度成正比。</p></li><li><p>哲学不等于某一种风格的哲学。</p></li><li><p>（慢慢补充吧）</p></li></ul><p>说了哲学不是什么，再说说哲学是什么</p><ul><li><p>哲学可以是关于哲学文本的阅读与诠释</p><ul><li>笛卡尔讲的“怀疑”到底是什么意思？</li><li>康德的“纯粹理性批判”到底是什么意思？</li><li>哲学里面的“科学”指的是什么？</li><li>……</li></ul></li><li><p>哲学可以是关于生活中的一般性原则的反思</p><ul><li>人为什么要劳动？</li><li>数学和人的日常经验没有关系吗？</li><li>在我们叫“siri”时，手机到底听到的是什么？ </li><li>……</li></ul></li><li><p>哲学可以是一种独特的实践方式</p><ul><li>绘画实践</li><li>剧场实践</li><li>摄影实践</li><li>音乐实践</li><li>……</li></ul></li><li><p>哲学可以是……</p></li></ul><p>总之，在对哲学有一个清晰的把握之前，最好不要限制哲学的研究领域，不要把哲学局限在一个很小的范围内，就好像除此之外的一切东西都不“配”称之为哲学，这种习惯并不好。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;送给初学哲学的朋友&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Kraig：上位魔法十二课（一）</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/40317.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/40317.html</id>
    <published>2022-11-06T15:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-11-06T07:39:05.941Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>本书不会教授任何“黑魔法”</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《上位魔法十二课》<br>第一课</center></strong></p><center>Donald Michael Kraig</center><center>康斯坦汀 译</center><hr><h3 id="准备工作"><a href="#准备工作" class="headerlink" title="准备工作"></a><strong><center>准备工作</center></strong></h3><p>首先我想告诉你，你曾听说或者读到过的一切有关巫师、女巫、魔法师奇异能力的故事和传说都是真实的。我所说的“<strong>真实</strong>”不是某种隐喻意义的真理，而是和你脚下踏着的地板一样真真切切的“<strong>事实</strong>”。</p><p>不过，这些故事的真实性也要打些折扣，为了让它们听起来更像一个个有趣的故事，其中涉及的种种细节，特别是实践的时机和方法都被或多或少地改动过，尽管其中隐含的事实本身是真实不虚的。尽管如此，我还是要强调：<u>创造出带来金钱、爱情、智慧等等能满足人愿望的咒语和仪式，是完全可能的</u>。</p><p>被从古至今成千上万人实践的“<strong>魔法</strong>（magick）”和电影、传说中的那种“<strong>魔法</strong>（magic）”最大的区别在于：<strong>真正的魔法并不是一瞬间就能起作用的</strong>。比如说，如果你进行了一场带来金钱的仪式，可能需要一到两周，才能真的看到效果。并且当你真的收到这笔财富时，它只会是以一种自然的方式到来的。无论如何，只要你多加练习，正确操作，仪式是一定会生效的。</p><p><strong>没人能赋予你魔法之力，你只能靠自己的努力获得它，而这只有一个方法——除了练习，还是练习</strong>。</p><p>我所说的魔法——真正的魔法，本质上是一种实验科学。一位科学工作者掌握的头几件事情中，一定少不了留下实验记录这一项。因此，你作为魔法师的要紧工作之一，就是给你的练习、实验、想法和梦境做好记录。记录又分为两种形式：工作志和日记。</p><h3 id="梦境日记"><a href="#梦境日记" class="headerlink" title="梦境日记"></a><strong><center>梦境日记</center></strong></h3><p>立刻着手，今天就开始给自己的梦境记日记。当你做梦的时候（所有人都会做梦），可能是以下四种情况中的一种：</p><p><strong>一、星体工作</strong>。当你在做星体工作时，你是在学习并练习有关精神、灵性和魔法的功课。这些事情发生在一个叫作“星灵层”的地方，在后面的课程中我们还会从卡巴拉和魔法的角度来探讨“星灵层”的概念。</p><p><strong>二、心理讯息</strong>。很多时候我们的潜意识想要向表意识传达信息，可表意识抗拒或者无法接收，于是潜意识就会在梦中通过符号象征来向表意识传达这些信息，这也是弗洛伊德精神分析学派的一个基本理论。</p><p><strong>三、大脑放空</strong>。我们的大脑在放松状态会产生一些漫无目的的、没有意义的思绪，并输送至意识层面。<br>四、以上三种情况的混合。</p><p>如果你从来都没有写过梦境日记，一旦做起来你会发现这没什么难的。只要在枕边放好纸和笔，早上一醒过来，立刻记下所能记住的梦境就可以了。如果你什么也没记住，就可以记上“我没有选择去记忆我的梦境”即可，这没有关系。<strong>起初你可能只记得零星的片段，可能只是一个事件或者一种感觉。坚持练习一个月，你就会发现想要把内容控制在一页都很难</strong>。</p><p>另外，最好准备一个装订良好的专门的笔记本，可以画上线，用来把一大早草草记下的内容，其中可能有简写或缩写，详细地整理好。除非你非常信任自己可以做到字迹清楚，不然最好还是重新整理好那些内容。这可能会多花一些时间，但时间长了你会发现这些内容作为参考资料是多么清晰易读。千万别忘了标注每次的日期。或者，你也可以采用电子文档的方式记录你的梦境，也是要每天把潦草的随手记录整理清楚。<strong>你可以把这个工作看成是你做的“第一个仪式”</strong>。</p><p>上文我提到“<strong>时间长了</strong>”再回头来看这些日记，这种长期、系统的态度是很重要的。刚开始实践的时候，不要急着去分析每一个梦境，因为你大概率无法判断你每次做梦是上面提到的四种情况中的哪一种，并且你也不太可能准确地解读每个梦境的意义。相反，<strong>你要留意那些重复出现的梦境，或是主题相似的梦境中反复出现的图像、信息</strong>。千万不要去看那些所谓的“解梦”书籍。</p><p>在这里我想举个例子，用来说明梦境记录到底有多重要。之前我有一个学生总是梦到自己被一群士兵追逐，她在梦中不停地奔跑、躲藏。她一个月会做类似的梦好几次，每次都会浑身冷汗，在恐惧中惊醒。对于她来说，这个梦境反映了她早年生活中真实发生的事件。</p><p>但自从开始实践从这个课程中学到的一些保护仪式，她告诉我，她的梦境开始发生变化。她不再需要躲避那些士兵，恐惧被发现和侵犯，相反，她会想办法逃脱困境。对于她来说，一个源自早年经历，显化为对于男性和性的精神恐惧被打破了。随着她的安全感不断增强，她和男朋友的的亲密关系也在好转，而这些就体现在她梦境的改变中。同样地，你也可以通过观察自己的梦境在一段时期内的改变，来察觉到自己生活中发生的积极的变化。</p><h3 id="仪式或魔法日记"><a href="#仪式或魔法日记" class="headerlink" title="仪式或魔法日记"></a><strong><center>仪式或魔法日记</center></strong></h3><p>后续的课程中，你会学到很多至少需要每天练习一次的仪式。不过每次练习的时间一般不会超过半小时，而且当你越发熟练，所需要的时间也会越少。在另一个笔记本，或者电脑文档中，你需要写仪式日记。后文中会提供一个日记的范例，你可以把它打印多份，放到活页夹中，这样每次练习过一个或一组仪式后，就可以直接填在这些空白的模板中。</p><p>这个范例中列出的各种信息都很重要，每次都要全面地做好记录。后面你会从这些记录中发现，哪些条件和状态有助于你成功地进行魔法实践。有些人更容易在心情愉悦的温暖夜晚取得成功，而另一些人更适合在沮丧的状态下和阴雨天气做仪式。梦境日记和仪式日记一起，会构成只对于你一个人有所助益的、私人的魔法资料。</p><p>在这个范例中，我所说的“月相”是指月亮的圆缺状态。这个信息可以从本地报纸、天文日历中获得，当然也有关于这些信息的网站和APP。“天气状况”指的是下雨、多云、炎热、潮湿、温暖、寒冷这些。“情绪状况”指的是开心、难过、沮丧等。“完成状况”指的是这次的仪式是否完满地完成了，还是不尽如人意。“效果”指的是你做完仪式感觉如何，有些什么感受等方面。你也可以在完成练习之后，再回头补充一些信息，不过要记得注明补充信息的日期。</p><p>最后还要提醒大家，现阶段做仪式练习，绝对不可以一天之内过度练习七八次或者很多天、好几周都不做一次。你可以一天之内练习两三次，但至少要做到一次。保持规律性是很重要的，而且一定要做好记录。如果你一天之内的早、中、晚各练习了一次，那么体现在日记中应当是三次独立的记录。</p><h3 id="帮助记忆梦境的几条小技巧"><a href="#帮助记忆梦境的几条小技巧" class="headerlink" title="帮助记忆梦境的几条小技巧"></a><strong><center>帮助记忆梦境的几条小技巧</center></strong></h3><p>你可能没有注意到，但是研究显示人每晚都会做梦，事实上，你每次还会做不止一个梦。但是，就像大部分未经练习的普通人一样，你可能不擅长记忆梦境。不过无需担忧，坚持练习能够逐渐提升记忆梦境的能力。一定要对自己有耐心。下面是几个能够帮助你记忆梦境的小技巧：</p><p>1、每晚入睡前，对自己反复默念几次：当我醒来时，我会记住那些重要的梦境。</p><p>2、如果你在半夜醒来，还能回忆起刚才的梦境，但你只想继续回床上睡觉。这种时候可以拿一片纸团成球，朝地板中央扔过去。这样做的时候，告诉自己这会与刚才的梦境产生联系，你早上起来的时候，看到地板上的纸球，它会触发有关那个梦境的记忆。</p><p>3、早上起来后，尽量第一时间开始记录梦境，哪怕草草记上一笔。就算你急着去上厕所，无论如何也要先写上些什么，任何关于梦境的信息都行。然后回过头来补充记录一些细节，再把草纸上的信息整理到梦境日记笔记本中。</p><p>4、每天都要记录梦境，坚持三周就可以慢慢形成习惯。</p><h3 id="仪式日记范例"><a href="#仪式日记范例" class="headerlink" title="仪式日记范例"></a><strong><center>仪式日记范例</center></strong></h3><p><a href="https://imgse.com/i/xXXwpF"><img data-src="https://s1.ax1x.com/2022/11/06/xXXwpF.jpg" alt="xXXwpF.jpg"></a></p><p><a href="https://imgse.com/i/xXX0l4"><img data-src="https://s1.ax1x.com/2022/11/06/xXX0l4.jpg" alt="xXX0l4.jpg"></a></p><h3 id="关于仪式日记的补充信息"><a href="#关于仪式日记的补充信息" class="headerlink" title="关于仪式日记的补充信息"></a><strong><center>关于仪式日记的补充信息</center></strong></h3><p>在我自己的仪式日记中，我用缩写来指代仪式：<strong>RR是放松仪式，LBRP是小五芒星驱逐仪式，BRH是六芒星驱逐仪式，TCR是塔罗冥想仪式</strong>。接下来的课程中我会教你如何实践这些仪式。</p><p>在我的仪式日记中，我会在“效果”的部分记下我对于塔罗牌向我传递的信息的第一感觉，后续我还会补充记录相关信息，因为塔罗牌的提示经常在我日后的生活中得到应验。仪式反复向我证明塔罗的精确性，即使只是一张牌的信息。涉及到对于事物的取舍和做出选择，我经常向牌卡寻求帮助。</p><p>有些时候，后续的补充信息可能在几个月甚至几年后被添加到原始的日记中。通过长期保持记录和回看，你会逐渐发现不同的天气、情绪、心理状态对于你进行仪式的微妙影响。以这种方式，你的仪式日记会成为私人魔典或暗影之书。但要时刻谨记，这些经验和知识只适用于你个人。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本书不会教授任何“黑魔法”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="往林中去（魔法）" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%80%E6%9E%97%E4%B8%AD%E5%8E%BB%EF%BC%88%E9%AD%94%E6%B3%95%EF%BC%89/"/>
    
    <category term="上位魔法十二课" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%80%E6%9E%97%E4%B8%AD%E5%8E%BB%EF%BC%88%E9%AD%94%E6%B3%95%EF%BC%89/%E4%B8%8A%E4%BD%8D%E9%AD%94%E6%B3%95%E5%8D%81%E4%BA%8C%E8%AF%BE/"/>
    
    
    <category term="Donald Michael Kraig" scheme="https://pedantries.com/tags/Donald-Michael-Kraig/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>德勒兹：恐怖主义与战争</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/4692.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/4692.html</id>
    <published>2022-11-06T15:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-11-06T07:39:49.471Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>读书会录屏</strong></p><span id="more"></span><hr><p>《生产》读书会第二期</p><p>链接: <span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9wYW4uYmFpZHUuY29tL3MvMXpjRVhZbWxsTmY0ZUJ0dVgzQmJBcnc=">https://pan.baidu.com/s/1zcEXYmllNf4eBtuX3BbArw</span> </p><p>提取码: jana </p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;读书会录屏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="《生产》读书会" scheme="https://pedantries.com/categories/%E3%80%8A%E7%94%9F%E4%BA%A7%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BC%9A/"/>
    
    
    <category term="恐怖主义" scheme="https://pedantries.com/tags/%E6%81%90%E6%80%96%E4%B8%BB%E4%B9%89/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>瓦登费尔茨：表达的悖论</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/41160.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/41160.html</id>
    <published>2022-10-30T05:04:00.000Z</published>
    <updated>2022-10-30T11:23:39.770Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在愿望的耐心而缄默的分娩中，发生了表达的悖论</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《表达的悖论》</center></strong></strong></p><center>瓦登费尔茨</center><p><strong><center>沈涛 译</center></strong></p><hr><p>梅洛-庞蒂将含混的、模棱两可的现象称之为表达的悖论，这些现象同样出现在胡塞尔的表述中，法国现象学家们经常以格言的形式将胡塞尔的这一表述作为例证。</p><p>《笛卡尔式的沉思》一书的第16节，胡塞尔集中探讨了以心理学为导向的现象的恰当起点，他说：“开端，是尚还缄默无声的经验，为其自身本有的意义带来纯粹的表达。”在这一表述中，胡塞尔反对以经验的感觉材料和整体形式取代提出经验的意义问题的立场。</p><p>对于现象学家而言，没有什么的显现比开端更为明显；现在依然是这样，此处隐含着一个困境。胡塞尔谨慎地限制他的要求：经验，也就是说，依然缄默无声。事实上，如果经验是全然缄默的，它将只能允许与之相关的事情被说出，不存在经验发现自身的意义。第一个词妨碍了经验的纯粹，经验已经被玷污，因为它已经拥有了归于自身或者介入自身的外来的意义。</p><p>全然缄默的经验只能保持沉默。相反，如果经验自身已经能够去说，他已经能够表达它自己。“纯粹的阐明”从根本上不能说出任何未曾说过的事情。因此，言语是会在它自身的语言屏障之内交织并且不会越出语言自身的设计和结构，还是会转而成为他自身的呢喃。</p><p>在一份将所有事件引向决定性关头的材料中，即福柯的《话语的构序》，他将现象学引向一个除非投靠一种懒惰的调和，否则将炸裂为碎片的位置。福柯在传统的“语言恐惧症”或者（像我们也能够说的）话语的遗忘之下区分了三个最重要的主题，我们共同来看。</p><p>首先，构建性主体用他的呼吸使得语言的空洞形式变得生动并且渗入空洞的事物。其次，一种原初的经验表明它与话语保持着一种原初的共谋：“事物的呢喃已拥有一种意义，这一意义是仅能由我们的语言获得的。”最后，可能性在于“普遍中介”的主题，这一主题允许我们在任何时间重新发现理性的迁移；话语只不过是“诞生在它自己眼睛之中的真理的微光。”</p><p>如果，在处理普遍中介的课程中，所处理的事情都是语言，这一演讲就并不是太迟；但是作为“已经在运作的话语”，它堕入它自身的回声之中。当然，福柯在这里提到了典型的问题，而并没有提及特别的著作或者作者。因此他拒绝将他此时的现象学著作划入费希特哲学、谢林哲学或黑格尔哲学的诱惑，同样地，我们不应该栖身于这种可能但最终无效的游戏之中。真正的问题是审慎地观看事物本身令人困惑的处境。</p><p>福柯从梅洛-庞蒂那里承继而来的语言思想远超出他本人曾承认的，梅洛庞蒂不是一个高级的裁缝，毋宁是一个精通一般差别的微妙渐变和细微差异的大师。当他援引胡塞尔以上著名的表述时，他用自己的方式处理了这一问题。他将这一表述译介为一种简短的形式：“经验，沉默的话语涉及它自身纯粹意义的表达”。谨慎的“也就是说”消失了；经验开端的难以捉摸退回到表达经验的通道的难以捉摸。随着梅洛-庞蒂的工作，我们已经发现自己置身于第三条路上。这第三条路将其自身显示为作为过渡的一条通道，这一通道不将我们引向开端亦不将我们引向终点。值得注意的是，在同一时间梅洛庞蒂在最变化多端的文本中援引了胡塞尔的导向性陈述。</p><p>在《知觉现象学》的导言中，这一表述出现在梅洛-庞蒂思考本质还原的途中。与晚期的胡塞尔一样，梅洛庞蒂在这里描述了通向本质的观念的方式，而这一方式是通向活的经验的事实性的间接方式。“胡塞尔的根本目的注定是要将所有经验的生活关系带回，就像渔网将悸动的鱼和海藻一同从深海带回一样”（PP x&#x2F;xv）。人们可能会反对，认为渔网捕捉到的这一“悸动的生活”在支撑生活的因素之外。但是在这里，梅洛庞蒂已经清楚地看到了事情的本质，这一本质追随事情本身，这一本质被唤为普鲁斯特而不是柏拉图。</p><p>在他晚期的课程演讲中，梅洛庞蒂写道：“已经被称作普鲁斯特的柏拉图主义是给予一种必不可少的关于知觉和生活世界的表达的尝试”（RC 40&#x2F;93）。</p><p>这一本质的引用回到了反对逻辑实证主义的经验，这一经验并不始于“有待制造的语言”（IV 168&#x2F;126）但是也从语词自身的基因中为其提供意义并且因此从事物中剥离语词。仅仅谈论经验使得事物缄默无声，而不是有助于它们达到自身的表达。</p><p>当我们在梅洛-庞蒂的《辩证法的历险》中再一次遇到胡塞尔的这一表述时，其呈现为一种实践的，甚至政治的色彩。在一个较长的注释中，胡塞尔所谓的意义的发生被当作一种方法，这一方法与萨特所做的“完全的、无根的主动性”相反，这一方法延续着一种“在经验中已经开始”的运动（AD 186&#x2F;130）。</p><p>因此，在这里它是一种方法，通过一种“在世界之间”的符号和通过用“方法的景观”围绕自身，从而将经验引向其表达。</p><p>在之后的《可见的与不可见的》中，这一方法的景观被凝结在一种“本体的景观”中（VI 137&#x2F;101），事实上，在一个决定性的通道之中，我们再次遇到这一导向性陈述。这一通道即在梅洛-庞蒂发展一种关于经验的哲学的章节（审问和知觉）之中，这一经验保持在本质、事实和疑问的思考之中，即开始和结束都在沉默之中；他通过将哲学描述为”沉默和言语再次转化为另一个……：‘经验……仍然是缄默的，这一缄默的经验将自身本有的意义带到纯粹的表达之中’”（VI 171&#x2F;129）。</p><p>另一指责反对“语义学的哲学关闭了语言就好像它只能说出关于其自身的东西：语言仅仅居住在它的沉默之中”（VI 167&#x2F;126）。因此，相同的表述作为早期的《知觉现象学》的主旋律，通过一种历史哲学的方法，将梅洛-庞蒂引导至晚期的转向语言哲学的本体论。最初的悖论并没有在所有地方得到解决；相反，它变得更为棘手并成为一种“存在的悖论”，这一悖论绝不会仅仅像“男人的悖论”一样，任其自身被追溯至我们认识论的失败。</p><h3 id="表达和创造"><a href="#表达和创造" class="headerlink" title="表达和创造"></a>表达和创造</h3><p>遵循胡塞尔的“导向性陈述”，梅洛-庞蒂紧接着谈到一种“表达的悖论”，即表达的事件作为一种“实践活动”，一种“自相矛盾的事业”。同样地，言说是表达的一种“奇迹”（奇迹，奇观），一个“圆圈”，一个“谜团”，或者是一个“神秘之物”。我们必须询问这个悖论是什么，必须询问通过“悖论”和“奇迹”等词使得什么能够为我们理解，以及梅洛-庞蒂怎样处理这一悖论。<br>表达的悖论首先居于表达的活动和表达本身的事件中；因此，表达居于实际的表达和表达的内容的关系之间，换言之，表达居于表达的内容和它自身的意义、方法、形式的关系之间，简而言之，在“有待表达”的东西之中，已经有一些东西被表达出来，无论它存在于一种确定的语言之中还是存在于对于一切确定的语言都在前的前语言（前语言）之中（VI，168&#x2F;126）。</p><p>广义上，这里的表达也包括身体表达，甚至包括表达事件的内容。这一悖论产生于表达事件的内部张力，这一事件既不是均质的亦不是能够简化其自身内容的。对于梅洛-庞蒂而言，悖论一同向其逼近，他将创造性的表达纳入一个普遍的范围，这一范围从孩子表达他自身的第一次尝试到公共领域的表达，再到诗的艺术和其他语言的表达，并且最终到科学标准形式的表达。“表达在任何地方均富有创意，并且表达的东西总是与之不可分离”（PP 448&#x2F;391）。如果我们谈论一个表达的创造，而不是有创造性的表达，那么表达和创造就成为同一枚硬币的两面。</p><p>正如在胡塞尔的“引导性陈述”中一样，在这里两种极端是不可能共存的，也就是说，我们要么将表达的事件当作一种纯粹的动作和纯粹新的创造，要么相反地，将其当作一种纯粹的激情和纯粹的再生产。表达的事件能够或多或少地接近这些要么是纯粹创造要么是纯粹重复的极端，但是不能够达到其中任何一方。从语言学的角度来看，人们能够将纯粹的创造描述为一种未说的言说或是一个完全能够从话语的秩序中免除的陈述，而纯粹的再生产将与没有言说的已说相一致，一种纯粹的陈述将仍然会汇入同一的言说的事件和已说的秩序。纯粹的创造性的话语将说不出任何东西；纯粹的重复性的话语将无任何东西可说。</p><p>将创造性的表达描述为一个悖论，意味着此问题中表现出相互矛盾的方面和相互矛盾的确定性的现象，既不能被转换为一种统一的确定性，也不能被淹没于一种更全面的或者更高的确定性之中。如前所述，在这样的情况下，我们将这一问题理解为关于动作和激情、未来与过去、新与旧以及开端和结束的相互矛盾的确定性的问题。如果有人将表达的事件当作假定了一个行动者的表达活动，那么他就会看到“谁”和“什么”以及表达的客体和表达的主体二者之间的矛盾。这一悖论不同于逻辑悖论，原因在于我们不能将其简化为一个简单的问题并通过在客观语言和元语言之间做出区分将其解决或者通过区分克里特岛的悖论将其澄清。这一悖论属于，或者说，就是“事情本身”。在这方面，梅洛-庞蒂沿着克尔凯郭尔的脚步，克尔凯郭尔曾从所有投机性的调和中，分离出了时间性和永恒性以及有限和无限的矛盾。一种在存在上与怎是相关的思考，无法在与何是相关的思考中找到任何位置。对于梅洛庞蒂而言，在一种进行（faire）中的表达的事件是具身化的（PM 59&#x2F;41）。</p><p>在表达中，发生了一些事情，通过了一些东西，这些东西进入了表达，开端是交错的。整合不是一种思想，但是在过渡-合成的形式中，这种整合已经发生（faite），这种整合保持在这一过渡中同时并不将其推向另一位置。如果我们回到众所周知的“作为事情的事情”的区别，表达的事件就精确地意味着一些事情成为一些事情，而表达的事件是作为即将出现的意义被发现的。这一被表征为“奇迹”、“谜”和“神秘”的奠基性事件对于一些反理性主义的形式而言无所作为，而对于一种“超自由主义”而言，这一事件避免了将“有待完成”的原因的事实废弃。甚至像莱布尼兹一样的前理性主义者，也在说理性的奇迹，当胡塞尔使用“理性的奇迹”或纯粹的我思和纯粹意识时，他也接受了“奇迹的奇迹”这一口号。当梅洛-庞蒂谈及语言的奇迹时，这一奇迹仍旧如它曾令人惊讶的样子保留在事物的初次显现中。作为“第一个事实”和“最终的事实”，它不能派生自任何其他地方，既不是通过实证主义的解释将一种新的意义追溯至已经存在的意义，也不是通过一种理性主义的解释从而呼吁一种“内在于知识的首要形式”的绝对知识（PP447&#x2F;390）。尽管经验主义的解释与因果思维相关，其中意义最终变成了数据和事实序列的拼接，唯理智论的变体则终结于本体论的——逻辑的推论，也终结于以一种被遮蔽的形式已经在此之物的显现。未曾说出的终结就等于尚未说出的所言。如果我们将精神的内在生命假定为表达行为由此开始的领域，那么表达就被完全降低为一种表达式，这种表达式使得内在的印象显露在外。表达的事件将在这种外化的形式与内化的形式之间分裂。梅洛-庞蒂认为不是这样，他坚持一个原初的事实：“有一种表达”，这种表达仅仅作为我们能够说“有一种意义”（PP 342&#x2F;296）或者“有一种理性”（PP xv&#x2F;xix）。一种思想，作为表达的思想，经常与涉及到“所表达的奠基性的缄默”的自我保持距离（PP 449&#x2F;392）。这一“奠基性的缄默”再次使我们回忆起普鲁斯特，他在《过去的记忆》中要求“真正的书”不应当是白话和闲谈，而应该是黑暗和沉默的后代。来到光线中的事物并不站在光线之中，而是站在一个被阴影围绕的区域。</p><h3 id="表达和含混"><a href="#表达和含混" class="headerlink" title="表达和含混"></a>表达和含混</h3><p>我们仍然必须弄清楚在没有解决这一悖论时该怎样处理它，我们该如何将其引入我们的思想，并将其作为一种“积极”思想，并使得这种思想既不会导致一种新的实证主义，也不会导致一种现象学的实证主义。在此，我们发现自己正面临着含混，当梅洛-庞蒂在“好的”含混与“坏的”含混之间做出区分时，没有人比他更好地认识到这一含混。他的含混的哲学首先是一种关于“既不……也不”的否定哲学。活着的身体（Leib）既不是心灵也不是躯体（Köeper），既不是观念也不是实在，表达的事件既不能被缩减为经验的实在也不能被缩减为精神的形式。如果有人尝试着将这一否定哲学改写为关于“不仅……而且”的积极哲学，此处将仍然会有一种“坏的含混”，也就是说，是一种“殊相与共相的混合，一种内在和外在的混合”。</p><p>就像笛卡尔的灵魂和身体的交织（permixdio），这一混合物仍将遵循理性和自然等异质性原则；新的东西也将仅仅成为旧的东西或已经被给出的东西的成分。在这里，我们不能详尽地检查出这一责难或自责是否应当或者是否足够公正。无论如何，在早期梅洛-庞蒂处出现了一种明确的倾向，这种倾向旨在减少表达的谜，从而有利于经验的先在性，也有利于事件的被动性。原初经验的实体化，面临着朝“第一哲学”的传统形式敞开的风险，也为一种仿佛置身镜子的房间之中的循环论证所困扰。《知觉现象学》中的一些例子能够说明这一点。例如，人们可以在其中读到“感觉反馈给我的东西仅仅是我曾给予它的”或者“我们选择了我们的世界，并且世界也选择了我们”（PP 248&#x2F;214，518&#x2F;454，my emphsis）。</p><p>梅洛庞蒂在1952年法兰西学院的工作规划同样澄清了这一点，即他再次企图从确切无疑的困境中脱离出来。在这一关系中，是表达的现象本身向外开启了通道。对于梅洛-庞蒂而言，一个“好的含混”依赖于表达的现象，“那是，一种自发性，这一自发性完成了表面上看起来的不可能，将分离的因素带进我们的思维之中，并且将大批单子全部带到过去和未来、自然和文化的单一通道中”。表达本身在与一种传统现象的模式对抗。在共时性的视域和历时性的视域中，过渡均作为表达而发生；自然过渡到文化之中，过去过渡到未来之中，外来之物过渡到自身之中，反之亦然。在这一通道中，“能够将迄今为止缄默生存的世界带入言说之中的逻各斯”遇到了“知觉世界的逻各斯”。这种从一种逻各斯到另一逻各斯的过渡，换句话说，也就是梅洛-庞蒂在随后称之为，一种从“内部的逻各斯(λ<code>γος XνδιVθετος)”到“外部的逻各斯(λ</code>γος, πρ οnορ\χος)”的过渡(VI, 224&#x2F;170)，这一过渡发生在表达之中。从“转向”一词当下被使用的意义上来说，这一改变是不存在“转向”的标志，更准确地说，梅洛-庞蒂更加彻底地试图重复他自己的开端。</p><p>在这一全面的思考进程中，回到表达的现象的重要性，在梅洛-庞蒂自我批判的著作《可见的不可见的》中获得了更明显的强调。这一突出的批判聚焦于一个具有重要意义的主题，也就是说，沉默的我思，这一概念引导我们去思考的，不是语言如何可能，而是语言为什么不是不可能。“这里保留了从知觉的意义到语言的意义、从行为到主题化的通道问题” (VI 229&#x2F;176)。更准确地说，这一通道发生于表达之中。</p><h3 id="梅洛庞蒂操作化的表达概念"><a href="#梅洛庞蒂操作化的表达概念" class="headerlink" title="梅洛庞蒂操作化的表达概念"></a>梅洛庞蒂操作化的表达概念</h3><p>为了维持从分离到异质的合成或从崩溃到强力的联合的创造性表达的悖论，表达的事件必须与其自身相区分并从中区分出来。这一悖论来自于我们将之归于确定的表达运动的多种差异的作用。在这里，我们发现一系列操作化的概念，即在梅洛-庞蒂说出表达的表达性，以及因此间接说出现象的现象性的地方。</p><p>1.偏离（déviation, écart)。正如梅洛-庞蒂经常强调的，每一种创造性的表达都是间接地从某一侧面，而不是直接地从正面获得。所有的结构都根植于表达的区域，在表达之中，它们与其它结构的区别要么更大要么更小。它们从置于“合乎逻辑的形变”的形态的表达的确定的等级中偏离出来，成为梅洛-庞蒂对马尔罗和胡塞尔的形式主义的回应。这种偏离能够拥有更大或更小的范围。表达的事件在相对新和相对旧之间踌躇不定，这一踌躇取决于偏离是否置身于一种前给出或应当作适当调整或自我绽出的结构。完全的新或完全的旧只有在作为表征新与旧极不相同的决心的极限值时，才能够被纳入思考。事实上，确切说来转换整体的偏差是微妙并且难以为人察觉的，就像地基被冲蚀或石头碎裂开一样。它们只不过是微不足道地允许自己脱离已划定的类别，从而在自身之中开启一个新的世界。这就像在普鲁斯特身上发生的一样：普鲁斯特脚下的鹅卵石的感觉使得普鲁斯特的讲述者回忆起盖尔基特的街道并使得一个被遗忘的世界再次出现在他眼前。</p><p>2.翻译。经验自身的表达说明了翻译或解释的工作，这一观点也已经在普鲁斯特的文本中找到。这一“内部的文本”，经验，不是通过作者而被创造，而是通过他得到翻译。“作者的职责和任务就是翻译家的职责和任务”。在梅洛-庞蒂法兰西学院的一次讲座课程，即处理话语问题的课程中，当他表述时，他开门见山地谈到了普鲁斯特：“确实没有人像普鲁斯特一样，将一个恶性循环（circulus vitiosus），即言语的谜，带到了表达之中：言说和写作意味着翻译一种经验，这种经验通过一种本身称之为堡垒的语词经验从而构成一个文本” (RC 41&#x2F;94; cf. also PP 445&#x2F;380)。梅洛-庞蒂引用了《寻找》（Recherche）的段落，其中对经验本身的“内部的书”的阅读被理解为一种创造行为。这种创造性的翻译和创造性的阅读的矛盾之处在于这一事实，即阅读既不是简单地发现一个原初的文本，也不是简单地生产一个文本。一个表达了所有事情的表达不是一种创造性的表达，而一个没有东西需要表达的创造也不是一种创造性的表达。表达的事件经常在两个极端之间徘徊。就像从源语言向目标语言翻译而没能消除两者之间的鸿沟一样，表达将外在之物转换到自身之内，而没能超越不可置疑的异己性。一个完美的翻译，即能够使得源语言被遗忘的翻译，将不再是一种翻译。一座桥梁可能在这里被建起来，原因在于瓦特本杰明的语言概念即产生自翻译的精神。</p><p>3.事后(Nachträglichkeit, delayed effect)</p><p>4．表达（Excess）</p><h3 id="作为回应的表达"><a href="#作为回应的表达" class="headerlink" title="作为回应的表达"></a>作为回应的表达</h3><p>一个从自身中区分出来的表达的事件，从未拥有其全部的意义也不曾达到其全部的潜力；它从未完全处于其自身之中，直到它到达一处与自身完全陌生的位置。如果它不能将一些完全处于自身之外的事物引入自身，那么这一客观实在性就必定会侵入表达本身。对这样一种表达的事件负责的哲学必定有其“自身的异化”(EP 50&#x2F;30)；这一异化并非来自于我们之外，而是来自于我们自身之内。这不仅意味着我们的话语和行动为事实条件所限制，而且意味着它们均被笼罩于一种被动性和激情之下，我们不能根据我们曾经依赖的亚里士多德和笛卡尔来设想这一点，也不能作为对比来反对动力（energeia）或行动。这一点引出了最后一个问题，即其证明是最困难的。表达的事件是如何发生并止步于行动之中？什么是经验的关键，谁“本有的意义被其自身带至表达之中”？这个动名词——“带来”（die zu bringen ist）；（qu’il s’agit d’amener）；”“（that it is the issue to bring），即越过纯粹的表达行为的可能性并且引导梅洛庞蒂在一条新的路上同时思考表达的谜和事实的发生的短语究竟意味着什么。在《符号》的引言中我们读到：“有需要说出来的和还只是在约定物体的世界中的一种明显焦虑的东西”(S 27&#x2F;19, my emphasis)。这种焦虑，即一种从未在“已发生的真相”中遗漏的焦虑，究竟来自何处？</p><p>如果梅洛-庞蒂放弃了这一有些开放的问题的答案，这并不会使我们惊讶。“读出的真相”和“表达出的真相”并无不同，即意味着普鲁斯特与其作者形成对抗(Recherche, vol. 3, pp. 878, 882; Remembrance, vol. 3, pp. 912, 916)。</p><p>一种想要说的惯习提供了一个答案，即“将要和想要说”的惯习，这意味着，这种惯习追溯到了胡塞尔的意义意向并且深埋于一种想要说和想要表达的愿望之中。在那种情形下，在表达的悖论之下有一种“意向”（intention），这一意向跃出被给予的意义和有效的语言含义(PP 445&#x2F;389)，而这一“将表达”即为梅洛庞蒂称之为别处的东西(EP 88&#x2F;55)。</p><p>然而，在这一概念下，某种平衡已经被建立了起来，原因在于“想要说”（vouloir-dire）中的言说已经完全严肃地超越了纯粹意向(cf. S 112&#x2F;88–89)。一种意向使得自身实现为一种想要去言说，仍然取决于“什么语词想要去说”（what the words want to say）(PP x&#x2F;xv)。意义意向采取了一种间接的形式，“冲破”了意向，这种冲破就像水中的枝条，浸入一种异己的媒介之中。</p><p>活着的言说——身体（Leib）——在一种运转的活的语言的媒介中获得了实现并且取决于一种“物理”语言的表达意义，这种物理语言即身体（Körper），它最终引导我们到达一种逆转现象。总而言之，“什么事情想要去说” (PP x&#x2F;xv)成为被表达的东西。它在我开始之前已与我一同开始（it begins with me before I began）的事实，恰当地定义了我的活着的身体——身体（Leib）——的自发性，这一活着的身体导致了一种有偏见的剥夺和对主体言说（partial）的剥夺。这种想要说（vouloir-dire）延伸到某种前言之中，在这一前言中所有的事物和因素均参与其中。简单的“我说”并不会转变为一种“它说”或一种“语言说”，并且迄今为止它发现了自身的去中心化：“言说超出我们自身，并且迄今为止我们均在言说” (PP 459&#x2F;401)。我们需要做的就是将《符号》导论中的方法进行部分的调整，从而使得梅洛庞蒂更像海德格尔：“所言之物和所思之物好似‘相似’（comme），是由于我们并未拥有但拥有我们的言说与思考”。这一“相似“使得梅洛庞蒂避开了一种本有的弯折（Kehre）。</p><p>所有这些争论都建立在梅洛-庞蒂的文本之上，这些文本出现于40年代末、50年代初，从一种“身体”（leiblich）存在论的语言忧虑到一种“身体”（leiblich）结构的忧虑。新的忧虑在一种并未完全实现其自身可能性的创造性表达的要求中达到顶点，只是再次接受了一些确定的可能性并搁置和放弃了其余之物。这一表达的有选择性的模式表明其自身是一种“好战的表达”，这种“好战的表达”经常有一些暴力的时刻，原因在于，事实上，这些确定的可能性的实现并没有能完全为其辩护并拥有支持自身的理由(Cf. PM 183&#x2F;131, 195&#x2F;140, 197f.&#x2F;142)。表达的暴力与其自身的偶然性相反。这一看法说了很多，但并不是全部。可能性的增殖将带我们趋近福柯和德勒兹。如果说动力指的就是强力的游戏，那么涉及表达事件的动力问题就真正获得了解决，也就是说，它并不会真正得到解决，原因在于一种“同性恋实证主义”将切断所有更深入的问题。</p><p>但是，梅洛-庞蒂表达概念的另一方面，将变得更为重要，并即刻凸显出来。表达拥有的形式不仅仅是创造性的，而且是一种反应激烈的表达。具体而言，在提到表达的悖论的本体论的现象学诠释中，我们发现了如下的简明方法：“在愿望的耐心而缄默的分娩中，发生了表达的悖论” (VI 189&#x2F; 144)。愿望（Désir）不是一种能力（volonté），在愿望之下没有能够成为其源出发生的主体。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;在愿望的耐心而缄默的分娩中，发生了表达的悖论&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="法国哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="瓦登费尔茨" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E7%93%A6%E7%99%BB%E8%B4%B9%E5%B0%94%E8%8C%A8/"/>
    
    
    <category term="瓦登费尔茨" scheme="https://pedantries.com/tags/%E7%93%A6%E7%99%BB%E8%B4%B9%E5%B0%94%E8%8C%A8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读书会：《存在与时间》（第十七节）</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/24866.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/24866.html</id>
    <published>2022-10-30T03:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-10-30T12:21:42.121Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><p><strong><center>《存在与时间》<br>——第十七节解读</center></strong></p><hr><p>第三章  世界之为世界<br>第十六节  在世存在者身上呈报出来的周围世界的合世界性</p><p>第十七节  指引与标志<br>上述方式的标志让上手事物来照面；更确切地说，它让上手事物的某种联络成为可通达的，其方式是：操劳交往取得了并确保了一种方向（93）。这一方向的确定在于寻视概观“获得了周围世界之内的一种定向”（92）标志不是一种同另一物具有显示关系的物。（93）它是一种用具，这种用具把某种用具整体明确地收入寻视，从而上手事物的合世界性便随之呈报出来了。（93）海德格尔从症候和预警两种类型的标志展开论述。在症候与预警中，预警指的还未发生“正在到来的〔kommt〕东西”“显现出来”，但这个显现的意义并非某种将要现成的〔vorkommt〕东西添加到〔hinzukommt〕已经现成的东西之上。（93）在此，“正在到来的的东西”不能被理解为一种“被给予的东西”，被给予的德文含义意味着某物已经在此或某物已现成存在。“正在到来的东西”是那样一种东西：我们使自己对它有所准备〔sich gefasst machen)，或者，我们原来在从事着〔befassen〕别的事情而对它“不曾有所准备”。（93）借助遗迹，遗迹意味着已经发生的事情寻视便可通达已曾发生过的事情。（93）提示可以理解为标志则显示出人们当时“何所在”。（93）标志作为用具而非单纯的物在场首先总是显示着人们生活的“何所在”、操劳持留的“何所寓”以及这些东西都又有何种因缘（94）。标志展示了人与世界、人与物、人与人的关联，这一关联即海德格尔强调的意义。</p><p>在“设置标志”的活动中，标志特有的用具性质就变得格外清楚了。这种活动是在寻视上的先行视见之中并以这种先行视见为出发点来进行的。这种先行视见意味着预先看到还未出场的东西，例如在看到路牌的时候，总会预先看到路牌指向的那条路。这种先行视见需要一种上手的可能性，即能够让当下的周围世界随时通过某种上手事物即作为上手的用具向寻视呈报出来。但是，世内上手事物的存在具有前面曾描写过的那种守身自在、裹足不前的性质。问题就在于如何使上手之物具有朝向未来的向度？上手之物如何与未来相连？事物如何展现出未来的可能？因此，在周围世界中的寻视交往就需要一种上手的用具，这种用具的性质就在于能够承担起让上手事物变得触目即让人有所注意的“工作”。所以，人在制作这种用具（标志）的时候必须先考虑到它是否触目。虽然标志是触目的，但人们仍不是让它们随随便便现成存在，它们是为了便于通达人如何把握和理解而以确定的方式“配置”起来的（94）。</p><p>制作标志的第二种方式，即取作标志。设置标志并不见得要制作出一种根本还没上手的东西。标志还可以靠把一种已经上手的东西取作标志而产生出来。在这种样式中，设置标志的活动公开出一种更加源始的意义。显示不仅使寻视在制定方向之际可以利用某种上手的用具整体以及一般周围世界；设置标志的活动甚至还能起到最初的揭示作用。取为标志的东西唯通过它的上手状态才能成为可通达的。例如，农耕时节，人们把南风当作雨的标志，南风对于雨来说具有标志效能，而这种“效能”或“附着”于南风这种存在者上的“价值”，并不是某种附加物，附加到一种已经自在地现成在手的东西上面，附加到具有某种确定的地理方向的运动气流上。在气象学上，南风大概可以作为这样一种只不过摆到那里的东西；但南风却绝不是首先作为仅只现成的东西存在，而后才偶尔承担起预兆的功能。毋宁说，恰恰是农耕的寻视以有所计较的方式才刚揭示出南风的存在（94）。在此，海德格尔涉及到他与传统哲学的差异：在传统哲学看来，在讨论意义之初，已经预设了一个承担意义的载体；在海德格尔看来，关系&#x2F;意义&#x2F;关联才是本源性的，重要的是南风所揭示的意义，而非南风这样的个体。因此，此在与存在都不是物或个体，而是关系和意义，存在不是存在物意义上的。在此，不存在一个自在之物的问题。</p><p>不过，人们会反对说：被取作标志的东西却先已就其本身成为可通达的了，它在设置标志之前就得到把握了（94）。海德格尔在此讨论的是：那些未被领会为标志的东西是什么？在他看来，是用具，而非物。诚然，人们必定发现它确己经以某种方式摆在那里。问题只在于：在这种先行照面之际，存在者是如何得到揭示的？它是作为摆在那里的纯粹的物得到揭示还是恰恰相反，作为未经领会的用具——即作为上手的东西得到揭示？先前，人们面对这种上手事物还一直不知道“拿它怎么办”，因而对寻视来说，它先前还一直隐绰未彰没有显现为对象。在这里，上手事物的用具性质还不曾通过寻视得到揭示，但即使在这里，仍不可以把这种未经揭示的用具性质阐释为单纯物性不能把用具理解为物：不是先有一个物，再去用；而是之所以为物，在于用，仿佛对于那种把握仅仅现成事物的活动来说，这种单纯物性是先行给定的（95）。</p><p>标志在日常交往中上到手头。人们可以为各种目的、以各种方式使标志触目。标志的这种上手存在和它的触目性质不仅证明了切近上手的东西本来是不触目的，而且，标志本来就是从不触目处获取其触目的。这种不触目是日常生活中“不言而喻地”上到手头的用具整体所具有的。上面所说的，可以由人所周知的“手帕饰纽”这种标记为例加以说明。这个标记所要显示的东西，向来就是日常生活的寻视所要操劳的东西。这种标志可以显示很多事情，可以显示最不相同的种种事情。但这种标志可以显示的东西越广，对它的理解和使用便越窄越无用。标志之为标志大多只对“设置者”是上手的。不仅如此，就连设置者本人也可能无法通达那个标志，结果就得设立第二个标志，以便使第一个标志能够为寻视所用。这样一来，不能用作标志的饰纽不仅失去它的标志性质，而且还获得了某种切近邻近上手的东西的骚扰窘迫让某人及其不安、挤压性质（95）。例如，博物馆中有某个标志，但我们无法理解它到底指的是什么，就需要重新设置另一个标志来指这个标志。这个时候，我们就受到第一个标志所指的那个东西的压迫。</p><p>人们也许曾试图用原始此在大量使用“标志”（偶像与魔法之类）来说明标志在日常操劳活动中对领会世界本身所起的优越作用。诚然，在标志的这类使用中，其所固有的标志设置活动不是为理论目的也不是以理论思辩的方式进行的。这种标志使用还完全停留在“直接的”在世之内。然而更进一步的审查将会弄清楚：循标志线索来解释偶像与魔法根本不足以把握在原始世界中照面的存在者的“上手存在”的方式（95）。从标志现象着眼，可以提供下列阐释：对原始人来说，标志和所指的东西是共生的。例如，在原始的乌龟崇拜中，崇拜的并不是乌龟代表的神，而就是乌龟本身。标志与所指的东西没有被区分。标志不仅在替代的意义上能够代表所指的东西。而且标志本身其实始终就是所指的东西。标志和所指的东西值得注意的共生倒不在于标志物业已经历了某种“客观化”，不在于它被经验为单纯的物，不在于它同所指的东西一道被错置到在手东西的同一存在领域里面。这种“共生”并不是先前孤立的诸东西达到了同一，而是说标志还不曾摆脱所标志的东西。标志未被看作用具。这样的使用还完全融化在向着所指者的存在里面，乃至标志之为标志还根本不曾能够从中解脱出来。共生并非由于开始出现了客观化，而是由于完全缺乏这样一种客观化。但这又等于说：标志根本没有作为一种用具得到揭示；归根到底，世内“上到手头的东西”根本不具有用具的存在方式。也许连这条存在论线索（上手状态与用具）对于源始世界的阐释也根本无济于事；物性存在论当然更不值一提了。但若存在之领会确实对源始此在与源始世界具有组建作用，那么就更紧迫地需要把世界之为世界的“形式上的”观念清理出来，或者说把这样一种现象的观念清理出来——这种现象固然可以发生种种形变，乃至在给定的现象联络中某种东西尚不是如此这般或不再是如此这般，但所有存在论命题却仍然能够从它所不是的东西那里获得一种积极的现象意义（96）。</p><p>上面对于标志的阐释只是为了标画出指引而提供现象上的支点而已。标志与指引的关系有三重：1.显示是效用之“何所用”的可能的具体化，从而其根基在于一般用具结构，在于“为了作”（指引）。2.标志是上手事物的一种用具特性，从而其显示属于用具整体，属于指引联络。3.标志不仅同其它用具一道上到手头，而且在它的上手状态中，周围世界明确地对寻视成为可通达的。标志具有优越性标志是一种存在者层次上的上手事物，它既是这样一种确定的用具，同时又具有指点出上手状态、指引整体性与世界之为世界的存在论结构的功能（96）。这是不断深化的三重关系，从指引作为用具，到揭示指引网络的指引功能，再到通达周围世界，不断深入。关于第三重关系，例如语言，标志与语言一同上到手头，在未理解语言之前，就无法通达语言指引的世界。这种上手事物在寻视操劳所及的周围世界之内的优越之处就植根于其中。既然指引在存在论上应是标志的基础，那么指引本身就不可被理解为标志。指引是标志的功能，是指引状态和指引功能。指引不是某种上手事物在存在者层次上的规定性，它倒是在上手事物那里组建起上手状态本身。那么，指引在何种意义上是上手事物在存在论上的“前提”？作为这种存在论基础，它又在何种程度上是一般世界之为世界的组建环节（97）？</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;span id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/span&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;《存在与时间》&lt;br&gt;——第十七节解读&lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;第三章  世界之为世界&lt;br&gt;第十六节  在世存在者身上呈报出来的周围世界的合世界性&lt;/p&gt;</summary>
      
    
    
    
    <category term="读书会" scheme="https://pedantries.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BC%9A/"/>
    
    <category term="存在与时间" scheme="https://pedantries.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BC%9A/%E5%AD%98%E5%9C%A8%E4%B8%8E%E6%97%B6%E9%97%B4/"/>
    
    
    <category term="存在与时间" scheme="https://pedantries.com/tags/%E5%AD%98%E5%9C%A8%E4%B8%8E%E6%97%B6%E9%97%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读书会：《笛卡尔式的沉思》（I）</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/24666.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/24666.html</id>
    <published>2022-10-30T03:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-10-30T12:21:04.705Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><p><strong><center>《笛卡尔式的沉思》<br>——第一沉思解读</center></strong></p><hr><p>第1节  作为哲学反省典范的笛卡尔沉思</p><p>“几乎可以允许人们将现象学称为一种新笛卡尔主义”（1）它是对笛卡尔动机的彻底展开。在胡塞尔看来，笛卡尔旨在“把哲学完全改造为一门出自绝对奠基的科学”（4），具体科学因缺乏“出自绝对洞见……的那种完全的和最终的奠基的真确性”（4）而需要重建。笛卡尔肇始的这一重建就导致了“朝向主体性”的转向。这种转向意味着：1.哲学家应当追求“他能够从自己的绝对洞见中为之负责的知识”（5），即“选择了绝对的知识贫乏状态作为开端”（5）；2.转向意味着向“哲学化的自我、向纯粹思维活动的自我的回溯”，从而获得一种“绝对明见的持存物”（6）</p><h4 id="第2节-哲学上彻底开始的必要性"><a href="#第2节-哲学上彻底开始的必要性" class="headerlink" title="第2节  哲学上彻底开始的必要性"></a>第2节  哲学上彻底开始的必要性</h4><p>笛卡尔的价值在于“回溯到纯粹的我思”（7），从而重新开始了哲学，“从素朴的客观主义转向了先验的主体主义”（7）。当代哲学能否重新具备“自我负责的彻底主义精神”？就在于我们能否如同笛卡尔一样彻底地重新开始。</p><p>第一沉思  通向先验自我的道路</p><h4 id="第3节-笛卡尔式的颠覆和为科学提供绝对奠基的引导性目的观念"><a href="#第3节-笛卡尔式的颠覆和为科学提供绝对奠基的引导性目的观念" class="headerlink" title="第3节  笛卡尔式的颠覆和为科学提供绝对奠基的引导性目的观念"></a>第3节  笛卡尔式的颠覆和为科学提供绝对奠基的引导性目的观念</h4><p>因此，我们要将“对我们有效的信念……暂时都放在一边”（10），而唯有“普遍科学的观念”（11）能够引导我们沉思。在此所谓的“放在一边”是指“它的确不再对我们有效”（11）。胡塞尔认为笛卡尔有一个致命的偏见，即“关于几何学或数学化的自然科学的科学理想”（11），而笛卡尔并未对这一理想加以考察。胡塞尔认为，既然我们决心从头开始，就不应当在重新创造出自己的科学理想时，假定任何形式的科学理想（即使是几何学或科学的演绎基础）。进一步而言，只有“为科学提供绝对奠基”（12）这一目标才能真正引导沉思的继续，同时“我们暂时就连这个目标的可能性也不能做出预断”（12）。但是，我们可以暂且假定信赖一个“普遍的科学观念”（12），然后设想“它必须怎样实现出来”（12），这是我们开始沉思之前必须假定的事实。在此，胡塞尔为何要假定这样一个“普遍的科学观念”？在胡塞尔看来，这是事实所给予我们的。</p><h4 id="第4节-通过投身于作为意向对象之现象的科学来揭示科学的目的意义"><a href="#第4节-通过投身于作为意向对象之现象的科学来揭示科学的目的意义" class="headerlink" title="第4节  通过投身于作为意向对象之现象的科学来揭示科学的目的意义"></a>第4节  通过投身于作为意向对象之现象的科学来揭示科学的目的意义</h4><p>在胡塞尔看来“作为文化事实性的科学和在真实的、真正的意义上的科学并不是一回事”（13），前者无法在单纯的事实性中证明自身的实现，还包含有另外一种要求，而“真正科学的观念”（13）就包含在这种要求中。</p><p>首先，胡塞尔区分了直接判断和间接判断：1.“间接判断的判断信念都要以其他判断的一些判断信念为‘前提’”（13），即“存在着与其他判断的一种意义相关性”（14）；2.直接判断则无须以其他判断的一些信念为“前提”。</p><p>其次，胡塞尔区分了判断行动和判断本身：1.判断行动指对“提供奠基的活动”（14）的澄清；2.判断本身则指在这一澄清活动中显示出“正确性、真实性或不正确性、谬误性”的事实性本身。</p><p>这两种区分并非毫无关联，判断的真实、不真实的显示“在间接判断中本身也是一种间接的显示”（14），而在直接判断中则是直接的显示。同时，在间接判断中的间接的显示“依赖于在判断意义中所包含着的直接判断的显示”（14）。因此，何谓知识？在胡塞尔看来，直接判断提供了一个奠基，使得任何间接判断的真理性都可以诉诸这个直接判断作为奠基的真理性，从而“这个真理便成为了一种保存下来的获得物或占有物，而作为这种获得物或占有物就被称之为一种知识”（14）。</p><p>因此，按照这一方式，要想得到真正的奠基，就必须诉诸“明见性”（14）这一观念，“明见性”就意味着“判断与判断事态（事情或事态）‘本身相一致’”（15）在此，胡塞尔再次对“判断活动”和“判断”本身做了区分：1.“判断活动乃是一种意谓活动（meinen）”（15），并且只是一种“以为某物是这个那个的臆指活动（Vermeinen）”（15）；2.“判断（即被判断者）仅仅是被以为的事情或被认为的事态”（15），或“是事情的意谓、事态的意谓”（15）。在此：1.“判断活动”相关于一个“判断”或“被判断者”，它仅表现为行动，不涉及真或假；“判断”则作为“意谓”，有其“真”或“假”，即涉及前文所述的“正确性、真实性或不正确性、谬误性”。因此，要达到绝对的奠基，仅有以上这样一种“判断活动”是不够的，还需要一种“卓越的判断性的意谓活动（即通过判断确信这个那个”（15），该意谓活动即“明见性”（15）。</p><p>“明见性”作为判断活动与前述判断活动的区别在于：1.于“明见性”而言，事情与事态“作为‘事情本身’或‘事态’在场”（15），使得判断者的判断直接指向“事态本身”（15）；2.于“前述判断活动”而言，事情与事态“只是远离事情的意谓活动方式”（15）。事情与事态从作为“远离事情的意谓活动方式”转变为“事情本身和事态本身”，就意味着作为“单纯臆指性的判断活动”转化为“相应的明见性”（15），正是这一转换使得“判断活动”真正朝向了“事情本身”或“事态本身”。</p><p>因此，判断活动就其自身而言仅具有“单纯意谓的特征”（15），而从判断活动到明见性的这一转化则为这一意谓活动增添了对“意谓之正确性”（15）的意识。<br>不理解的地方：“这种转化本身具有充实单纯意谓的特征，具有对一致性相合（Deckung）加以综合的特征，相合就是对那种先前远离事情的意谓之正确性的明见的意识（Innesein）”。</p><p>因此，关键不在于下判断，而在于“为他的判断提供奠基”（15），这个奠基必须在任何时候都是可以重复回溯从而到达的，并且是“最终的根据”（15），这一奠基为我们的所有判断活动及判断提供最终的辩护。<br>最后，胡塞尔认为应当重视一个区分：“判断和明见性”与“前述谓的判断和前述谓的明见性”之间的区分。前者（述谓的判断）“的明见性”（16）包括了“前述谓的明见性”（16）。判断要实现出来则需借助于“表达”，并且“判断”和由判断指明的真理一定是“可表达的”（16）。但表达因其自身的特性，并不必然地传达出“判断”的真确性。</p><h4 id="第5节-明见性和真正科学的观念"><a href="#第5节-明见性和真正科学的观念" class="headerlink" title="第5节  明见性和真正科学的观念"></a>第5节  明见性和真正科学的观念</h4><p>因此，在胡塞尔看来，笛卡尔所要求的科学就是“出自绝对奠基和合理证明的普遍科学”（16），而关于这一科学的观念则是引导我们达到最终奠基的一种观念。胡塞尔再次聚焦于明见性，“明见性乃是关于存在者和如此存在者的一种经验”，“一种对某物本身的精神性的观看”（17）。因此，从根本上来说“明见性”乃是一种“观看”，区别于以往的观看：1.它是一种精神性的观看；2.它是一种对“某物本身”的观看；3.它是一种经验。同时：1.不仅有肯定的明见性（明见性与经验所表明的东西相合），还有否定的明见性（明见性与经验所表明的东西相冲突，会导致谬误）；2.不仅有“完备的”明见性（其意向相关性为“纯粹的和真正的真理”（17）），还有“不完备的”明见性。就科学而言，它不能满足于遵循一个“一再地改变它的真理”（17），而要诉诸于“绝对的或在科学上是真确的真理的观念”（17），并“无限地逼近这个观念的无限视域（Horizont）之中”（17）。</p><p>在此，胡塞尔再次提及“无须……对……其可能性或被认为是不言而喻的科学理想做出预断”（18），不仅几何学是无效的，逻辑学也是无效的，我们要拒绝任何“不言而喻性”（18），同时对任何可能性都一无所知。因此，有“一条方法上的第一原则”（18），即“我还不能让任何一种判断生效”（18）。</p><p>同时，为了避免“表达”（呈现为普通语言的“流变性和多义性”（19））带给每一次“明见性”的歧义，就需要为每一种“含义”提供新的奠基，从而“使诸洞见在这些含义中固定下来”（19）。为了保证我们的沉思在实践上是可行的，我们必须接受“作为先行于其他一切可设想的明见性”（20）的明见性，它为我们的沉思提供了一种绝对的可靠性。</p><h4 id="第6节-对明见性的区分。哲学对一种确然的和自身最初的明见性的要求"><a href="#第6节-对明见性的区分。哲学对一种确然的和自身最初的明见性的要求" class="headerlink" title="第6节  对明见性的区分。哲学对一种确然的和自身最初的明见性的要求"></a>第6节  对明见性的区分。哲学对一种确然的和自身最初的明见性的要求</h4><p>但是，“绝对的可靠性”（20）或“绝对的不可怀疑性”（20）究竟指的是什么？在他看来，这种“可靠性”或“不可怀疑性”要求一种“明见性的完备性”（20）。在此，有一个区分：1.完备性指的是完全性、全面性、绝对的清晰性，在事情或事态的自身被给予性中的清晰性，意味着经验与那些未得到证实的前意谓和共意谓的成分的彻底分离；2.不完备性指的是“不完全性、片面性、相对的不清晰性，以及在事情或事态的自身被给予性中的模糊性，因而意味着经验与那些未得到证实的前意谓（vormeinungen）和共意谓（mitmeinungen）的成分还纠缠在一起”（20）。因此，完备性就是“作为对那些一致性经验的综合进程而实现出来的”（20-21），其相应的观念就是“相合的明见性”的观念（21）。</p><p>胡塞尔认为，“任何明见性都是对一个存在者或如此存在者以‘它自身’这一样式在其存在的完全的、因而排除了任何怀疑的确定性中的自身把握”（21），尽管这种把握可能是“虚假的”，即“感觉经验”可能为我们提供“假象”。而“明见性的不同性质的完备性……具有确然性的品格”（21），这种品格包含一种“批判性反思”（22），即“批判性反思的明见性”（22），它“事先就把任何可想象的怀疑作为无对象的而排除在外”（22）。</p><p>因此。笛卡尔所坚持的“绝对的不可怀疑性”（22）这一原则也是我们需遵循的。对于我们而言，“这些明见性”是否能够作为确然无疑的起点？我们无法肯定这些明见性“相合或不相合”，但“这些明见性”必定具有“某种可认识的确然内容”（22）。</p><h4 id="第7节-对世界的此在并非确然的明见性；将它引入到笛卡尔式的颠覆中"><a href="#第7节-对世界的此在并非确然的明见性；将它引入到笛卡尔式的颠覆中" class="headerlink" title="第7节  对世界的此在并非确然的明见性；将它引入到笛卡尔式的颠覆中"></a>第7节  对世界的此在并非确然的明见性；将它引入到笛卡尔式的颠覆中</h4><p>在胡塞尔看来，“世界的实存（Existenz）”（23）作为一种“自身最初的明见性”（23）直接呈现出来，这种明见性“先于那已转向世界的生活的一切明见性”（23），即先于“一切世界科学……的一切明见性”（23）。问题在于：1.这种“先于”何以可能？（胡塞尔未讨论）；2.明见性“在何种范围内能够要求具有确然的特征”（23）；3.“先于”并不意味着这种明见性拥有“对最初的明见性的优先权”（23）。因此，仍不能将“世界总是在这种普遍的感性经验的明见性中被预先给予我们”（23）这样一种观念“当作一种确然的明见性”（23）。但是胡塞尔强调“世界经验的明见性只有在把为科学提供彻底奠基当作面对时，才需要对它的有效性和作用范围做一番批判”（24）。因此，我们不能把对“经验世界的基础的素朴有效性”（24）的明见性当作“直接的、确然的”（24），这仍使我们陷入先入之见。在此，我们要使“以自然的经验明见性为根据的世界存在”（24）不再是不言而喻的。</p><p>胡塞尔在此“对世界经验的批判”不仅不会使我们丧失起点，反而彻底表明“世界最终根本就不是绝对原初的判断基础”（24）。</p><h4 id="第8节-作为先验主体性的“我思”"><a href="#第8节-作为先验主体性的“我思”" class="headerlink" title="第8节  作为先验主体性的“我思”"></a>第8节  作为先验主体性的“我思”</h4><p>在此基础上，如果我们随着笛卡尔进行转向就会被引向“先验的主体性”（25）即“作为确然确定的和最终的判断基础的我思（ego cogito）”（25）。因此，从现在起“不仅躯体的自然界，而且整个具体的周围生活世界，对于我来说都不是存在着的，而只是存在现象（Seinsphänomen）”（25-26）。此处，“存在着”指一种“单纯的存在要求”（25）。这种“存在现象”并不是虚无：1.它是“使这样一种批判性的决断随时都成为可能的东西”（26），它可以使“作为真实的存在……而具有意义和有效性的东西成为可能”；2.胡塞尔所做的仅是中止了对感性经验的信仰，使得经验世界不再有效，与此同时这个中止行为（Mich-Enthalten）连同“整个经验生活之流”（26）一同存在着；3.于我而言，经验世界“是一直此在着的”（26），它“按照某个当下的场境并通过感知而在最本源的原始性中被意识为它本身”（26）。因此，当我作为哲学上的反思者时，我只是“不再贯彻对世界经验的自然而然的存在信仰”（26）或“不再保持这种信仰的有效性”（26），但这种信仰本身还在那里，如同世界本身也还在那里，它们并没有从“自我的经验领域中消失”（26）。</p><p>胡塞尔想要强调的是：1.作为哲思的自我，只是“在关系到被直观的东西时作出了中止”；2.作为被意谓之物，“仍然整个地、完全地保留着”（26），“只不过在效果变样中是‘单纯现象’而已”（26）。</p><p>因此，这样一种做法，即“使一切对预先被给予的客观世界所作的执态，因而首先使存在的执态（包括存在、假象、可能的存在、臆测的存在、或然的存在等等）普遍地失效（“中止”、“使其失去作用”）……这种“现象学的悬搁”（Phänomenologische）或对客观世界“加括号””（28）这样一种做法，并没有“使我们面对某种虚无”（28）。不仅如此，正是这样一种悬搁，才使得“现象学的现象大全”（28）能够被给予我们。同时，我们也就将这个哲思的自我，把握为“自我”，“这个自我又带有独特的纯粹意识生活，在其中，并且通过它，整个世界都为我而存在”（28）。而“世界”就是“在这样一种我思中有意识地存在着的并对我有效的世界”（28），唯一存在的就是“在我自身中并从我自己那里获得其意义和有效性的世界”（28）。</p><p>因此.这样一种彻底的“中止”，使得我“获得了我自己”（29），即“作为伴随着我的思维活动的纯粹之流的纯粹自我”（29）。</p><p>从而，能够作为唯一的起点的（先于这个世界的）就是“纯粹的自我思维活动的存在”（29），“存在的自然存在……始终是以存在的先验基础为前提的”（29）。而这一先验悬搁的现象学基本方法，“就称之为先验现象学的还原”（29）。</p><h4 id="第9节-“我在”的确然明见性范围"><a href="#第9节-“我在”的确然明见性范围" class="headerlink" title="第9节  “我在”的确然明见性范围"></a>第9节  “我在”的确然明见性范围</h4><p>需要追问“这种还原是否有可能使先验主体的存在具有一种确然的明见性？”（29）这取决于我们能够做出“确然判断”（29），这又取决于“先验的自身经验”（29）是否是确然的。在笛卡尔看来“我在（ego sum）或思维者存在（sum cogitans）必须被表示为是确然的”（29），从而才能成为最初唯一的立足点。任何对这一立足点的“怀疑”都反而肯定了这一点：“‘我在怀疑’本身就已经是以‘我在’（Ich bin）为前提了”（29-30）。因此，“自我”通过“先验的还原”获得了无可怀疑的“被给予性”（30）或“确然性”（30）。</p><p>问题在于，这一先验主体是否“隐含”除“我思”之外的另外一些东西？例如，记忆，因为“这个主体性……只有通过回忆……才可以理解过去”（30）。在此，回忆并不具有“一种确然的明见性”。</p><p>需要注意这样一个说明：“一个明见性的相合性和它的确然性并不一定是携手并进的”（30）。在先验的自身经验中，“自我本源地理解了它自身”（30），但这种理解被局限于一个特定的视域，即当下。因为“先验的自身经验”（30）显示出来的只是“活生生的自身当下”（30），之外的部分“只是一个不确定的普遍的、假定的视域”（30），这一视域并未被“先验的自身经验”经验到，但“先验的自身经验”对此有所“意谓”（31）。这个未被经验到的视域就包括“模糊不清的自身的过去”（31）以及“从属于自我的先验能力和每一种习性的特点”（31）。</p><p>就当下这一视域而言，“对先验的自身经验的内在感知”不同于“对一物的自身经验的外在感知”，后者不具有确然性。对于经验者来说，由外在感知涉及的某物，是“自身在此站着的东西”（31），它开启了一个“开放的、无限的、不确定的普遍的视域”（31），这个是关于“本来自身并未被感知到的东西的视域”（31）。<br>由此，胡塞尔建立起了“先验经验的确然确定性”（31）与“我的先验的‘我在’”（31）之间的联系。这种联系之所以能建立就在于“先验经验的确然确定性”（31）“是在附着于先验‘我在’之上的一个开放视域的不确定的普遍性之中涉及到的”（31）。</p><p>因此，尽管“自身最初的认识基础的现实存在（Wirklichsein）……拥有‘我在’的活生生的明见性”（31），但并不能那“对其存在作出更进一步规定”（31），它本身“只是被假定了的”（31）。<br>因此，即便可以将“先验的自我”当作起点，但无法否认的是，“先验自我”对自身的规定随时可能导致一种错觉。在此意义上，胡塞尔才说“在考虑先验自我的同时，我们通常都处于一个危险之地”（31）。</p><h4 id="第10节-补充说明：笛卡尔先验转向的失误"><a href="#第10节-补充说明：笛卡尔先验转向的失误" class="headerlink" title="第10节  补充说明：笛卡尔先验转向的失误"></a>第10节  补充说明：笛卡尔先验转向的失误</h4><p>在胡塞尔看来，吉尔森（Gilson）和科瓦雷（Koyre）的研究证明了笛卡尔沉思中混杂着：1.带有偏见的经院哲学；2.对“数学化的自然科学”（32）的偏爱。笛卡尔的失误就在于，误以为“类似于数学化的自然科学”的“几何秩序（ordine geometrico）”（32）是不言而喻的“公理”，并以此公理拯救世界。这一失误使得笛卡尔跳过了我们最应当做的事情，即“按照自我天生具有的那些原则去推演出其余的世界”（32）。</p><p>因此，笛卡尔最致命的失误就在于“使自我成为了一个思维实体（substantia cogitans）”（33），即一个“被分离出来的人的思维或心灵（mens sive animus）”（33）成为了开端。笛卡尔也因此成为了先验实在论的肇始者，从而错失了“先验主体性”（33）的真正意义。</p><p>为了避免这种失误，就应当彻底遵循“纯粹直观的或明见性的原则”，“只承认我们在通过悬搁向我们开启的我思领域中现实地并且首先是完全直接地给予出来的东西”（33）。</p><h4 id="第11节-心理学的自我和先验的自我。世界的超越性"><a href="#第11节-心理学的自我和先验的自我。世界的超越性" class="headerlink" title="第11节  心理学的自我和先验的自我。世界的超越性"></a>第11节  心理学的自我和先验的自我。世界的超越性</h4><p>不可否认的是，这样一种悬搁而保留下来的“自我及其自我生活”（34）并不是世界的一部分。当我们以“自然的方式”统觉时，就会承认“我在，故我思（ich bin，ego cogito）”，即我“不再是自发地领会到的心灵（seele）本身”（34）——心理学的自我。但是，现象学的悬搁“禁止客观世界的这种存在效果”（34），它彻底中止了对存在效果的任何形式的判断。唯一以相合并且确然的自明性呈现的是“正在沉思着的、处于并停留于悬搁中的、因而只能把自己设定为一切客观效果和效果根据”（34）的自我。</p><p>这样一种悬搁，将“自然的人的自我和我的心灵生活”还原代“我的先验现象学的自我”（35），即“先验现象学的自身经验领域”（34）。而“这个客观的世界……伴随着它的一起客体而存在着的客观世界”（35）必须从“只有借助先验现象学的悬搁才会呈现出来的自我的这个我”（35）中才获得其“全部意义及其存在效果”（35）。</p><p>也只有在这一沉思中，我们才获得了“先验的”（Transzendental）和“超越的”（Transzendent）概念：</p><p>1.现实之物包含一种“超越性”，即“它们不是在作为自我的真实部分的、作为诸感觉材料或行为的复合体的我的意识生活中实际存在的”（35），不是“我的自我的一个部分”（35）；</p><p>2.现世之物只有从我的经验中才获得“对它的规定的全部意义及其存在效果”（35），而“在自身中把世界作为有效意义而承担起来并必然把自己这方面预设为这种有效意义的前提的自我本身”（35-36）就意味着先验的，与此相关的哲学问题即“先验哲学”（36）的问题。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;span id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/span&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;《笛卡尔式的沉思》&lt;br&gt;——第一沉思解读&lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;第1节  作为哲学反省典范的笛卡尔沉思&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“几乎可以允许人们将现象学称为一种</summary>
      
    
    
    
    <category term="读书会" scheme="https://pedantries.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BC%9A/"/>
    
    <category term="笛卡尔式的沉思" scheme="https://pedantries.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BC%9A/%E7%AC%9B%E5%8D%A1%E5%B0%94%E5%BC%8F%E7%9A%84%E6%B2%89%E6%80%9D/"/>
    
    
    <category term="笛卡尔式的沉思" scheme="https://pedantries.com/tags/%E7%AC%9B%E5%8D%A1%E5%B0%94%E5%BC%8F%E7%9A%84%E6%B2%89%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Girenok：《独异性哲学导论》（序言）</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/39980.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/39980.html</id>
    <published>2022-10-28T12:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-10-30T10:42:49.274Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>哲学成了关于“什么是存在者”的问题</strong><br><br/></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《独异性哲学导论》序言</center></strong></p><p><strong><center>F. I. Girenok </center></strong></p><p><strong><center>Lomonosov Moscow State University</center></strong><br><strong><center>一个w 译</center></strong></p><hr><p>授权信息：本文转载自w的微信公众号，已获授权，原文链接：<a href="%E3%80%90%E8%AF%95%E8%AF%91%E3%80%91F.%20I.%20Girenok%20%E3%80%8A%E7%8B%AC%E5%BC%82%E6%80%A7%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%AF%BC%E8%AE%BA%E3%80%8B-%E5%BA%8F%E8%A8%80">【试译】F. I. Girenok 《独异性哲学导论》-序言</a></p><hr><p>本书基于我2019年秋季学期对国立大学哲学系硕士生教授的讲座课程而作。在这一课程中，我将说明自己对于“人本身是什么”这一问题进行研究的结果。为了回答这一问题，我需要回答其他一些问题，例如：什么是哲学？什么是存在？什么是意识？最终我得出了结论：人是独异性的事件——无法在自身的实存之后留下任何踪迹的事件。而人本身是幻想着、产生着幻觉的生物1。</p><p>注1: <u>«существо грезщее, галлюцинирующее»作者常用的Галлюцинация一词即英文中的hallucination.</u></p><p>在我看来，人的生命中的决定性事件是发生在旧石器时代晚期的幻觉的爆发2，这使得人不得不以双重的逻辑存在着：外部的和内部的生命。这一实存结束于基于数的世界上内部和外部的重合3。</p><p>注2: <u>«взрыв галлюцинаци»作者曾在其他地方多次提到，这一事件的标志即壁画艺术的诞生。</u></p><p>注3: <u>«Завершается это существование при совпадание внешнего и внетреннего вмире, основанном на числе.»</u></p><p>近期的哲学考察所面对着的并非本体论，而是人类学。如果本体论为感觉对象的世界所限制，那么人类学则包含了感性-超感性对象的世界，即关于并不存在、但被向人们所给出者。因为哲学关涉到由感性之物到超感性之物的途径，因而它有着思辨的特点。</p><p>欧洲哲学中只有一人首先发现了哲学可被归结为“人是什么”这一问题。没错，他就是伊曼努尔·康德。悖论在于，康德的这一思想已被欧洲哲学所否定了。对无意识的发现只加固了欧洲哲学中关于康德的说法——人和动物之间并不存在一道鸿沟。</p><p>对他们而言，人和非人之间的边界是偶然的，甚至可能完全没有。而今日通常并不仅将“非人”理解为有机物，而是还有技术。</p><p>为了学习关于“存在可以在人的存在外存在着”这一思想的源头，巴门尼德的《论自然》这首诗是无法回避的。在海德格尔的讲述中，巴门尼德仿佛只为人指出了一条路——对存在的理解之路。</p><p>而实际上巴门尼德指出了两条人可以遵循的路径。第一条路——通向存在和考察存在之真理的路径；第二条路——通向人类的假象和相似之物的路径。巴门尼德确实选择了第一条路。希腊哲学家们紧随他之后，而这也决定了欧洲人4的命运。</p><p>注4: <u>此处为«человечество», 或可作“人性”，即humanity.</u></p><p>在这条路上，存在和思想被认为本质上是同一的。人则完全无关于它们的同一性。在这之中没有什么是人5的。</p><p>注5: <u>此处为«человеческий», 或可做“属于人的”“人性的”“人道的”。</u></p><p>最主要的问题是，哲学成了关于“什么是存在者”的问题。说出“存在者在意志之中”的尼采终结了欧洲哲学的历史。</p><p>现代哲学完成了从作为指向外部世界的概念系统的本体论到旨在研究人的内在世界的幻影的逻辑的转向。独异性哲学正是转向感性-超感性对象的形而上学之建立的结果。</p><p>Anna mednikova(Анны Меднниковы)的帮助对本书的完成功不可没。</p><hr><p><strong><center>译者说明</center></strong></p><p>1、本文及可能的后续文章均由本人在工作之余译出，考虑到个人精力有限，恕暂不对文中内容做详细考证，望谅解。</p><p>2、考虑到个人水平及精力有限，难免纰漏百出，欢迎随时捉虫或参与共同工作。</p><hr><p>联系我们：Noli-foras-ire</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;哲学成了关于“什么是存在者”的问题&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="俄罗斯哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="独异性哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E7%8B%AC%E5%BC%82%E6%80%A7%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    
    <category term="F. I. Girenok" scheme="https://pedantries.com/tags/F-I-Girenok/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一种新的付费模式</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/62810.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/62810.html</id>
    <published>2022-10-27T16:15:46.000Z</published>
    <updated>2022-10-27T22:46:50.698Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>欢迎大家提建议</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>一种新的付费模式</center></strong></p><p><strong><center>2022</center></strong></p><p>几乎所有人都看到了，在<strong>专门的哲学研究</strong>、<strong>非哲学专业的哲学研究</strong>以及<strong>日常的哲学阅读</strong>之间存在着明显的隔阂，这种隔阂可能来自于下面几个方面：</p><ul><li><p>专门的哲学研究方面的学生和老师对哲学的纯粹性的“捍卫”，他们往往要求其他人以同样的态度对待这些哲学家及其文本。</p></li><li><p>非哲学专业的哲学研究方面的同学和老师对哲学概念的“挪用”，他们往往会扩大这些概念的适用范围，从而遭到批评。</p></li><li><p>日常的哲学阅读方面的同学对哲学的断章取义式的理解和随意的使用，他们往往把哲学当成一种好用的工具。</p></li></ul><p>三种风格之间的争论随处可见，似乎又无法避免，甚至有更多的人被裹挟其中，被迫参与争论。在市面上以及各种学术群中，每天都有大量的学术论坛和学术讲座，很多时候，读哲学都更像是赶场或参观博物馆：我来了，我看完了，我走了。</p><p>因为那些会议的主题要么是主讲人自己的研究方向，要么是国内的某种新兴思潮，很多时候，这些主题不一定是我们想听的和真正感兴趣的。举一个极端的例子，现在网上有那么多哲学小白在啃黑格尔和谢林，真的是因为太喜欢他们了吗？应该不是的。</p><p>因此，我们希望提出一个新的付费模式，包括三个群体：</p><ul><li>A 观众</li><li>B 网站</li><li>C 负责人</li></ul><p>流程如下：</p><p>1、提案：观众a<strong>提案</strong>：“翻译某某文章”、“想知道关于某某哲学家的基本概念”、“想有人导读某本书”……</p><p>2、确定提案：网站在<strong>权衡提案</strong>的可行性和价值之后，会将通过审审核的提议发布在【精选分栏：提议】中，并且建立微信群。</p><p>3、联系负责人：根据群成员反馈，我们会邀请对这个选题有深入研究的同学或者老师来完成这项提案。</p><p>4、完成提案：负责在此阶段完成提案：举办读书会、翻译文本、组织对谈……</p><p>5、付费阶段：根据负责人对提案的完成度以及个人的喜欢程度，群成员可以决定自由付费，全部收益归负责人所有。</p><p>6、为了保证每位负责人不会白白辛苦，每一个提案负责人会获得我们网站提供的200元的酬劳（虽然很少，但是我们也没钱）。</p><p>我们希望能够通过这样一种更直接的<strong>选题</strong>意义上联系来解决开头提到的三个群体之间的隔阂。这件想法还有很多不足之处和没有考虑到的地方，欢迎大家补充和纠正。</p><p>提案：请添加微信Noli-foras-ire</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欢迎大家提建议&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="设想" scheme="https://pedantries.com/tags/%E8%AE%BE%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Ветушинский：本体论如何成为了扁平的？</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/21527.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/21527.html</id>
    <published>2022-10-26T05:04:00.000Z</published>
    <updated>2022-10-30T10:42:36.788Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>所有存在的东西都同样地参与于存在之中</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>通往对称性之路：本体论如何成为了扁平的</center></strong></strong></p><center>А. С. Ветушинский</center><p><strong><center>一个w 译</center></strong></p><hr><p>来源：本文转载自公众号【见习术士w的小坏念头  2】：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3Mvd1FqUGFVYVFZUk5TMXBGOHRmZVdIQQ==">通往对称性之路</span></p><hr><h4 id="摘要"><a href="#摘要" class="headerlink" title="摘要"></a>摘要</h4><p>在本文中，作者提到了所谓的 “扁平”(flat)的新本体论，即拉图尔(B. Latour)、德兰达(M. DeLand)、哈曼(G. Harman)、洛(J. Law)、摩尔(A. Mol)、博格斯特(I. Bogost)、布莱恩特(L. Bryant) 和莫顿(T. Morton)的本体论。然而，根据作者的说法，问题的关键不在于描述这种新本体论的特殊性（因为他们的代表已经这样做了很多次），而在于说明如何以及为什么一个非扁平的本体论变成了扁平的本体论，也就是说明扁平本体论是如何嵌入一般的哲学背景的。为了做到这一点，作者提议将扁平本体论视为四种基本的本体论模式(схематизм, schematism)之一，而它们是对 “什么存在？”(что есть, what is)这一问题的四个不同版本的回答。</p><p>作为这一尝试的结果，作者发现，扁平本体论是通过放弃支撑前三种本体论模式的假设（巴门尼德式的上升、德谟克利特式的下降和从中假设出上方(верх)和下方(низ)的康德式的中间(середина)）（其中“上方”“下方”或也可作“顶部”和”底部”——译注）而产生的。正如作者所展示的那样，所有这些模式化的东西都是以某种特定方式来理解“垂直”的，而对这一方式的拒绝则是新的本体论中只保留“水平”的原因。</p><h4 id="关键词"><a href="#关键词" class="headerlink" title="关键词"></a>关键词</h4><p>存在、相关主义、思辨实在论、面向对象本体论(object-oriented ontology)、扁平本体论、本体论、存在者(сущее)、客体、对称性、不对称性。</p><hr><h4 id="导论"><a href="#导论" class="headerlink" title="导论"></a>导论</h4><p>现代哲学中出现了一种构建新型本体论的趋势，它们的特殊性顾名思义——扁平的本体论。曼纽尔·德兰达(Manuel DeLanda)最先谈及这种本体论[1, p. 47]。然而，扁平本体论在现代哲学中变得真正引人注目则要归功于格雷厄姆·哈曼(Graham Harman)——思辨实在论的创始人之一[2]，并创造了“扁平”的面向对象哲学(object-oriented philosophy)[3]。此外，多亏了哈曼，成为扁平本体论的先驱的不是德兰达（或他的启蒙者德勒兹），而是拉图尔：正如哈曼所指出的那样[4]，拉图尔的哲学恰恰正是“扁平”的。在这个意义上，如今我们不仅可以在德兰达和哈曼的作品中找到扁平本体论，还可以在拉图[5]及其追随者（例如，约翰·洛(John Law)[6]或安妮玛丽·莫尔(Annemarie Mol)[7]）以及其他当代思想家身上找到这一思想：他们由哈曼的出发，并建立了他们自己的“扁平”的哲学计划（其中包括伊安·博戈斯特(Ian Bogost)[8]、列维-布莱恩特(Levi Bryant)[9]和蒂莫西·莫顿(Timothy Morton)[10]）。</p><p>但是问题来了：通过阅读上述作者的作品，人们不一定能清楚地理解平面本体论相对于其他非平面本体论的优势。这种模糊性最终甚至会导致人们怀疑这种转变的原因不是哲学的，而是一些哲学家只是厌倦了以某种方式工作，并决定尝试以不同的方式工作（以便偶然有所收获）。</p><p>我们认为这种立场有一个严重的缺点，即在这种情况下，扁平本体论可以被简单地忽视：人们继续工作而不对其作出反应，且原则上也不会注意到它们。我们寻求的是别的东西：我们想了解这些本体论是什么，以及它们为什么会出现。在这个意义上，我们将试图在本文中说明本体论是如何和为什么变得扁平的，以及这种转变的基础是什么。</p><h5 id="三种经典的本体论模式"><a href="#三种经典的本体论模式" class="headerlink" title="三种经典的本体论模式"></a>三种经典的本体论模式</h5><p>就其最一般的形式而言，本体论可以被看作是一门回答“什么存在？”(что есть, what is)这一问题的哲学学科。然而，不应忘记，这一问题本身还不是哲学问题。的确，桌子、椅子、天花板、人、微生物、数字三——所有这些都存在 (всё это есть)。但意义是否一样呢？因此，这个问题只有通过以下补充才能成为哲学问题：“什么在真正的意义上存在”(что есть в подлинном смысле этого слова)？而在这里，事实证明，在我们看来真正意义上存在的许多东西，根本就不存在。也就是说，它像是存在，但不是真的存在，不是在其本身的意义上存在。</p><p>这就是为什么“什么存在？”这个问题对哲学如此重要。因为正是对这个问题的回答，使哲学家们能够在真正的和虚假的存在之间划出一条界限，将一个与另一个分开。尽管对这个问题的答案可能非常不同（在哲学史上，我们可以找到许多变体），但我们认为，对它的回答有四个主要类型，而这些类型中的每一个都预设了它自己的本体论模式。其中，前三个模式是经典的，而第四种是现代的、扁平的。但在我们转向讨论第四种模式之前，让我们仔细看一下前三种。</p><p>第一类答案是巴门尼德式的。根据这种类型，在真正意义上，只有存在本身——单一、不可分割、永恒、不变的存在。也就是说，关键是只有不能不存在的东西，而所有可以不存在的东西在真正意义上是不存在的。这里的本体论模式是，存在的各种单位是按照上升的原则来排序的，即：普朗克长度、细胞、微生物、器官、人类、地球、银河系、可见宇宙。如果有什么东西比宇宙本身更高更重要，那当然是存在本身。它包容一切，将一切都承载于己身，并赋予一切以实存(существование)。正如雅斯贝尔斯（在这个意义上是巴门尼德主义者）所说：“一切成为我的客体的东西，对我来说都是从大全（das Umgreifende, 中译或作“统摄”——译注）中出现的，而我作为一个主体则从它出发[11, p. 31]。”此外，“大全本身并没有出现在我们面前，但其他一切都在其中显示给我们”[11, p. 32]。无论我们想象中的实体有多么巨大、多么重要、多么难以理解，总会有一些可以包含它且本身不可再被其他事物包含之物。在这个意义上，我们认为我们所拥有的一切（树木、房屋、动物、行星、微生物）只是那个庞大的整体的一部分，且只有这一整体在真正的意义上存在（与同样的树木、微生物和行星不同）。</p><p>第二类是原子式的。如同前一种答案，这里的真正存在也是不能不存在的东西（即永恒的、单一的、不可分割的、不变的东西）。然而，在原子学的情况下，存在不是涵盖一切的，而是支撑一切的。也就是说，这里的本体论模式将存在的各种单位按照下降原则来排序的，即：可见的宇宙、地球、人、微生物、普朗克长度。其中，更低级的事物更为根本，即一切都由某事物组成，那么一切就都可以被归结为它。在这个意义上，一切都显得统一，这不是因为一切事物都围绕着某个事物，而是因为一切（无论彼此有多大的差异）都由相同的基本粒子组成。这个意义上的原子论是指任何还原性的解释计划（例如物理主义）。正如博格斯特所观察到的，根据这种观点，“世界是最基本的、最小的事物和部分的集合的总和，而真正的现实是由最基本的东西组成的。事物由部分组成，部分由元素组成，元素由原子组成，原子由质子组成，强子由夸克组成，等等。”[12, с. 89]. 因此，一切看似存在的东西（一个人、一只昆虫、一个星系、太阳）都是一个整体，它总是由基本的部分组成，只有这些部分拥有真正的存在（与太阳或昆虫不同）。</p><p>第三种类型是相关主义（以其人类中心主义的版本为我们所知）。前两种答案简单地保持着相互替代的关系（此外，它们在本质上都是教条式的），而第三种类型已经引起了人们的注意：在上升和下降的过程中，必须有一个人在场，即上升或下降者（因此它不再是教条式的，而是批判性的）。因此，第一类答案在上方设置了一个限制，第二类答案在下方设置了一个限制，第三类答案则放弃了限制，从一个中间或中心的参考点出发。我们——人类知道这一中心是人。如果第一个类型将人视作基本整体的一部分，第二个类型则认为人是由基本部分组成的整体，而对于第三个类型，人正是基础本身。没有任何上方和下方自身（сам по себе），它们只是因为有了人才存在；在与人的关系中，上方和下方取决于人的存在。在这个意义上，人才是真正意义上的存在。因此，第三种本体论模式的特殊性在于，在思考着的存在者和它所思考的东西之间存在着一种原则性的不对称（换句话说，世界分成了两个不可还原的秩序：主观和客观，思维和广延，人类和非人类，文化和自然）。但这里的问题是，所有难以思考或不能被人类思考的东西的地位变得模糊和可疑。这就是为什么第三类答案的激进版本正是唯我论：因为如果所有的东西都只是相对于人而言的，那么，所有不能为人所接触到的东西，一般来说，根本就不存在。</p><p>因此，从第一种模式的角度来看，只有存在本身在真正意义上存在，其他一切即使存在，也并非在真正的意义上存在；从第二种模式的角度来看，只有组成一切事物的基本粒子在真正意义上存在，其他一切即使存在也并非在真正的意义上存在；从第三种模式的角度来看，只有人（或只有人能确信的东西）在真正意义上存在，其他一切即使存在，也并非在真正的意义上存在。所有这些模式的共同点是，它们都假定在真正意义上存在的东西和并非在真正意义上存在的东西之间存在着基本的不对称性。它们都是不对称的。它们都以这样或那样的方式假定了一种既定的垂直性，即有一个超-存在者(сверх-сущее)（大全、原子、人类），而一切存在者都被根据对这一超-存在者的参与的相关性而被排序。但这个超-存在者真的存在吗？</p><h5 id="作为第四种本体论模式的扁平本体论"><a href="#作为第四种本体论模式的扁平本体论" class="headerlink" title="作为第四种本体论模式的扁平本体论"></a>作为第四种本体论模式的扁平本体论</h5><p>对“什么存在？”这一问题现代的、第四种类型的回答是从前三种类型的问题性出发的。因此，在它的框架中，1）不可能有任何上方的限制，即不存在任何高于一切、包含一切的超级客体，从而剥夺任何其他客体的自主性；2）不可能有任何下方的极限，即不存在任何作为一切的基础、支撑一切的超级客体，从而剥夺任何其他客体的自主性；(3)不可能有一个特殊的中间地带，即不存在一个超级客体，其他每一个可能的客体只能相对于它获得存在状态，因而它们被剥夺其自主性。由此可见，每一个客体、每一个存在者的单元都规定着自己，所有的客体都是相互独立的，且从本体论的角度看来是等价的。也就是说，尽管所有客体都是不同的，但它们只是在存在者层次（即海德格尔所谓的”ontic”, 与”ontological”不同，即非“存在论层次的”——译注）上不同，而在本体论层次上是平等的（布莱恩特称这种情况为客体的民主）。换句话说，作为客体，它们都是不同的，然而它们都是客体，因此是平等的（在这个意义上，同一个主体只是一种特殊的客体类型，而不具备更多的意义）。</p><p>但是，如果没有能够将所有存在者单元进行排序的原则（不再有上方，不再有下方，也不再有中间），那么，最终还剩下什么？只剩下一个选择——平面，也就是水平性（相对于上方—中间—下方组成的垂直性而言——译注）。这就是为什么扁平本体论是第四个本体论模式的名称。换句话说，人、微生物和星系是三个相等的客体，它们完全可以在同一平面上占据彼此相邻的位置。而如果前两类答案是从存在的垂直性出发的，第三类则注意到这种垂直被建立，而且是从中间建立的（通过预设上方和下方），只有第四种本体论类型才刚刚认识到，不仅是人，而是每个客体都可以占据中间位置，并因而建立其与自身相关的垂直维度。也就是说，垂直维度是由客体本身构建的，而垂直维度对它们来说是现象性的。然而，从客体的存在的角度来看，根本不存在垂直性，而只有所有这些客体所处的水平面。正如蒂莫西·莫顿所说，“如果我从一棵树上摘下一片叶子，森林仍然是一片森林。如果我继续采摘树叶，然后捡起树枝，再砍伐树，那么，按照这个逻辑，即使最后没有一棵树，森林仍然是一片森林。由此很容易得出错误的结论：森林并不存在。然而我们知道，森林是一个特定的客体。反之亦然——你可以种植一棵树，却很正确地宣称它不是一片森林。可以继续下去，在这个地区种植成千上万的树木，但是，按照同样的逻辑，它们永远不会成为森林。”[13, p. 24] 安妮玛丽·莫尔提出了同样的观点：“……正在进行手术的动脉不一定比接受手术的病人更“小”，正如它不一定在病人体内。动脉可能更“大”，因为它在手术中受到的关注比病人更多……病人是可能在另一个时刻与与医生说笑的人，也可能是有一位正被在某处的妻子等待着来电的人。有两种现实，即动脉的现实和病人的现实，它们并不相互包含，而是并列在一起……动脉和人被并排在一起，而不是作为整体中的一部分。”[7, p. 246] 换句话说，树和森林、人和动脉、太阳系和地球都是不同的客体，作为客体，它们彼此相邻，而不是相互嵌入（它们只是在存在者层次上相互嵌入，但绝不是在本体论层次上）。</p><p>为了更清楚地展示我们在这里谈论的内容，让我们看一下整体和部分之间关系的三种方案。第一种方案是整体等于部分之和（整体abc&#x3D;a+b+c）。这是机械主义本体论的基础，原子主义者同意这一点。因为为了理解和处理整体，应该把它分解成各个部分；通过处理各个部分，我们开始理解关于整体的一切。第二个方案是，整体大于部分之和（整体abc&gt;a+b+c）。这是系统本体论的基础，它得到巴门尼德的支持。这里的基本思想是，整体不能被简化为部分，因为整体拥有任何部分都无法单独拥有的属性。例如，很明显，人不仅仅是各部分的总和，即可以被并排排列的各器官。器官本身只是器官，但一个人拥有的属性却无法在器官本身中找到。最后，第三种可能性是整体小于部分之和（整体abc&lt;a+b+c）。这一立场正是扁平本体论的基础。虽然这乍看起来可能违反直觉，但事实上并非如此。整个abc小于总和（a+b+c），只是因为abc这个整体，像a、b和c本身一样，是一个单一的自主客体。而且很明显的是，一个客体不能同时大于或等于三个客体。例如，人是一个单一的自主客体。但居住在他的肠道里的微生物不仅是人的一部分，也是个坚持着自身的存在的自主客象。在这个意义上，扁平本体论的代表根本没有否认整体大于部分之和的立场，而只是补充说，每个部分也是一个整体，每个整体都是别人的部分。正如博格斯特所说，“单元同时表达了三件事：一方面，这个单元是孤立的、独特的。另一方面，单元囊括了一个系统——因而可与整个宇宙相比。另一方面，一个单元成为另一个系统的一部分——甚至往往属于众多的其他系统。”[8, p. 25].</p><p>因此，在扁平本体论中，每个客体同时是：1）在与其他客体的关系中具有自主性和独立性的该客体本身，2）由部分（其他自主客体）组成的整体，以及3）构成某个整体（其他自主客体）的部分。由于由部分组成的整体和构成整体的部分在本体论上是平等的（都是自主的客体），因而所以只有一个平面，所有这些客体都位于这个平面上。因此，只存在着客体——客体，而不是超级客体。扁平本体论是一种水平的本体论，它的唯一敌人是任何垂直性，即一切引入等级和层次原则作为存在本身被安排的原则（上-下，大-小，中心-外围）。从扁平本体论的角度来看，任何秩序都是由每个客体具体构建的，存在本身与这些秩序和等级无关。人们可以说，存在并不关心这个客体是人、狗还是蟑螂。他们在对存在的归属上是平等的。而这意味着，“没有一个客体，如主体或文化，是所有其他客体的基础”[14, p. 282]。</p><p>这一立场的主要后果是，没有任何东西将所有客体彼此联系起来（除了它们都是客体这一理论立场之外）。客体在今天出现，而明天又可能被摧毁。今天的它们是一个，而明天则可能会变得更多或更少。在任何情况下，不是所有的客体都与所有相连：客体的每个连接都是局部的和有限的。例如，当涉及到像病毒（比如说，寨卡病毒）这样的客体的传播时，你必须意识到，它与其他客体的联系只在它被置于其中或通过它们传播的程度。但是，即使它感染了地球上的所有人口，它仍然与大量的客体（例如其他行星及其居民、天体、星系、太阳系、无生命的客体）没有关系。在这个意义上，如果我们想了解客体的联系，就必须跟随它们，看看它们进入了什么具体的联系和联盟，谁和什么对它们来说存在、谁和什么不存在。正如拉图尔所说，“‘跟随行动者’是我们社会学的口号”[15, p. 190]。此外，正是这个口号迫使拉图尔宣布，不存在社会这样的客体。因为社会也是一个超级客体，即一个统治其他一切客体的客体，将一切与一切联系起来，转化为一个普遍的解释原则（为什么一切都这样，而不是其他？ 很简单：社会就是这样设置的）。正如拉图尔所说，“‘社会’是被组成的、被构建的、被组装的、被设置的、被粘合的和被装配的。它不能再被认为是一个潜在的因果关系的来源，并被据以解释任何其他行动或行为的实存和稳定性。”[5, p. 349-350] 同样地，莫顿拒绝自然的实存。正如莫顿所说，“为了到达完整的生态意识，我们需要放弃‘自然’这个词，我把它大写，以强调这个概念的‘非自然性’、人工性。我不曾在自己的现象经验中的任何地方遇到过‘自然’（即上文提到的、首字母大写的“自然”一词，下同——译注）。我看到兔子，观察雷暴，听到猫叫……当自然的概念具有规范性时，它才有意义，而这种规范性正基于‘自然’和‘非自然’的区别。如果我因为所有对象的清单绝对是一切而不能事先决定在这一清单中包括什么，那么‘自然’作为一个概念就变得完全无用。”[13, p. 23]</p><h4 id="结论"><a href="#结论" class="headerlink" title="结论"></a>结论</h4><p>因此，扁平本体论的出现是以拒绝那些作为前三种本体论模式（巴门尼德的上方、德谟克利特的下方和康德的中间）的基础假设为代价的。事实上，尽管它们之间存在着种种差异，但它们都是从对存在者之存在的垂直安排中产生的。等级制度和秩序似乎是存在本身的一个属性，而存在总是以某种方式把一切都放在它的位置上。因此，在第一种情况下，人是基本整体的一部分，在第二种情况下，人是由基本部分组成的整体，而在第三种情况下，人则是基础(Фундамент)本身。存在（在超-存在者(сверх-Сущего)的意义上）、原子和人在三种情况下都是万物的尺度；万物都是相对于它们而被衡量的，但它们本身却不能被衡量。这种本体论层面上的不对称性是构建新型本体论的原因，此后的本体论便被表述为扁平（水平）和对称的。在扁平本体论的框架内，同一个人只是一个客体，与其他许多客体（行星、星系、昆虫、微生物）一样，在本体论上并不比其他所有客体更差或更好。当然，它是一个特殊的、独特的客体。但问题是，每个客体都是独一无二的（石头如此，蟑螂如此，电脑也如此）。当然，这个客体的行为与其他客体不同，例如，它学习的世界与其他客体不同。但问题是，所有客体的行为都是不同的，它们的本体论尊严很难因为它们不通过认知与世界发生关系而减少（因为它们是以自己的方式与世界发生关系的，不像人那样）。因此，扁平本体论设定了一个与等级制度和垂直性无关的存在的概念。每一个等级都是由客体创造的：对人类来说，它有某种尺度，而对非人类来说，它则有另一种。存在本身是无等级的，它对所有的生命都是完全中立的。毕竟，所有存在的东西都同样地参与于存在之中。</p><h4 id="参考文献"><a href="#参考文献" class="headerlink" title="参考文献"></a>参考文献</h4><ol><li><pre><code> DeLanda M. Intensive Science and Virtual Philosophy. London, NY, 2002. 252 p.</code></pre></li><li>Speculative Turn: Continental Materialism and Realism. Melbourne, 2011. 440 p.</li><li>Харман Г. Четвероякий объект: Метафизика вещей после Хайдеггера. Пермь, 2015. 152 с.</li><li>Harman G. Prince of Networks: Bruno Latour and Metaphysics. Melbourne, 2009. 258 p. Философия и культур</li><li>Латур Б. Когда вещи дают отпор: возможный вклад «исследований науки» в общественные науки &#x2F;&#x2F; Социология вещей: Сб. ст. М., 2006. 392 с.</li><li>Ло Дж. После метода: беспорядок и социальная наука. М., 2015. 352 с.</li><li>Мол А. Множественное тело &#x2F;&#x2F; Социология власти. 2015. № 1. С. 232-247.</li><li>Bogost I. Alien Phenomenology, or What It’s Like to Be a Thing. Minneapolis, London, 2012. 168 p.</li><li>Bryant L. Onto-Cartography. An Ontology of Machines and Media. Edinburgh, 2014. 300 p.</li><li>Morton T. Realist Magic: Objects, Ontology, Causality. Ann Arbor, 2013. 232 p.</li><li>Ясперс К. Введение в философию. Мн., 2000. 192 с.</li><li>Богост Я. Бардак в видеоиграх &#x2F;&#x2F; Логос. 2015. № 1 (103). С. 79-99.</li><li>Мортон Т. Экология без природы &#x2F;&#x2F; Художественный журнал. 2016. № 96. С. 22-31.</li><li>Брайнт Л. На пути к окончательному освобождению объекта от субъекта &#x2F;&#x2F; Логос. 2014. № 4 (100). С. 275-292.</li><li>Латур Б. Об интеробъективности &#x2F;&#x2F; Социология вещей: Сб. ст. М., 2006. 392</li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;所有存在的东西都同样地参与于存在之中&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="俄罗斯哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="А. С. Ветушинский" scheme="https://pedantries.com/categories/%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E5%93%B2%E5%AD%A6/%D0%90-%D0%A1-%D0%92%D0%B5%D1%82%D1%83%D1%88%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9/"/>
    
    
    <category term="А. С. Ветушинский" scheme="https://pedantries.com/tags/%D0%90-%D0%A1-%D0%92%D0%B5%D1%82%D1%83%D1%88%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>杰弗里·哈特曼：1975年书评</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/20409.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/20409.html</id>
    <published>2022-10-23T02:04:00.000Z</published>
    <updated>2022-10-22T04:39:45.469Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>翻译可以成为文化理解中最慷慨、最有生产力的形式。</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《1975年书评》</center></strong></strong></p><center>杰弗里·哈曼特</center><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><p>在乔治•斯坦纳最有野心、最坚实的著作《巴别塔之后》中，他继续反思语言科学，尽管不完全为了考察语言。在《疆界之外》（1971）中，他就表示，他想要展示“科学的精神力量和思辨形式……让这些形式的情感和美貌——深入受教育人群”。他和剑桥大学的联系是显而易见的。斯坦纳（如今在日内瓦大学）曾经在剑桥大学任教多年。在剑桥大学，科学一直扮演着重要角色。正是在这里，瑞恰慈强调了语言、心理学、思想三者的内在不可分的联系，从而使英语研究现代化。也正是在这里，查尔斯·珀西·斯诺呼吁所有人接受“两种文化”（科学和人文学）的教育。如斯坦纳所知，语言研究是两种文化相互作用的一个试金石：这在人文学种，惟有这一领域，科学方法通过结构语言学、转换语法、符号学的形式，似乎取得了真正的进展。不过，斯坦纳提出的问题是，<strong>当代语言学是真的人文主义的，还是潜在地非人文的？</strong></p><p>巴别塔的故事说，“会说话的动物”遭受了一场天灾，从而丢失了一样的言语：</p><p>那时，天下人的口音言语都是一样……他们说：“来吧，我们要建造一座城和一座塔，塔顶通天。”耶和华说：“看哪！他们成为一样的人民，都是一样的言语，如今既作起这事来，以后他们所要作的事就没有不成就的了。我们下去，在那里变乱他们的口音，使他们的言语彼此不通。” 于是，耶和华使他们从那里分散在全地上，他们就停工不造那城了。</p><p>自从人们从伊甸园流放之后，这是又一次流放。失去同意语言的灾难性缺失，是人类再也无法填补的。不过，这一缺失真的如此灾难性吗？<br><strong>这难道不也是一次富有意义的“流散”吗？</strong></p><p>乍看起来，这个问题无法回答，简直是一个宗教问题，或者形而上的问题。一样的语言，是不是好过众多的语言？这样的问题恰恰是神秘主义思想的土壤。斯坦纳迈出的一步（在这本移动的书里，他似乎同时下着好几盘棋）是，认为现代语言学并不是纯粹科学，潜意识中混入了千禧主义和卡巴拉主义的观念。不过，神秘也好，科学也好，所有语言理论都要解决两个互相关联的问题。而在本书中，斯坦纳十分清晰（甚至过于详细）地说明了这两个问题。</p><p>第一个问题是，语言的繁冗，或“非经济”性质。世上大约有5000种不同语言，其中有些甚至在结构上就是“非经济的”。正如斯坦纳用其丰富多彩的方式所说的那样：“时常忍饥挨饿的亚马孙印第安人可能会比柏拉图拥有更多的动词时态以供挥霍。”</p><p> 第二个问题，让我们从多转向一。既然这些语言如此复杂，那么它们如何能发挥效用呢？广为人知的回答就是，所有语言都具有一样的“深层结构”。斯坦纳把这个回答联系到“亚当语言”（堕落之前的语言）神话，联系到（通过建构一种人造、真正逻辑的语言）翻转“巴别塔灾难”的做法。从弗朗西斯·培根到诺姆·乔姆斯基，一种清晰、明确、普遍、一致的语言，始终是科学的梦想。</p><p>斯坦纳明确挑战了乔姆斯基的“深层结构”理论，把它叫作“灵知”——一种灵性论而非怀疑论科学。他担心，乔姆斯基对“语言共性”的敲掉，不光是为时过早的，而且事实上也是错误的，必将给语言研究带来破坏。他更赞同本杰明·李·沃尔夫的看法。沃尔夫对亚利桑那州的霍皮人的田野研究，让他得出这样的结论：语言是把句法和语义、外表和意义密切结合起来的思维体系。在沃尔夫看来，就像新批评学派严重的艺术品，语言也趋向于某种游牧的、不可译的存在。</p><p>这个领域的书籍，包括斯坦纳的在内，都比“神显”包含了更多的难题。不过，斯坦纳没确定，这些难题是知识的进步可以解决的真的难题，还是指向某种知识手段无法解决的神秘？我们解决一个难题，然后告别它——科学就这样不断清空库存。这过程中也许有错误，有一些超前的答案，但最根本的是——对于解决难题的信念。<br><strong>如果语言理论的“革命”失败了，这也许意味着，语言是某种神秘，而不仅是一个难题。</strong><br>也许语言是“小小的神秘”，像博尔赫斯说的那样。果真如此，我们就只能寄希望于，语言继续发出声音，而不是就此沉默——多样的言语产生的无数是个、小说、伪叙述不会令我们反感。</p><p>于是，我们真正要做的，不是选择“沃尔夫还是乔姆斯基”，而且选择“巴别塔还是沉默”。“语言令人不知所以的过剩早已存在，并实际上让人类的事务变得复杂。在建造塔时， 各个民族无意中触及了一个重要的秘密：只有在沉默时才可能有真正的理解。他们沉默着建造，这才是对神的威胁。”自从《悲剧之死》（1961）以来，沉默的诱惑就是斯坦纳作品中最大、最明显的秘密。他有一本叫作“语言与沉默”（1967）的作品。颇具争议的《蓝胡子城堡》（1971）就更直接地尝试讨论一座不一样的塔——用贝尔森集中营的尸体建造的塔。在本书中，他又一次问道：“我们能对贝尔森集中营说什么？”可是，他同时又说，耶利米“需要说神所说的”。面对这样的矛盾，《巴别塔》是献给语言的一首含混不清的赞美诗。</p><p>如果对于斯坦纳来说，沉默是一种理想而不是危险，那么，我们可以轻易地指责他的矛盾。对于陈词滥调、空话、废话的抱怨，都被斯坦纳以博学的方式展示出来。洋洋大观！这就是他将沉默去神秘化（而不是理想化）的方式。对于语言的信念的丧失，已经是老生常谈了。<br><strong>可是，他把各种不可说的情况（难以翻译的、难以讲出和表达的、无法言说的）合并起来，这种做法略显草率。</strong><br>如果我们想到路德维希·维特根斯坦对这一主题的审慎思考，就更是如此了。</p><p>斯坦纳的知识方法，让他用某种大胆、联想、华丽的方式写作，贯穿他的所有研究领域。几乎哪里都是他的地盘。这样做的结果是削弱他的权威，而不是巩固他的权威。这不是因为他犯了某些错误，而是因为他的感性的评论和解释，夹杂着模糊的套话，还有多愁善感：</p><p>很少有人不曾被语言的“公开性”所折磨，不曾因自身情感的独特和新颖与词语的陈旧之间的不和而感到近乎生理上的不适。我们的需求、喜爱、厌恶、反省只属于我们自己，构成了我们对自己和世界的认识，而这些感受却只能用下里巴人的言语来表达（最荒谬的是自言自语的时候亦然），这令人忍无可忍。我们切身感受到了前所未有的焦渴，而杯子却一直在别人的唇齿间。可以想见发现这些对一个孩子的心智是多么巨大的打击。</p><p>在这里，并非偶然地，一种朝着大胆、公开表述（正是这段话所质疑的东西）的欲望淹没了反思性的个人体验。</p><p>然而，本书做出了一项至关重要的贡献。这就是斯坦纳在标题里所说的第二个方面——翻译。廷代尔把伊拉斯谟的话翻译成精妙的英语：<br><strong>上帝有鉴，其文皆已用天下语言译就……上帝有鉴，耕夫将拄犁扶杆，吟诵圣典之教文，织户将临机习经，尽遣长日之忧闷。</strong></p><p>转换语法不能拿来吟诵。这段话之所以感动人心，是因为伊拉斯谟把翻译同社会理想、福音理想关联起来。斯坦纳把这种理想加以扩展和世俗化，（或多或少是一种愿望）表示翻译是我们通向普遍性的唯一道路。我们都是翻译者：<br><strong>跨语种（语言间）的翻译，不过是更普遍的“解释学过程”的某种特殊（也许重要）形式。</strong><br>这种“解释学过程”包含某种语言内的“释义”。《巴别塔之后》一开始，对于莎士比亚的《辛伯林》中一段丰富、复杂的独白进行了语言内的“进一步翻译”。而在“语言内翻译”之外，还有另一个界定不明的领域，因为它涵盖了“私人语言”的神秘主义和情绪。在这一领域，学术就成了某种自言自语，一切都危险都由此而生。比起那些心不在焉的学者，斯坦纳更容易陷入这种危险。</p><p>斯坦纳最好的论述，是关于翻译的内在戏剧。本书最核心的一章，绝对是“解释学过程”。这一章把翻译的任务描述为某种四步模式。首先，是相信有某物等着被传递。第二步是侵入，像破解秘密、甚至性侵一样的占有行为。第三步是合并，在总是排斥外来者的地方给翻译文本找到容身之所。第四步是互惠或偿还，对我们母语的困扰做出补偿，完成整个循环：</p><p>互惠不仅事关伦理，还有经济意味。翻译–解读者通过自己的巧手（巧过头就会涉及道德），为重要的交换创造了条件。意义、文化和心理的馈赠往来于两方之间。理想状态下，交换是没有损耗的。</p><p>本章中，对于观念的戏剧化极其精彩。它否定了“翻译即背叛”的说法。一系列文本演绎出这种四步模式。只有忠实的读者、真正会做比较的读者，才能把握这些文本。作者证明了他的观点：<br><strong>翻译可以成为文化理解中最慷慨、最有生产力的形式。</strong></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;翻译可以成为文化理解中最慷慨、最有生产力的形式。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="法国哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="杰佛里·哈特曼" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E6%9D%B0%E4%BD%9B%E9%87%8C%C2%B7%E5%93%88%E7%89%B9%E6%9B%BC/"/>
    
    
    <category term="杰佛里·哈特曼" scheme="https://pedantries.com/tags/%E6%9D%B0%E4%BD%9B%E9%87%8C%C2%B7%E5%93%88%E7%89%B9%E6%9B%BC/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>讲座预告</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/21346.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/21346.html</id>
    <published>2022-10-22T16:04:00.000Z</published>
    <updated>2022-10-22T04:46:17.143Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/08286866c59d924629689.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/3f82c88f55044b4b1e83b.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/d7997a5708ea925d09450.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/b2fb2315bb98f9ada3916.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/21a42a532b84013e4ec88.jpg"></p><p>10月22日</p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/4929a48e811a7303c5f6d.jpg"></p><p>10月23日</p><ul><li><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/3d617a236646880821d5a.jpg"></p></li><li><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/3eda050164a0d2ee259d2.jpg"></p></li></ul><p>10月24日</p><ul><li><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/821f4e6e10b56d8fab26c.jpg"></p></li><li></li></ul>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;https://i2.wp.com/telegra.ph/file/08286866c59d924629689.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;https://i2.wp.com/telegra.ph/file/3f82</summary>
      
    
    
    
    <category term="资讯与推荐" scheme="https://pedantries.com/categories/%E8%B5%84%E8%AE%AF%E4%B8%8E%E6%8E%A8%E8%8D%90/"/>
    
    <category term="讲座" scheme="https://pedantries.com/categories/%E8%B5%84%E8%AE%AF%E4%B8%8E%E6%8E%A8%E8%8D%90/%E8%AE%B2%E5%BA%A7/"/>
    
    
    <category term="讲座" scheme="https://pedantries.com/tags/%E8%AE%B2%E5%BA%A7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Bruce Baugh：非本质主义的本质</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/32659.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/32659.html</id>
    <published>2022-10-22T05:30:00.000Z</published>
    <updated>2022-10-22T04:40:32.577Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong><strong><center>《非本质主义的本质》</center></strong></strong></p><center>Bruce Baugh</center><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><p>原文：Deleuze and Philosophy-Edinburgh University Press,2006,pp.31</p><hr><p>过去40年，“本质”在哲学上可谓声名狼藉。无论是分析哲学，还是大陆哲学，都对其嗤之以鼻。但是，假如我们没有正确的“本质”观念，会怎么样呢？因为德勒兹的缘故，特别是因为他关于斯宾诺莎的两本书里的“特别的本质”这一理论，我们不得不用新的方式思考这样的问题。传统上，哲学家或多或少以柏拉图的方式将本质建构为某种共性、某种类别，从而借助一些共同特征让个体聚在一起。故而，“特别的本质”就像是一个术语上的矛盾。就人们眼中的柏拉图主义而言，一方面是共性的、不变的、自我同一的、同一的、永恒的“本质”（形式、观念、类型），另一方面是流变的、与自身不同的、划分为各种性质的、内在于时空世界的“个体存在物”。柏拉图主义的本质是固定和超越的、实在和观念的、抽象和不变的。与此相反，德勒兹对斯宾诺莎的解读提出了这样一种本质：它是流动的、内在于物体的，是实在和物质的，是具体的、处于流变之中的。柏拉图主义的本质是不变的、共性的、必然性的特征，独立于那些流变的个性。个性属于特定类别和类型，而本质在偶然事态（contingent states of affairs）的变迁中岿然不动，保持着自我同一。如果说“本质主义”就是相信柏拉图主义的本质，或者相信某种从柏拉图的思想中推导而来的东西，那么，德勒兹的“特别的本质”绝不是本质主义的。因为德勒兹说的本质不是观念的、不变的、共性的，所以，它似乎恰恰是柏拉图主义或本质主义眼中本质的对立面。</p><p>德勒兹对哲学地图的这一重绘，还未得到应有的重视。这一举动，打破了长久以来捆绑在一起的诸多概念（本质、共性、观念）。可是，因为柏拉图的本质思想占主导地位，不少德勒兹主义者都忽视或误解了德勒兹这一革命性的创举。“德勒兹是个本质实在论者”，我想说明这一说法是成立的。不过，这么说的前提是，本质不是某种超越的存有，或始终与自我同一的模型。本质是实物的力量和强烈性程度（2004年，第87页）；是行动和接受影响的程度（2013年，第82页）；“它不是数学的结构，也不是形而上的实体，而是一个物理的实体”；“具有真实的、确切的存在”（2013年，第189页）；“总是行动，或至少处于行动之中”（2013年，第82页；2004年，第120页）；“每一个都是真实的存有”（2013年，第313页）；“总是显示一种存在力量”（2004年，第111页）。对德勒兹的本质作这样实在论的理解，我们可以看到，他所谓的“潜在的”既不是“有可能的”，也不是“想象中的”，而是实在的，某类似于本质的东西。</p><p>于是，把这些实在的本质包含在内的本体论，不会对可能的存在形式加以限制，也不会组织新的存在形式诞生。这是因为，诸本质是自然的力量的“一部分”，是“多（diverse）的生产原则”，是对“简单物体”进行结合和分解的力量，是内在于开放&#x2F;发散&#x2F;创造性世界的“一种变形力量”（2013年，第141页）。</p><p>这些本质并没有形成一种层级的体系，在此体系中，按照力量强弱，低一级的力量必须依靠高一级的力量，这些本质其实是具有现实性之无限的集合，它是一个互相寓含的体系，在其中，每个个别的本质遵循着连结所有其它本质的因果链，每一个本质的生产都与其它所有的本质分不开。（2013年，第182页）</p><p>这种对本质的含纳（complicatio），让层级和规定边界消散在“游牧的分布”，消散在“被加冕的无秩序”（2019年，第549页）之中。我们根据“作为力量程度之强度”（2019年，第548页），根据“某种性质的某一定量的程度”（2013年，第181页）来区分存有的各种形式。所有的性质、不同程度的强度，都表现了同一个单义的存有（univocal being），都表达了实体（substance）（2019年，第119页；2013年，第181页）。换句话说，这种本体论是“平面的”。至少，就像样态必须依靠实体，实体或存有也必须依靠诸本质和诸样态，而不是像斯宾诺莎认为的那样，样态在实体之中就像“在另一物之中（in another thing）”（2019年，第119页；2013年，第163页）。</p><p>一开始，“每一个本质都是某物的本质”，也就是说，本质即“可被影响的能力”（2013年，第84，189页）。可反过来，“个人首先是一个个别的本质，也就是说，某一力量之程度”（2004年，第31页）。这样一来，“本质不仅仅是个体性的，还是个体化的”（2008年，第45页）。“它们被不同的事物所影响，或是被同样的事物以不同的方式所影响”（2013年，第215页）。任何形体都由最高和最低阈限来界定，来决定如何影响形体决定以何种程度、何种方式影响形体（2004年，第149-152页；2013年，第202页）。这些阈限是诸部分（非构成的诸要素）之间关系（特别是动与静、快与慢之程度）的职能：“代谢，感知，作用和反作用之快或慢交织在一起以构成世界上的某一个体。”（2004年，第152页）作为力量程度，这些本质可以说是定量的：“一个事物的力量越大，其能够被影响的方式就越多。”（2013年，第92页）</p><p>我们必须从广义上理解形体，任何由部分和要素组成的整体都是形体：<br>一个形体可以是任何事物；它可以是一个动物，一组声音，一个心灵或观念；它可以是语言素材，社会团体，共同体。（2004年，第154页）</p><p>实际上，假如不同的形体“具有同一的结构”，可以把它们之间的关系结合起来，那么，诸形体就可以组成更大的整体。“整体所产生的一般性作用关连到这些部分”（2013年，第282页），从而产生“更高级的个体”（2004年，第153页），具有更高程度的力量。复合而成的形体具有某种“支配性关系”，掌管着各部分之间的关系（2004年，第36页）。对于各部分（不管是单一的，还是复合的）组合成整体有多少种方式，并没有什么先天限制。而且，每一种“支配性关系”都对应了一种本质。这样一来，本质的数量也是无穷无尽的，谁也没法把它们一一列出、分门别类。</p><p>“非常多的部分”——这些组成部分外在于本质，也外在于彼此（2013年，第198页）——“藉由纯粹的机械律”（2013年，第208页）得到规定，由此个体（形体、样态）才开始存在。“它们获得了一定的大小和持存的事件：只要每个样态的组成部分持续地维持在一定的关系结构中，它就一直存在下去。”（2013年，第212页）这种关系结构对应着自然，对应着个体受影响的能力，对应着力量的极大值或极小值（2013年，第202页）。就像情状（affect）有最大值和最小值,同样的，“表征一个作为整体的存在样态的关系结构具有某种弹性”。对这种关系结构来说，或许它的各部分都发生变化，甚至关系也发生变化，可是，它依然具有“支配性关系”，具有受影响的能力（2013年，第221页）。</p><p>另一方面，有些变化，不管是某次大的冲击，还是日积月累，有可能让各部分之间的关系“远离其自身本质”，这个人完全不是原来的人了。在外部力量的作用下，“他的部分结构有可能服从于新的关系”，与本质表现出来的关系无法相容（2013年，第247页）：</p><p>当形体之特有的或支配性关系本身确定遭到破坏时，死亡不期而至。</p><p>哪怕形体的毁灭是必然的，我们也不知道它们的哪一次“相遇”（encounter）会导致其中一者的毁灭。哪种组合（combination）是可能的（2004年，142页）？形体在每次相遇中能做什么（2013年，第244页）？这些都只有通过经验和实验来说明。</p><p>虽然本质跟形体各部分之间的动与静、快与慢之程度密切相关，但我们不能把它等同于动静的程度，等同于体现动静程度的形体：</p><p>在那种起着限制作用的情况中，某种关系的解体并不意味任何东西，因为这种毁灭既不影响本质自身的现实性，也不影响代表该关系的永恒真理。<br>（2013年，第254页）</p><p>各部分之间的关系，不能等同于这些关系所表现的本质。关系有自己的永恒真理，它是数学的结构。而本质体现的是物理的力量：</p><p>即便可归属于某个本质的某一样态并不真的存在，该样态的本质仍具有真实的、确切的存在。（2013年，第189页）</p><p>样态的诸本质并非“有可能成为现实的东西”；它们不缺什么，它们就是其所是，即使其相应的诸样态并不存在，也是如此。（2013年，第230页）</p><p>本质这一“物理的实体”能够存在，是因为它的动力因（efficient cause），“上帝是诸本质的动力因”（2013年，第191页）。因此，本质不是“走向存在的一种倾向”，而是已经存在着的潜能、能力，是内在的力量（2013年，第227-228页）。本质通过和其他力量和本质的各种关系、各种动态互动而形成：</p><p>这些本质并没有形成一种层级的体系，在此体系中，按照力量强弱，低一级的力量必须依靠高一级的力量，这些本质其实是具有现实性之无限的集合。（2013年，第182页）</p><p>宇宙作为一个整体，是一个单一的存在事物，它由运动与静止的所有比例所定义，包含了无限结合的所有关系。（2013年，第237页）</p><p>既然是无限的集合，就说明本质既是（由自然的整体力量）生产出来的，又是无法摧毁的：除非摧毁所有的本质，否则就无法摧毁任一本质（2013年，第237-238页）。因为上帝或自然是“生产自然的自然”（natura naturans），所以，本质是永恒的（2013年，第323页）：</p><p>因为通过它们的原因而非通过它们自身而成为永恒的，它们具有的永恒来自它们借以应当必然被认识的那个原因。（2004年，第88页）</p><p>德勒兹的本质是单一的而非一般的，特殊的而非普遍的，实在的而非可能的，内在的而非超越的，而且它还是永恒的。这样的本质，该如何理解呢？不妨举一个具体的例子。我的车下坡时有达到时速130公里的能力，但这不意味着它每一刻都是时速130公里；我写下这段话的时候，它正停在车棚里，相对于参照系是静止的。所以，车的能力不同于特定时刻的暂时状态，因为暂时状态不光依靠其能力（本质），还依靠影响它的外在因素，依靠其他形体的行动（2013年，第142-143页，第256页）。在任意时刻，车的能力都根据外在因素而起伏波动；因为车的能力（本质）和外在决定因素让车的行动力量产生流变，所以在每一时刻，车都已尽其所能（2013年，第216，229，234页）。所以说，哪怕我的车有达到时速130公里的能力，也只有引擎全开&#x2F;油门踩死&#x2F;下坡的时候才会达到时速130公里。外在因素不决定车的能力；外在因素决定的是能力能不能奏效。或者说，唯有外在因素让车的各部分进入某种和现状不相容的关系（比如某次车祸，或缓慢的磨损导致的机械故障），车的能力才会受到影响。</p><p>要注意的是，车的能力是实在的而非可能的，是此世的（thisworldly）、具体的。我的车达到时速200公里，这在抽象上是可能的（也就是说，发生在另一个可能世界）。可是这就等于说，有个物体和我的车完全一样，除了达到的时速更快。其实这就是一辆不一样的车，有达到更快速度的能力（本质）。达到更快速度的能力，我的车不具备。可是，我的车具备的能力先于车的存在，哪怕车不存在了，或者根本没存在过，这种能力依然存在。在此世界中，由于物理力量（本质）的相互作用，一旦对应的物理实体（各部分）进入了对应的关系，物理实体就能让这些能力具现、奏效。汽车达到时速130公里，正是这些能力、这些永恒本质的其中一种；哪怕车不存在了，或者根本没存在过，整个宇宙的这种能力，还是作为此世界（而非可能世界）的一种实在的能力存在着（2013年，第252，322页）。换句话说，一种能力存不存在，取决于此世界的诸力量，取决于诸力量如何互相决定。</p><p>我们不能把我的车的能力（本质）混淆成一般的车的能力（本质），甚至不能混淆成一年生产的同款车（1997年的福特金牛座）。本质是单一的、特殊的（2013年，第313页）——“每一个本质都是某物的本质。”（2013年，第84，189页）本质不是一般物的本质，也不是某一类物的本质。跟车的能力息息相关的，是各部分之间的结构关系，是赋予汽车独特性的各部分，而不是由功能来定义的各部分的总和（发动机、变速箱、拉杆、避震器：汽车的“器官”）：“没有两个形体具有同一的诸关系。”（2004年，第36-37页）。</p><p>不过，在各种形体之间，我们能发现某些结构相似性，发现“内在整体的组合观点或关系相似性”（2013年，第286页），也就是两个物体有什么等同之处、共通之处。斯宾诺莎把这称为“共同概念”（common notions）。最基本的“共同概念”即动与静。在所有物体上，动与静都有所体现（2013年，第284-285页；2004年，第113-114页）。在更高的层面上，共同概念根据解剖学组件之间的“关系流变”，根据各组件相应的情况，根据各组件的依存关系，把有机体分门别类。共同概念扮演的角色，就像观念（Ideas）一样，“扮演了把所有终极性目的驱逐出去的角色”（2013年，第284-286页；2019年，第354-358页）。就好比单一本质&#x2F;单一物体&#x2F;在量（而不是质）上不同的存有“不可化约成种”（2019年，第548页），共同概念也一样。无论在一般还是个别的层面，共同概念都不是“种”、“属”这样先验的形式，或固定的共性（2013年，第284-285页；2004年，第31页）：“共同概念是普遍的观念而非抽象的观念。”（2013年，第286页）它基于结构的等同，而不是抽象的共性。共性是基于外在的相似性的，会掩盖重要的内部结构差异（2004年，第51页）。</p><p>于是，我在德勒兹的本体论中区分出两种本质：第一种是单一、特殊的本质，是单一物体的本质；第二种是共同概念，它展开了各部分之间关系的结构相似性。无论单一的本质有没有在现存的形体上实显（从而变得永恒，而不仅仅是观念的），它都是内在的而非超越的，是自然的实在的能力。而共同概念尽管基于永恒无限的动和静的样态，确实历史性的，非永恒的。具有相似的结构、具有受影响的能力的一组存有，取决于因果律也没有让力量、要素、“简单物体”进入相似的关系，表现相似的本质。共同概念不同于单一的本质，它所揭露的结构至少是两个形体共通的，它离不开现实形体（2004年，第113-114页）因为“诸共同概念，其对象是现存诸形体之间诸关系之组合”（2004年，第140页），因为“这些形体在另一个方向上结合成越来越庞大、越来越复杂的躯体，直至形成整个自然界的唯一客体”（2012年，第312-313页），所以共同概念“必然体现在现实的存在物中”（2004年，第116页）。</p><p>无论是单一本质，还是共同概念，都不是柏拉图主义的、观念的、超越的，因为二者受彼此的约束，受自然的生产力量的约束。二者都属于此世界，而非可能世界，因为它们依靠现实的力量，以及诸力量在此世界的现实关系。“存有所具有的情状都是必然的……出于其本质或形式，每个事物都是必然的。”（2013年，第165页）既然它可能存在的世界的数量为一（2013年，第180页），那么，这些说明种类词（species term）或专名（proper name）就“严格指向”它可能存在的世界中的某物或某个体（1988年，第49页，第125-128页）。</p><hr><p>Reference<br>克里普克，《命名与必然性》，梅文译，上海译文出版社，1988年。</p><p>德勒兹，《斯宾诺莎的实践哲学》，冯炳昆译，商务印书馆，2004年。</p><p>德勒兹，《批评与临床》，刘云虹、曹丹红译，2012年。</p><p>德勒兹，《斯宾诺莎与表现问题》，龚重林译，2013年。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;《非本质主义的本质》&lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;Bruce Baugh&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;何啸风 译&lt;/center&gt;&lt;/strong</summary>
      
    
    
    
    <category term="哲学概念" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
    <category term="本质" scheme="https://pedantries.com/categories/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%A6%82%E5%BF%B5/%E6%9C%AC%E8%B4%A8/"/>
    
    
    <category term="概念" scheme="https://pedantries.com/tags/%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>卡特琳娜·玛拉布：记忆的双重性</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/52772.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/52772.html</id>
    <published>2022-10-22T05:20:00.000Z</published>
    <updated>2022-10-22T04:39:45.477Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>记忆的双重性，就是黑格尔和普鲁斯特写作的场所和动机。</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《黑格尔与普鲁斯特  记忆的双重性》</center></strong></strong></p><center>卡特琳娜·玛拉布</center><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><p>原文书名： Catherine Malabou, “La duplicité du souvenir — Hegel et Proust”, Le Cahier (Collège international de philosophie), No. 2 (juillet 1986), pp. 137-143</p><hr><p>在所有作品里，海德格尔都强调希腊语to on的模棱两可（equivoque）。to on在它的在场（présenteté）中指示出存在，也就是“真实的客观性”（objectivement réel）。或者说，to on指认的是存在之所以是其所是，一切在场之物在其光芒下闪耀的那个东西？这个不可规定的东西，海德格尔叫σκέψις。思想家“由于那种进入存在的怀疑来怀疑存在者”1。在σκέψις里的东西，对思维来说是种折磨，但也是引导它的道路。从一开始，哲学要想成为一种言语，就得打破、消除模棱两可，解决σκέψις的困境——to on，也就是在其在场中的存在（étant dans sa présence）。对于原初的σκέψις的消除，就是形而上学。</p><p>我们简单地回顾海德格尔的这一段话，是因为今天，我们正经历着形而上学模式的哲学的危机。重提σκέψις的问题，显得十分重要。</p><p>今天，我们拥有太多的记忆。过去的遗产过于沉重。这个已经实现了的哲学传统，以一种尖锐、太尖锐的（aiguë, trop aiguë）方式，向我们提出它自身的传统性（traditionalité）的问题。我们该做什么？该如何面对这一问题？在保留记忆的同时，怎么继续前行？</p><p>在记忆中，我们又遇到了σκέψις的问题。我们说的记忆，是不是对“现成”2的过去客观而忠实的保存，是不是历史的编年、纪念物、石碑、书本、档案？或者说，记忆是这样一种思维的努力，它抛弃了一切“熟知”的东西，引导（égarer）我们到一个晦暗不明的地方，一个存在和形象的空洞（vide d’être et d’images），让我们开创新的道路？这是个悬而未决的问题，是个值得怀疑的问题。记忆的这两种含义，谁也战胜不了谁。我们不知道会走上哪条道路。</p><p>作为这种哲学传统的继承者，我们该如何去记忆？我们是不是应该把这种传统视为某种“给定”之物、某种“熟知”文本的集合，柏拉图、康德、亚里士多德真正想说的（vouloir-dire）都保存在里边，我们只需要在时间之中那就是寻找它们，让它们完好无缺、一成不变，没有“误读”？ 我们应该做“后继者”吗（épigones）？或者说，应该忘掉柏拉图、康德亚里士多德，忘掉“熟知”的“他们真正想说的”（在大学里教的东西），从而重新利用它们、重新体验（rééprouver）它们，在语境中重新解读？</p><p>在两项伟大的工作中，记忆的这两种含义有各自的名称。一项工作是德语的哲学作品，另一项是法语的文学作品。二者分别出自黑格尔和普鲁斯特之手。我认为，二者的主题正是记忆的双重含义（duplicité de sens）。不过，二者以不同的方式处理这一主题。对于黑格尔，记忆就是对“现成”（trouvé là）、熟知的（黑格尔会说“存在的元素的当下”）过去进行保存的能力。他称其为Gedächtnis。记忆引导我们重新体验（rééprouver）过去，重复原来的道路，也就是所谓的Erinnerung3，即“追忆”。这也对应着柏拉图在《美诺篇》所描述的“回想”。对于普鲁斯特，保存的记忆就是自愿的记忆。另一种记忆（如我们所说，它正是前者的反面）并不是非意愿记忆，它恰恰就是文字。在一个没有修好的庭院里，文字的秘密向我们显露出来。</p><p>在这两位作者那里，这两类记忆，或者说记忆的两个版本，共同发挥着作用。在《精神现象学》里，意识以可见的方式（像伤口一样可见）将它所谓体验过的过去的痕迹刻写下来不管这些痕迹是哲学史上的伟大人物，还是历史上的重大运动（大革命、大恐怖……）。这个意识，在它的历程中，在追忆的动作中，重新遇见了过去，重新体验了它的历史。这样一来，意识就激活（réactualiser）了刻写在历史中的痕迹，让这些痕迹重现天日，以便对其进行解读。不过，意识不是从一开始就认识到这一点。在这个回溯（(nachträglich)）的过程之中（通过后退，意识才得以前进），意识倒塌了，奔溃了。</p><p>在普鲁斯特那里，主人公身上带着整个文学史的无数痕迹。马塞尔就是夏多布里昂，就是福楼拜、贝戈特，甚至龚古尔兄弟。</p><p>追忆的动作同样也是回想的动作。在追忆的动作下，主人公把文字的所有片段（époques de l’écriture）重新利用，从而重新体验这些片段，然后写下属于自己的作品。但是，主人公也不是一开始就认识到这一点。在焦急的所有疯狂（既是聚精会神的，又是漫不经心的）之下，主人公想要马上书写，描写他的体验，表现意愿记忆的深处（replis），表现名字的美、女人的美、康布雷那一晚的忧愁。而且，他痛苦地遭遇了失败，发现自己没法马上开始书写。自觉的记忆（或者Gedächtnis）的特征就在于，它没法让自己脱离当下，脱离粗糙的现实性（actualité brute）。德勒兹在《普鲁斯特与符号》中正确地说道：</p><p>“自觉的记忆从一个现实的当下趋向一个曾经的当下，也即，趋向某种曾经是当下但已不再是当下的事物。自觉记忆的过去因此在双重意义上是相关性的∶相关于曾经的当下；然而，同样也相关于一个当下，在与这个当下的关联之中，它现在才得以成为过去。同样，我们也说过此种记忆不能直接把握过去∶它通过当下来对后者进行重构4。”</p><p>这种记忆的双重性，既是回想，又是对回想的抵制，既是体验，又是非体验。它以一种双重的结构（économie）编织了黑格尔和普鲁斯特的文本。</p><p>一方面，黑格尔的“意识的现象学旅程”，普鲁斯特的的“主人公的叙事旅程”，两者都是线性的文字。它们用各自的方式反映了体验的时间进程，反映了事件的序列。</p><p>另一方面，这两者又是反射&#x2F;思辨的文字。在黑格尔那里，“自为”的文字从整个线性旅程回溯，从整个过程的偶然性和固定性中脱离出来。在Erinnerung的循环的文字中，《逻辑学》在它的必然性中揭示了逻辑。在普鲁斯特那里，叙事者或作者的文字揭示了记忆的秘密。不过，这种记忆不是自觉和体验的，而是对“些许纯粹状态的时间”的回想和表现5。</p><p>不过，反射&#x2F;思辨的文字不是为了对线形文字加以“保存”（sauver），让它重见天日，让它成为绝对。线性文字以自己的形式反映了Gedächtnis的过程。在回想的过程中，在Erinnerung中，过去&#x2F;当下&#x2F;未来结合在一起。线性文字和思辨文字是共同起源的（co-originaires）。黑格尔和普鲁斯特都没有很好地解决困扰着记忆的σκέψις问题。不过，这两种类型的记忆以经验（Expérience）的形式在文本中对话。</p><p>这是一种什么样的经验？本质上说，它是经历了时间和当下的事件的意识的经验。当下是在过去和未来的顺序中发生的，它进入了回想的过程，从而意识能够感知到对它而言陌生的过去的深度（épaisseur d’un passé）。在这双重的道路上，持存的记忆和短暂的记忆共同作用。这恰恰就是哲学家的道路：在当下的时间，去体验构成当下必然性的一切（必然属于过去的一切）这是因为，只有依靠找回的过去（passé retrouvé），时间的偶然性才有存在的理由，“体验到的时间”才能变为“思考中的历史”。对于普鲁斯特，也是一样。为了对德雷福斯事件、一战这样错综复杂的事件进行处理和表现，普鲁斯特必须找回（re-trouver）所有文学的记忆，必须说点什么，必须找到记忆所系之处（ce site privilégié du souvenir）。而小说家所说的话，就来自此处。</p><p>如果这些文本没有表现出记忆的“模棱两可”，那么我们可以说，黑格尔和普鲁斯特也把经验视为培养记忆的方法。我们必须将Erinnerung和Gedächtnis，文字和自觉记忆，结合在一起。在这里，体验到的事件以历史的形式出现，，而文本被写成一个整体。</p><p>意识和主人公在旅程中所失去的是一种幻觉。这种幻觉相信，我们能够抓住体验到的东西，把这些东西视为现实，视为最终的参照物，像真的一样。Gedächtnis总想把握所有的阶段。本质上，我们都有这样的欲望，抓住原始的体验（vécu brut），抓住直接的东西、现成的东西。我们说它是幻觉，因为我们知道，体验能够成为体验，是由我们历史、对于隐藏的必然性的短暂记忆所支撑的。Gedächtnis是不认识自己的Erinnerung。这种隐藏的必然性作为一种无法辨认的密码，刻写在个体的身上。回忆（“保持住死亡了的东西”）6就是解密：“并不由我们涂写出来的形象文字的书，却是我们唯一的书。”7这是因为，“用不着我们个人费劲辩读和阐明的东西，在我们之前便已清清楚楚的东西不属于我们所有。”8或者说：“一般说来，熟知的东西所以不是真正知道了的东西，正因为它是熟知的。”9</p><p>然而——我们在这里看到，这两类记忆如何马上就关联在一起——解读这些痕迹，不意味着我们就能找到这些痕迹的原初版本。我们的意识激活了斯多葛派和怀疑论（甚至希腊世界、罗马帝国）的时刻，这不意味着我们像这些时刻当时的体验那样去激活它们。当我激活了我没体验过的东西，当我进行回忆的时候，我无法将过去都重现，我无法回到原初。如果曾经发生的事件支撑着Gedächtnis所保存的当下的事件，那么，这些事件也构成了回想发生的基础。</p><p>黑格尔在《法哲学原理》里说：“当哲学把它的灰色绘成灰色的时候，这一生活形态就变老了。对灰色绘成灰色，不能使生活形态变得年青。”10我们也可以参考《精神现象学》一段优美的文字。在这段话中，黑格尔把过去的作品比作“已经从树上摘下来的美丽的果实”：“我们欣赏这些艺术品的行动并不是对神灵的崇拜，通过这种崇拜我们的意识可以达到完备的并在其中得到充分满足的真理，反之，却只是外在的行动，类似从这些果实中擦去雨点，扫除灰尘。”11</p><p>如果说黑格尔和普鲁斯特都深知回想的作品（黑格尔把这类作品叫哲学，普鲁斯特把这类作品叫文学）的不易，这是因为，追忆不仅仅是回溯过去，因为过去已经“变老了”，不能使它“变得年青”。但是，另一方面，追忆确实是对过去的痕迹的解读。我们能够阅读“并不由我们涂写出来的形象文字的书”，只是因为这本书已经写出来了。回忆就是解读这些痕迹，就像演员扮演一个角色，音乐家演奏一首曲子。也就是说，给角色或曲子提供一个版本，让角色或曲子可以一直不停地演下去。</p><p>尽管如此，我认为，黑格尔从未表示，产生“思考中的历史”的Erinnerung是对过去的决定性和原初性的把握。这是因为，所有个体都是时代的产物，记忆的短暂性总是在当下的语境中获得的。我们知道，对于黑格尔，“永恒和神圣”往往是在偶然性之中联系在一起的。过去、传统、文学、哲学……它们决定了个体成为什么样子。对于黑格尔，这就是“西方人”，而永恒不变的就是他的“西方性”。但同时，“西方性”、我们的传统从来不是既定的，而是要在当下的历史和政治事件中去实现，去重复。无论是哲学家，还是文学家，都无法逃离当下的舞台。</p><p>追忆的作品所想要的东西，造成了它的悲剧。它想要完成自己，然后保持沉默，但这一切永远不会到来。事件之流、体验之流、记忆写下的东西（报纸、日记、备忘录）之流，它们作为沉思的附属品，打扰得回忆不得安宁。例如，普鲁斯特把自己关起来写作《追忆》，但还是难以逃脱各种邀约的打扰。所以，Erinnerung完成任务的时候，已经为时未晚。黑格尔说，“无论如何哲学总是来得太迟。”12而当普鲁斯特开始写作的时候，死亡已经不远了。</p><p>与此同时，正是因为在沉默中受到喧嚣的打扰，回想、写作才能产生它们的绝对必然性。黑格尔在《耶拿体系》里谈到时间与永恒，说：“永恒本身就在时间中。”</p><p>因为传统具有这种双重的印记，所以它才会在这里，在我们面前，在我们的事件中，触手可得。同时，由于它也是永恒的，所以传统不属于我们，不断地溜走。他在《耶拿体系》里说，“树是树”这个命题是对树的认识的虚无13。这话对于传统也适用。给某物同一性，立马就消解了这种同一性。我们必须经历一切的消失，经历同一性的消解。这就是回忆的任务：重新阅读传统的作者，当作他们没说过任何话，重新走一遍他们的道路。不要试图找出这些话的（根本不存在的）起源，而是去解读它们，在永恒之上开启理解的时刻，让时间得以产生。</p><p>某些事物给出自身。因为它给出自身，所以掩盖了自身。因为它溜走了，所以又返回来。这样的结构，就是记忆的双重性所实现的。这种双重性是无法避免的，普鲁斯特说，记忆是“残存与虚无这一痛苦的混合体”14。记忆的双重性，就是黑格尔和普鲁斯特写作的场所和动机。对我们来说，这个场所也就是差异被消除的地方，形而上学传统所在的地方。Σκέψις所在的地方。</p><hr><p> 1.《林中路》，上海译文出版社，1997年，155页。</p><p>2.参见《存在与时间》，生活·读书·新知三联书店，1987年，9页。</p><p>3.参见《精神现象学》，商务印书馆，1979年，18页。</p><p> 4.《普鲁斯特与符号》，上海译文出版社，2008年，58页。</p><p> 5.《普鲁斯特与符号》，上海译文出版社，2008年，62页。</p><p>6.《精神现象学》，商务印书馆，1979年，21页。</p><p> 7.《普鲁斯特与符号》，上海译文出版社，2008年，96页。<br>8. 《追忆似水年华（7）》，译林出版社，1991年，189页。 </p><p>9.《精神现象学》，商务印书馆，1979年，20页。 </p><p>10.《法哲学原理》，商务印书馆，1979年，14页。 </p><p>11.《精神现象学》，商务印书馆，1979年，232页。</p><p> 12.《法哲学原理》，商务印书馆，1979年，13页。</p><p> 13.《耶拿体系1804-1805》，人民出版社，2012年，215页</p><p>14.《追忆似水年华（4）》，译林出版社，1990年。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;记忆的双重性，就是黑格尔和普鲁斯特写作的场所和动机。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="法国哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="卡特琳娜·玛拉布" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%8D%A1%E7%89%B9%E7%90%B3%E5%A8%9C%C2%B7%E7%8E%9B%E6%8B%89%E5%B8%83/"/>
    
    
    <category term="卡特琳娜·玛拉布" scheme="https://pedantries.com/tags/%E5%8D%A1%E7%89%B9%E7%90%B3%E5%A8%9C%C2%B7%E7%8E%9B%E6%8B%89%E5%B8%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>克里斯蒂安·科斯莱克：德勒兹与无意识</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/39835.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/39835.html</id>
    <published>2022-10-22T05:04:00.000Z</published>
    <updated>2022-10-30T10:34:07.864Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>莱布尼茨的剧场比喻，黑格尔的夜晚，德勒兹的重复戏剧，似乎都指向自我差异彻底实现前夜那一充满恐惧的时刻：在这一时刻，实现、承担绝对差异的绝对主体或许实际上是疯狂的（insane）。</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《德勒兹与无意识》</center></strong></strong></p><center>克里斯蒂安·科斯莱克</center><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><p><strong>神经症（neurosis）的基础</strong></p><p>在《尼采与哲学》一书中，德勒兹指出，奠定神经症基础的不是压抑的性欲，而是记忆。他结合了尼采关于怨恨的解读，以及弗洛伊德在《超越快乐原则》中阐述的记忆模型。弗洛伊德正确地指出，记忆是独立于知觉的系统；在《物质与记忆》中，柏格森也做出同样的区分。<br><strong>不过，弗洛伊德认为，更重要的是，它表现“那种纯然被动的不可逃脱性，即一旦接受某一印象就无法摆脱”（德勒兹，2001年，第166页）。</strong><br>换句话说，弗洛伊德在这里遇到了某个难题，因为他遭遇了柏格森和雅内提出的“关键”（vital）问题——过去的滞留问题。</p><p>尼采认为，记忆和重复是人的疾病。对于保存“过去”的伦理后果<br>（implication），尼采心知肚明。然而，他同时也指出另一种记忆：</p><p>这一崭新的记忆不再是关于过去、而是面向未来的功能，不是感知性的记忆，而是意志的记忆，不是痕迹的记忆而是言语的记忆。它是一种承诺的能力，是对未来的承诺，是未来本身的记忆。记住许下的诺言不是回想起在过去的某一刻曾经许下诺言，而是必须在未来的某个时刻信守这一诺言。这便是文化所选择的对象∶塑造一个能够承诺、由此能够利用未来的人，一个自由而强大的人。（德勒兹，2001年，第198页）</p><p>我们也看到，无法把“消极被动”的记忆转化为“能动”的记忆，就是“神经症”。德勒兹明确表示，他不认为，因为某种外部创伤才导致怨恨这一症状：“他没有必要经历过度的刺激。”（德勒兹，2001年，第170页）<br><strong>这种观点仿佛让“怨恨者”和“至尊个体”的区分成了某种建制（constitution）。人要么“沉湎于回忆”，要么“能动地忘却”：</strong></p><p>怨恨者本身就是一个充满着痛苦的存在∶他的意识逐渐僵化、他体内刺激的变化日趋迅速，侵入自身的痕迹日益沉重，这对他来说是多么残酷的折磨。而且，更加深入的是，关于痕迹的记忆本身就充满了仇恨。这种狠毒的、理应受到贬低的记忆通过谴责对象来掩盖它无法逃脱刺激的影响的事实。（德勒兹，2001年，第171页）</p><p>在《尼采与哲学》中，德勒兹对这种病理性痛苦的解读，必须假设记忆的认知机能（cognitive faculty）包含某种软弱的性情。在提到荣格的一个重要注释中，德勒兹说他关于怨恨、内疚、精神病理的“类型学”参考的是荣格的模型（德勒兹，2001年，第172页）。我们可以说，《尼采与哲学》的病理学是荣格的“内倾人格和外倾人格之分”的生机论版本、尼采版本。</p><p>在一开始，比起和弗洛伊德，荣格和柏格森和雅内有更多共同点。如果说荣格和雅内一样，都优先解释“分裂”而不是“压抑”，那么，我们也不能忽视，雅内的观点中还有柏格森式的一面，这一面被荣格过滤掉了。<br><strong>对我们而言，最重要的是反而是，雅内提出的（柏格森式的）分裂的时间结构。对于柏格森、雅内、德勒兹，病理学的基础就潜藏于经验的时间状况（temporal conditions）中。</strong><br>假如对拉康主义者而言，主体有某种分裂（Spaltung），那么，对柏格森主义者而言，这条断层线就内在于时间的建制：</p><p>我们实在的（actual）生活，在时间中开展的时候，同时都有一个潜在的（virtual）生活重复它，像镜中之影一样。我们各时期的生活都有两方面，一方是实在的，一方是潜在的，就是一方有知觉，一方有记忆。我们生活的各瞬间随着呈现，当着呈现的时候就都分为二途。我们或者可以说，有了这个分裂才有生活的各瞬间，因为现在的瞬间常向前方进行，为已经消灭的密接的过去及尚未来的密接的将来之中间的一个界限。（柏格森，1924年，第137-138页）</p><p>过去（past）和现在（present）是同时发生的，不过它们在性质上有彻底的差异：</p><p>时间必须在每一瞬间皆分裂为当刻与过去，两两本质相异，或同样地将当刻分化为两个异质方向，但却是一方面冲向未来，另一方面落入过去。时间必须在同一时间分裂成沉置（set）与伸展（unroll）的两种时间：时间分裂成两种不相对称的流束（jet），一道使得所有当刻逝去，一道则保存着所有过去。（德勒兹，2003年，第482页）</p><p>对于柏格森和德勒兹，仿佛主体一开始就在时间之线上分裂了：一个是过去，一个是面向未来的现在。<br><strong>在时间两个方向的端点，分别是行动（action）和梦境（dream）。我们不妨认为，荣格给这两个端点的新名字是内倾和外倾。</strong><br>在《人生诸阶段》中，荣格说：“其间唯一的差别在于，一类人疏远了过去，而另一类人疏远了未来。”（荣格，1987年，第116页）</p><hr><p><strong>永劫回归（eternal return）和前世追忆（anamnesis）</strong></p><p>重复在伦理上有两种形式。第一，重复可以是把偶然性归咎于过去，从而摆脱回忆。只有（指出过去的偶然性）摆脱和过去的联系，和过去达成和解，人们才能自由地行动。因此，重复首先指的是对过去的行动进行“重新意愿”（re-will）。这里的命令是：<br><strong>“你能不能追溯过去，对过去进行重新意愿？”（Can you scan over all your past and will it again？）</strong><br>只有对过去进行重新意愿，才能产生另一种新的“重新意愿”。第二种形式的重复是：<br><strong>“你能不能意愿这种你将会重复的行动？”（Can you will this action that you are about to do again？）</strong><br>因此，对于克尔凯郭尔和尼采，所谓“重复”的这一出口，通向两条路：向前，或者向后。你必须对过去进行重新意愿。但是，你也必须面向未来进行重新意愿。难题在于，这两种“重新意愿”的形式，都会导致相互关联的悖论。</p><p>对于第一种形式的重复，摆脱对过去的回忆，就是说“我就是这样想的”（I willed it thus）。可是，现在对过去进行意愿的我，和被过去所规定的我必然是不同的（the I who wills the past must be different from the I who took themselves to be determined by the past）。这个重新意愿的主体，当他在过去的行动中重新发现某种能动性时，他和过去的关系便发生了转变（transformation）。这个过程的最好例子，便是精神分析的治疗过程。<br><strong>不过，他的转变，显然排除了“自我同一”的自律（自律的“自我约束”，保证了过去、现在、未来的前后连续）：在“重复”的概念之下，我们似乎“超出了”自律（即，不是回到自律“之前”）。</strong></p><p>对于第二种形式的重复，认为我能对现在的行动进行重新意愿，似乎要靠把“同一的自我”投射到未来。但是，事情没这么简单。虽然在1962年解读尼采时，德勒兹肯定了这样一种康德式的“永劫回归”的伦理概念，但是，克罗索夫斯基指出，<br><strong>永劫回归同时意味着同一主体在未来的解体。永劫回归意味着，假如要对过去的行动进行重新意愿，就必须把过去的行动视为他人的行动，视为不与我同一的人的行动。</strong><br>克罗索夫斯基提醒我们，尼采第一次提出永劫回归的想法，是关于某种前世追忆。尼采产生某种诡异的情绪（Stimmung），仿佛故地重游。不过，尼采的永劫回归这一概念的体验超出了所谓的“既视感”（déjà vu）。1882年在那座山上盘旋于尼采头上的那只恶魔对他说道：“其实你不止来过一次，你已经来过无数次了。”克罗索夫斯基认为，<br><strong>永劫回归真正深刻的思想，不是说我们的既视感“可能”是无数次重现中的一次。它真正深刻的地方，是这种可能性的后果（implication）。</strong><br>假如我们已经来过无数次，这意味着我们无数次都“遗忘”了。而且，按照逻辑，你还会再次遗忘。</p><p>然而，一旦我们提出遗忘的必然性，那么，永劫回归的思想就更有力量了。现在，后果强化了它的前提。因为遗忘是我无法控制的东西，所以，回忆必然内含遗忘：我按照回忆的模型得知某事，其实是记起遗忘的事。可是，我既然忘了一次，那就可能再忘很多次。对于遗忘，我的“自我”（ego）无能为力。不过，假如这一系列回忆和遗忘能够成立，那么，前世追忆的难题就发生改变了：一个给定的真理的优先、原初的时刻（最开始接收到理念[Ideals]，一个勒忒河[Lethe river]之外的世界），就不存在了。<br><strong>前世追忆失去了这种超越性：</strong></p><p>如果在希腊或别处存在着永劫回归的真正知识，这是一种秘传且严峻的知识，必须在其他的维度寻找，比起天文或定型周期之维度以及它们的普遍性维度更加神秘、更加特异。（德勒兹，2019年，第452页）</p><p>在我的作品结尾，我们将看到，秘传的知识对德勒兹有多么重要。在3世纪的亚历山大里，新柏拉图主义和喀巴拉密教的诞生地，在隐逸派的文献中，我们能看到这样的观念：只有把人视为小宇宙（microcosm），才能发现人的真正“同一性”。<br><strong>德勒兹利用隐逸派思想让“永劫回归”改头换面，让“前世追忆”失去了超越性。</strong></p><hr><p><strong>重复的戏剧</strong></p><p>在1980年的莱布尼茨讲座上，德勒兹说：</p><p>莱布尼茨首次提出这一伟大观念，这一伟大的微分的无意识理论。这种基于“微知觉”（minute perception）和“微欲望” （minute appetition）的无意识理论，拥有很悠久的历史。</p><p>在本书第5章，我们将再次看到这一奇特的传统（或许这一传统只在德勒兹的心中）。不过，我们先简短介绍一下莱布尼茨的无意识哲学。在他的无意识哲学中，隐逸派的传统和近代哲学的传统相遇在一起。</p><p>在批判洛克经验论的《人类理解新论》一书中，莱布尼茨，莱布尼茨最详细地阐述了他的无意识概念。洛克认为，我们出生的时候是一块白板（tabula rasa），随着我们开始适应周围的环境，我们发现我们其实是一间暗室（camera obscura）：</p><p>知识进入理解的通路，实在只有内外两种感觉就我们所能发现的，只有这些感觉能成为暗室中的窗子，把光明透进来。因为我想，人的理解正同暗室差不多，与光明完全绝缘只有小孔能从外面把外界事物的可见的肖像活观念传达进来。（洛克，1959年，第129页）</p><p>德奥斐勒的回答是，理解&#x2F;知性确实同暗室差不多，可是假如斐拉莱特再仔细一看，就会发现这个房间的轮廓和暗室不同。首先，“应该假定这暗室中有一幅幕布来接受这些影象”（莱布尼茨，1982年，第124页）。因为在这个暗室里“我们心中所燃的蜡烛已经足够明亮”，所以，我们可以想象，斐拉莱特拿着蜡烛转了一圈，承认一其中一面墙是幕布。问题在于，</p><p>这幕布不是一色平直的，而是有各色各样的许多折皱，这就代表着各种天赋知识；还有，这幕布或薄膜既是绷紧的，就有一种弹性或活动的力量，并且甚至对于已有的折皱也和对新来的影象所造成的印象一样都有一种相应的作用或反作用。莱布尼茨没有给出斐拉莱特的回答，但我们可以想象，他会这样说：“这幅幕布是接受影象的，不过也是某种薄膜，更像是剧场的幕布。”德奥斐勒接着说：</p><p>这种作用就在于某种颤动或振动，就象当人拨动一根绷紧的琴弦使它发出一种乐音时所看到的那样。因为我们并不只是在大脑中接受这些影象或痕迹，而是当我们考察这些复杂观念时还自己造成新的影象。因为那代表我们大脑的幕布应该是能动的和有弹性的。这一比喻相当好地说明了在大脑中所发生的情况。（莱布尼茨，1982年，第124页）</p><p>我们很容易明白，在关于莱布尼茨的《褶子》一书开头，德勒兹为什么要讨论莱布尼茨对暗室的巴洛克式改装。《人类理解新论》所描述的场景营造出的特定情感（affect），潜藏于德勒兹作品的核心，尤其展露在《差异与重复》中。<br><strong>这种感觉是置身于某个剧场的感觉：梦境中的幽灵在面前游荡，随时可能变成有血有肉、触手可及的噩梦；舞台上的红色幕布揭开，仔细一看，是活生生的血肉做的；幻觉般的恐惧，始终伴随着某种神秘的狂喜。</strong></p><p>在重复的戏剧中，我们体验到纯粹的力量与空间里的动态轨迹，它们直接对精神起作用，以及直接将其与自然和历史结合，一种在字词创造之前便使用的语言、一些在身体被组织之前就制订出的动作姿势、在脸之前的面具、在人物之前的幽灵和鬼魂——全部的重复装置作为“骇人的力量”。（德勒兹，2019年，第67页）</p><p>《差异与重复》关于“重复的戏剧”这段话，让我们想起黑格尔著名的“人，这个夜晚”那段话（参见齐泽克，2006年，第28-29页）。两者都体现出概念上的模糊性，以及情感上的真切性。我们可以感觉到，在德勒兹看来，莱布尼茨是最接近这种气氛的哲学家。在莱布尼茨改装了暗室之后，我们没有办法摆脱这种诡异的恐惧，以及伴随它的精神病打击（psychotic break）。这个暗室不明缘由地随着某个非人的生命颤动。莱布尼茨发现了无意识，但他用来发现无意识的“理性和疯狂之间不由自主的摇摆”，更接近精神病，而不是神经症。莱布尼茨、黑格尔、德勒兹这些伟大的思辨哲学家，假如他们有什么共同点，那就是他们都害怕某种无机生命出现在世上，让这个世界无法为人所居住。莱布尼茨的剧场比喻，黑格尔的夜晚，德勒兹的重复戏剧，似乎都指向自我差异彻底实现前夜那一充满恐惧的时刻：在这一时刻，实现、承担绝对差异的绝对主体或许实际上是疯狂的（insane）。在德勒兹的作品里，尤其是《差异与重复》里，这种恐惧始终隐约可见。在某种程度上，我们可以说，在莱布尼茨和黑格尔之后，在德勒兹那里“意识到了”这种恐惧。或许，德勒兹最终的难题正是：面对绝对主体自在自为地（in and for itself）成为疯狂，成为永久分裂的自我，我们该怎么办？</p><hr><p>Reference<br>1.德勒兹，《尼采与哲学》，周颖、刘玉宇译，社会科学文献出版社，2001年。</p><p>2.德勒兹，《电影II：时间-影像》，黄建宏译，远流出版社，2003年。</p><p>3.德勒兹，《差异与重复》，江荐新、廖芊乔译，野人文化，2019年。</p><p>4.柏格森，《心力》，胡国钰译，商务印书馆，1924年。</p><p>5.荣格，《寻求灵魂的现代人》，苏克译，贵州人民出版社，1987年。</p><p>6.洛克，《人类理解论》，关文运译，商务印书馆，1959年。</p><p>7.莱布尼茨，《人类理解新论》，陈修斋译，商务印书馆，1982年。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;莱布尼茨的剧场比喻，黑格尔的夜晚，德勒兹的重复戏剧，似乎都指向自我差异彻底实现前夜那一充满恐惧的时刻：在这一时刻，实现、承担绝对差异的绝对主体或许实际上是疯狂的（insane）。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="法国哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="德勒兹" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/"/>
    
    
    <category term="德勒兹" scheme="https://pedantries.com/tags/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Aaron Schuster：拉康与德勒兹：错过的相遇</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/28571.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/28571.html</id>
    <published>2022-10-22T04:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-10-22T04:39:45.476Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>两位思想家的目标恰恰是质疑这种死亡与生命的区分，即使他们以不同方式质疑这种区分。</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《拉康与德勒兹：错过的相遇》</center></strong></strong></p><center>Aaron Schuster</center><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><h3 id="1-生命是一场疾病吗？"><a href="#1-生命是一场疾病吗？" class="headerlink" title="1.生命是一场疾病吗？"></a><strong>1.生命是一场疾病吗？</strong></h3><p>如果说哪个问题把哲学与精神分析关联起来，那无疑是这一问题：精神病理学的研究给出了哪些关于“人的境况”的教诲？这个问题的答案，要看我们如何思考正常与病态、理智与疯狂的关系。根据标准的医学模式，心理疾病关于人类生存本身的教诲很少。它给出的唯一教诲是，人类生存受到各种外在冲击、偶然事件的影响。根据这种模式，病态就是某种受挫的发展（性虐待、身体和情感创伤、粗暴的照顾和养育、遗传缺陷、神经化学失调）所导致的正常心理功能的“偏离”。弗洛伊德坚决地打破了这种模式，指出了正常与病态的连续性。这种连续性，很好地体现在《日常生活的精神病理学》的标题上：严重的精神障碍中运作的机制，同样出现在日常生活的口误、失误、白日梦、错乱、俏皮话中。更大胆的是，弗洛伊德指出了文明的最高成就与各种病态现象的关联——宗教与神经症患者的强迫行为的关联，哲学理论与偏执狂的关联，艺术与儿童性幻象的关联。从这个角度看，不仅正常和病态的区别是模糊的，而且这两个术语的优先级也颠倒了：<br><strong>是对精神疾病的研究有助于理解人类生存的千变万化，而不是对正常、健康、成熟的思考指导了对病态的分析。</strong><br>在这个意义上，我们可以认为弗洛伊德是第一位“反精神病学家”，把疯狂从诊所和医院的禁锢中解放出来，重新定位在社会生活的核心处。就像叔本华说“我们的走着走着只是不断被阻拦了的未即跌倒”，精神分析告诉我们，理智不是疯狂的反面，而是“或多或少得到调节的疯狂”。对心理疾病的研究帮助我们理解人类生存的结构，这就是弗洛伊德的“结晶体原则”：就像结晶体沿着既定、却不可见的断层线绽开和裂开，人类沿着他的生存的断层线“裂开”：</p><p>我们已知道，变态的现象以其夸大过度的特点可使我们明了正常的现象。在病态时有一缺裂之处，在常态时却也许有一连锁。我们若投一结晶体于地，此结晶体即破裂，但是何处破裂不是乱碰机会的；是依裂纹面分成碎片的，而裂纹的界限虽不可见，却都随结晶体的结构而定。精神病就是这种分裂的结构。狂人本为古代人所畏惧，我们对于狂人也不能不有此种畏惧。他们脱离外界的实在，但正由于这个原因，他们乃知道内心的实在较为清楚，能告诉我们许多无法可知的事实。</p><p>这段话后边，弗洛伊德举了一个例子，有一种人患有被人侦察的幻象，他们在作最秘密的活动时，常感有一种不可知的势力加以侦察。弗洛伊德认为，这种病态现象，本质上是道德良心的自我监视、自我侦察的经验的一种夸大：我们都能够认识到这种温和的“心灵分裂”的形式。在弗洛伊德看来，罪恶感、自我指责就是迫害幻象的弱化版本。它揭露了心灵中的破裂。重要的是，弗洛伊德这里的例子不是来自神经症的临床，而是来自精神症。他证明的不是神经症状与梦境、口误的连续性，而是日常的精神裂纹与严重的精神障碍的关联。有些人认为，与精神疾病的共情是不可能的，因为精神病的世界与我们隔着无法跨越的鸿沟（这是雅斯贝尔斯的观点）。即使弗洛伊德对精神病患者没有实际体验，但是，他坚持结晶体原则适用于精神病患者。在《施雷伯：偏执症案例的精神分析》结尾，弗洛伊德说他的力比多理论，很接近施雷伯的神经语言和神圣射线：</p><p>在我的理论中，是否有远多过于我所承认的迷惑及误会，或者，在施雷伯的妄想中，真理是否多过于其他人所愿意相信的，就留待未来的判断。</p><p>处于痛苦和谵妄之中的精神病患者，似乎对通常被削弱和掩盖的心理活动的性质有一种特殊的洞察力。拉康说精神病患者是“无意识的殉道者”（Lacan 1993:132），也是同样的意思。精神病患者是无意识的存在和结构的见证者，尽管他被他被他领悟到的东西扼杀了。精神病患者见证了符号秩序的外在性，也就是说，<br><strong>主体是“被说的”而不是“言说的”，语言不是人类的财产和自我表达工具，而是独立运作的媒介，是很难占有的大他者的话语。</strong><br>德勒兹和加塔利对于精神分裂的社会-历史性和自然-哲学性，提出了类似观点。他们从字面意义上看到“机器谵妄”——欲望是一个机器——把它作为出发点，来阐述一种新的形而上学和“谵妄实在论”。精神病患者和精神分裂患者与其说是无意识的殉道者，不如说是无意识的革命者。他把生命和欲望从意识形态、压抑系统、社会再生产机器中解放出来，并承担随后的所有风险。根据《施雷伯》结尾那句话，《反俄狄浦斯》的读者必须怀疑，德勒兹的理论中，是否有更多的妄想，或者妄想中是否有真理？</p><p>在晚期作品中，弗洛伊德把他对人类生存的病理学思考，变成了一种宏大的形而上学：生命本身是一种疾病，是无机物质的疾病，注定要回到无生命状态和无机物的怀抱：死亡驱力。死亡驱动理论是弗洛伊德工作的转折点，它推翻了快乐原则的有限性，展开了对原发防御机制、重复、原发受虐、焦虑、精神暴力的一系列新研究。死亡驱力的概念曾经（以及如今）极具争议，它的含义被人们争论不休。它是恶魔般的强迫重复？它是自我破坏、自我灭绝的侵略性力量？它是让生命痛苦地回归无机物的形而上学式的生物学？我们可以说，在弗洛伊德的哲学接受史上，死亡驱力实际上是一种“魔法概念”。虽然它是一个可以填上各种含义的空白能指，但是，它证明了一件事：精神分析领域的“哲学尊严”，精神分析与实证心理学之间的缺口，精神分析消解为实证心理学的不可能性。在这一点上，德勒兹的说法是典型的。他说，在《超越快乐原则》中，弗洛伊德既是牛顿，又是康德。弗洛伊德既是研究快乐的实证物理学家，又是先验的思辨哲学家，考察的是快乐原则的先验条件：心灵是如何构成的？心灵如何受制于快乐和不快乐（Deleuze 1991:112-113）？</p><p>对弗洛伊德进行这种先验的解读，在他自己那里得到了支持。他承认死亡驱力没有直接的经验证据，因为死亡驱力只在生命中运作，与各种肯定性的驱力相结合。弗洛伊德认为，死亡驱力不是对立于厄洛斯和生命的实体性力量，而是把生命与生命自身切开的刀刃，在生命的动态流中切开一个缺口。死亡驱力是对生命的奇特扭曲或中断，它剥夺了生命的“自明性”，摧毁了我们对生命的“自然态度”。塔那托斯本身并不可见，它是从内部阻塞、妨碍、抵制生命的事物。塔那托斯通过这些裂纹和缝隙表现出来。恰恰是这些裂纹和缝隙，让生命成为生命：<br><strong>一种与自身不一致、与自身分离、害怕自身的喧闹和流动的事物。</strong></p><p>可以说，借助死亡驱力理论，弗洛伊德试图指出精神分析领域的自洽性，或不自洽性（作为精神分析研究对象的缺口、断裂）。值得注意的是，这种理论姿态必须进行两次：第一次是针对语言和意识，另一次是针对快乐和肉体驱力。弗洛伊德似乎认为，我们要重复这种断裂，从而防止这种断裂具有某种稳定的含义。<br><strong>光是指出意识的“缺口”是不够的。我们必须把这个缺口从它的位置上移走。</strong><br>弗洛伊德生涯的第一个阶段，是对无意识的发现。这一阶段的关注点是梦境、口误、失误、症状、笑话：这些现象在意识的边缘运作，扭曲了意识的结构和逻辑。虽然弗洛伊德认为无意识是“另一个场景”，一种在其他地方、以其他方式进行的思考，但是，这不意味着无意识是独立的事物，更不意味着无意识是混淆、干扰第一种意识的第二种意识。无意识没有自身的独立实存，而是存在于意识的扭曲、故障、失误中。归根到底，无意识不过是意识的不自洽性、意识的偏斜和分裂。</p><p>生涯的第二个阶段，是对肉体驱力的性质的思考。针对“快乐原则”和“心灵生活的享乐调节”，弗洛伊德进行了同样的理论姿态。虽然死亡驱力“超越了”快乐原则，但是，这不意味着死亡驱力位于其他地方。死亡驱力不是对抗、反对生命的独立力量，而是让生命之流区自然化、去活力化的事物。死亡驱力剥夺了自然的强大指南针的“自明性”，剥夺了快乐和痛苦的感觉所指明的方向。如果说无意识是意识的扭曲、故障、偏离，那么，死亡驱力就是厄洛斯的偏斜。因此，生命就不是活力的表达，而是否定性的偏离：不是“一直存在着”，而是“没法不存在”。<br><strong>从临床上看，各种各样的病态，就是驱力生命内部的断裂在人类学上的表现形式，就是各种“没法不出生”的形式，各种破坏了“否定性的纯粹性”的形式。</strong><br>关于死亡驱力的诸多讨论，都集中于弗洛伊德的这句话“有机体只希望以它自己的方式死亡”：生存驱力保护有机体不会突然灭绝，以便有机体走向它的消亡（SE 18: 39）。</p><p>乍看起来，这句话似乎弱化了弗洛伊德的主张，他好像在说“别怕，我不是在讨论物种的自我灭绝，死亡驱力要一段时间后才起效，它允许厄洛斯和生命的存在”。但是，事实上，这句话起到了相反的效果：在弗洛伊德看来，生命之所以令人惊叹，不是因为它的无限多样性和创造性，而是因为它对“人类居然没有灭绝”无比好奇。<br><strong>如果你惊叹于生命非凡的形式和变化，那么，你就是柏格森主义者。如果你惊叹于人类没有灭绝，那么，你就是弗洛伊德主义者。</strong><br>在弗洛伊德看来，如果说人类没有灭绝，这是因为这个物种的每个成员“只希望以它自己的方式死亡”：作为神经症患者死去，作为倒错症患者死去，作为精神症患者死去。</p><p>值得注意的是，弗洛伊德发明死亡驱力后短短几年，三本小说就把这个概念戏剧化了，探索了死亡驱力的各种变种。它们甚至构成了一个小的流派，“死亡驱力文学”。这三本小说是托马斯·曼的《魔山》、斯韦沃的《泽诺的意识》、桑德拉尔的《莫拉瓦金》。就像弗洛伊德对死亡驱力的思考一样，这三本小说都以第一次世界大战为背景，都以死亡和灭绝的意象为结尾：《魔山》的结尾是主人公在战场上的死亡，另外两本小说的结尾更加诡谲、广泛。《魔山》发生在一所疗养院中，关注的是疾病和病症的性质。在漫长的瑞士山间隐居生活中，主人公得出了关于疾病与健康、身体与心灵、痛苦与精神的各种观点，但始终犹豫不决。在第5章第7部分《钻研》中，卡斯托普进行了他的科学研究，阅读了大量剖学、生理学、生物学：生命是什么？生命的起源是什么？第一个有生命的原生质通过何种神秘的飞跃而产生？对生命最初迹象的研究，最终让他从生物学走向物理学，有机物与无机物的鸿沟让人想起物质与非物质之间神秘、晦暗的断裂。在这一部分结尾，卡斯托普提出了一种思想，完美地把握了弗洛伊德的病理学-生理学思考，并且大胆地推进了弗洛伊德的思考：</p><p>疾病原本就是生命放纵的形式嘛。那生命本身呢？它也许原本只是物质感染了病毒的结果吧——就像所谓的物质原生现象，也许就是一种疾病，一种由非物质的刺激引起的肿瘤吧？</p><p>开头的问题“生命是一种疾病吗”，变成一个更激进的问题“物质是一种疾病吗”，病理-生理学变成了病理-物质主义。按照这种思路，我们可以写论文来探讨Sick Matter，而不是Vibrant Matter或Bodies That Matter。对于困在疗养院的主人公，“为什么存在某物，无不存在”这个形而上学问题的答案很明显：这是因为宇宙生病了。恰恰是通过一种源初的倒错、一种最初的错误姿态、空无的刺激，物质才得以出现。这就是“堕落”的悲惨故事。后来，有机性、肉身性、意识进一步恶化了这种堕落：</p><p>那迈向邪恶、淫欲、死亡的第一步，无疑发生在这样的时候：由于受到某种人们不甚了了的病毒的刺激，精神初次过度地密集，肌体组织发生病变，出现脓肿现象。这种现象——既表现出肌体的自我防卫，也灵其感到快乐——就形成物质化的最初阶段，也即非物质向物质的过渡。这也可谓“天使的堕落”。而第二次的原生，即从无机物产生出有机物，结果只是更加恶劣地从肉体提高到了意识。</p><p>接下来看《泽诺的意识》，我们同样发现了对疾病和健康的性质的详细思考。《泽诺的意识》是泽诺•科西尼在他的精神分析师的要求下写作的。分析师要求病人把写作回忆录作为治疗的一部分，后来发表了这些回忆录，以抱负病人提前结束精神分析。这本小说讲述了泽诺的各种麻烦和危机：父亲的死亡，与女友妹妹结婚的闹剧，他的情妇，他的商业悲剧，他与分析师的冲突，以及他生命中的主要戏剧——戒烟。可以说，对泽诺来说，抽烟是“不断被阻拦了的戒烟”，每支烟都是最后一支，直到死亡“治愈”烟瘾（现实生活中，斯韦沃也是不折不扣的烟鬼。在病榻前，他问侄子要了最后一支烟，被拒绝后他说，“这次真的是最后一支”）。泽诺既热爱精神分析，又严厉批评精神分析。卡尔·克劳斯嘲笑精神分析是“以病治病”。同样的，泽诺嘲笑说，分析师治愈的是分析师自己发明的疾病。《泽诺的意识》堪称文学版的《反俄狄浦斯》：</p><p>我的治疗应当结束了，因为我的病已经昭然若揭。我的病不过是昔日已故的索福克勒斯对可怜的俄狄浦斯所作的诊断∶说我爱上我的母亲，所以我想要杀死我的父亲。我也并没有因此而大动肝火!我入神地待在那里听着。这病竟然把我的身价提高了，提升到最崇高的贵族地位。这可是个引人注目的贵族病!患有这种病症的祖先们是出现在神话时代的。</p><p>虽然泽诺嘲笑分析师“总是有一双想要侦察别人的眼睛，总是摆出他那夜郎自大的架势，这就使他总是把这个世界上的所有现象都收拢在他那伟大的理论周围”，但是，他描绘了一个坚持症状、坚持分析的典型神经症患者形象。本书最后，泽诺宣布他康复了，但是生命本身是一种疾病，“生命有点像病症，它总是时重时轻地进展着，一天好转了，一天又恶化了”(Svevo 1989:416)。第一次世界大战爆发后，泽诺的神经症似乎扩大到整个星球的范围。在1916年3月24日的日记中，泽诺想象一种无与伦比的炸药，彻底清除人类和科技文明的疾病：“这时，将会发生惊天动地的大爆炸，但任何人也不会听到了，地球将会恢复原来的星云形态，在天空中游荡，既没有寄生虫，也没有疾病了”(Svevo 1989:416)。</p><p>桑德拉尔的《莫拉瓦金》是一个哲学般的“开膛手杰克”故事，混合了异国旅行、革命政治、火星上的奇遇。故事的核心是一对形影不离的夫妇，一个是“反精神病学家”，另一个是伪装成尼采式“超人”的杀人狂魔。他们在一个动荡和疯狂的世界中展开一系列冒险。桑德拉尔说，“识的活动是一种先天性的幻觉”（Cendrar 2004:23）。小说情节的眼花缭乱的轨迹，证明了这一点：他们逃出瑞士的精神病院，在柏林大开杀戒，在莫斯科展开了革命和虐恋，漫游工业化的美国，穿越印第安人的丛林，回到欧洲和巴黎。在巴黎，莫拉瓦金成为一名飞行员，遇到了桑德拉尔。第一次世界大战爆发后，夫妇被迫分开，最后重聚在另一家精神病院，神志不清的莫拉瓦金靠注射吗啡维生，兴奋地写下了古怪的遗嘱。《莫拉瓦金》发生在1900-1917年之间。1900年是《梦的解析》的出版时间，1917年是莫拉瓦金死亡、十月革命爆发的时间。小说的开头，精神病学家雷蒙·拉·赛恩斯讲述了对健康和疾病的看法。一方面，健康是完全空洞的概念。它没有肯定性内容，仅仅是把疾病“正常化”的形式：“说到底，通常所谓的健康，不过是把短暂的病态状况冻结成一个抽象物”（Cendrar 2004:17）。另一方面，“疾病是健康的短暂的、过渡的、未来的状态。疾病或许就是健康本身”（Cendrar 2004:16）。</p><p>蒙·拉·赛恩斯支持一种浪漫的反精神病学，摧毁和抛弃了健康与疾病的区分，而提倡一种不幸的活力论：世界上只存在强驱力和弱驱力，只存在“生命，生命，生命，生命，生命，生命、生命”的强大节奏（Cendrar 2004:155）。“成功的适应”最终消灭了生命的节奏，熄灭了生命的火花，让生命的能量流回到环境之中。这就是桑德拉尔对“适应”的批判：生命本身是一种危险的不平衡，是差异的肯定性力量：“一个生命体永远不会适应他的环境，即使他适应了，他也会在适应过程中死亡。求生的斗争，就是反对适应的斗争。求生，就是寻求差异”（Cendrar 2004:68）。通过描写莫拉瓦金，桑德拉尔创造了一个“比生命更宏大的”（Cendrar 2004:17）的人物，一个“异乎寻常的人物”（Cendrar 2004:44），一个“伟大的人样的野兽”（Cendrar 2004:184）。他对适应的反对，体现了战争世界的疯狂（蒙·拉·赛恩斯在小说中说，“整个世界都成为莫拉瓦金”），而且体现了“生命，生命，生命，生命，生命，生命、生命”的节奏。对于这种节奏，不存在任何合适的科学：尼采式的“对一切社会价值与生命本身的重估”（Cendrar 2004:24）。但是，与此同时，这种“超级活力论”，对应了一种“超级病态”，一种“比死亡更宏大的”死亡，一种过度膨胀的星系般的死亡驱力。同斯韦沃一样，桑德拉尔想象了一种消除一切疾病的炸药，但是，更激进的是，他的“星际炸药”将消灭地球内外的一切。“浓缩在工业所能实现的最小体积中……这种炸药把把银河系一切发光物体都聚成一堆”，释放出太阳一般的“光能”（人们通常认为，桑德拉尔预言了原子弹）。《莫拉瓦金》结尾，莫拉瓦金走向了疯狂和死亡。他做梦自己在火星上，写了很长的手稿。手稿第二部分“世界之终结”，简直好莱坞大片量身定做的。</p><hr><h3 id="2-虚拟的灭绝"><a href="#2-虚拟的灭绝" class="headerlink" title="2.虚拟的灭绝"></a><strong>2.虚拟的灭绝</strong></h3><p>“生病的动物”的概念，有时出现在意想不到的地方。想想诺伯特·维纳的案例。他的控制论是今天认知科学的前辈。在《控制论》第7章“控制论和精神病理学”中，他根据人脑与计算机的比较，提出一个心理疾病模型。精神病理学是人脑神经元通路的复杂性的必然结果，而神经元通路是导致信息机制和控制机制崩溃的沃土。维纳说，</p><p>比起所有动物来，人有最发达的神经系统，人的行为可能是依从于那些有效地动作着的神经元链中最长的一种链，因而人很可能是在过度负荷的边缘上有效地完成着复杂的行为，一旦越过这个边缘，他就会完全崩溃。过度负荷的产生有下列几种形式：或者由于必须传送的信号量过多，由于传导信号的径路在物理上被减少；或者由于不需要的信号系统（例如增加到病理性忧虑程度的循环性记忆）过多地占用了这些通道。在所有这些情况下，都会——突然地——到达这样一点：没有给正常的信号留出足够的传导通道，因面就会出现例如像疯狂样的突然的精神错乱。</p><p>因此，心理疾病的可能性，隐藏在人脑功能的性质之中，是人脑作为最发达的神经系统的代价。事实上，人类思维的最佳状态，就是在“接近”崩溃的边缘运作。因此，用叔本华的方式说，信息通路应该在过度负荷之前实现高速运算。疯狂是心灵运作的复杂性的内在风险。第7章“控制论和精神病理学”结尾，甚至提出了一种控制论的反人类主义。神经科学家和关注神经科学的哲学家越来越多地讨论人脑的“可塑性”和“超级适应性”，在这个时候，我们值得回顾认知科学最开始的这种黑暗的想法。维纳说，“就有效地利用各种机能这一点来说，人的脑子可能已经太大了”。人脑容易出现各种失败和崩溃，这个庞大的、高度专门化的器官处在进化的下坡路上，最终会崩溃：</p><p>我们可能面临着自然界的限制之一，我们的器官从高度专门化到效能衰退，最后到物种消灭。人类的脑子可能是沿着这条毁灭性的专门化道路前进，正像恐龙的巨大鼻、角一样。</p><p>这种认知科学版本的死亡驱力的为问题，不在于它太悲观，而在于它不够悲观。它依然认为灭绝是未来的事件，是即将到来的厄运。但是，如果灾难已经发生了呢（像活在崩溃的恐惧中的精神症患者一样）？我们已经死亡了。死亡不是驱力的末日终点，而是驱力的起点。贝克特《终局》有一段精彩的对话。克劳夫说，“你相信将来的生活吗？”哈姆说，“我的生活一直是那样。”换句话说，第一个“生活”已经是一种“来生”。我们可以再举一个例子，普拉东诺夫的《快乐的莫科斯娃》中，女主人公的一个情人阐述了他的生命哲学。</p><p>“我挺好的”，科米亚金说，“毕竟，不是我在活着——生活只是我卷入的东西。不知为何我卷入了这一切，但是我希望我不曾卷入”。</p><p>“为什么呢？”莫斯科娃问道。</p><p>“我不想一直被苦苦纠缠，”科米亚金说，“你必须一直绷紧自己——必须思考，言说，去某个地方，做某件事情。但是，我不想被这些事苦苦纠缠。我总是忘记我活着——一想到我还活着，就令人害怕。”</p><p> 普拉托诺夫的言论的消极性，是异乎寻常的：不是我在活着，生命只是我卷入的东西。他想中断生命的直接必然性，中断有机体保存、持存的内在驱力。主体与主体的生命，没有形成有机的统一。恰恰相反，这种最内在的驱力是一种外部的强迫，是我们“卷入”的外来因素。正因为如此，这种驱力似乎是纠缠，是苦差事，是等着我们去做的琐事：思考、言说、旅行、工作、交配——我宁愿不做。生命不是直接与自身同一的事物，而是与被迫处在生命中的主体相分离的事物。生命重压着这个想要忘记一切的自我，但它无法抹去自我被苦苦纠缠的记忆。用古老的犹太笑话的逻辑来说：我们不是活在生命之中，而是活在忘记生命的失败之中。一方面，我们可以说，这种特殊态度是生病的大脑、活力的丧失、病态的烦闷和抑郁的表现。另一方面，根据“结晶体原则”，在科米亚金的“抱怨”中，我们看到了一种普遍性困境的清晰表现。我们不能认为，自我保存的力量、厄洛斯的束缚之爱是理所当然的。对人类来说，生命不是一种自明的内在力量，而是一种诫律和职责。弗洛伊德在《目前对战争与死亡的看法》中说，“让生命具有持久意义是一切生物的第一职责”（SE 14: 299）。我们应该从字面上理解这句话：活着不是一种自然、自发的能量，而是一种职责，一种超我律令，甚至是最基础的律令。活力论就是超我的公式。</p><p>但是，死亡才是占据第一位的。这种耸人听闻的观点，是拉康由萨德侯爵的作品得出的。虽然萨德侯爵以恶行和倒错著称，但他在这个方面十分保守。《朱丽叶特》最著名的段落之一，就是教皇庇护六世给朱丽叶特的长篇哲学论文。在这篇论文中，教皇提出了一种无神论的自然理论。一开始，这种祛魅的观点，似乎是为罪行辩护：强奸、酷刑、谋杀没有错误，因为它们事物的普遍规律——暴力。符合自然的行动，意味着积极参与自然的灭绝冲动。问题在于，人类的犯罪能力十分有限，哪怕人类的暴行再放荡不羁，也掀不起波澜。对于放荡者来说，这是一种沮丧的观点。人类、有机物、无机物都卷入死亡与重生、生成与腐败的无穷循环，因此，“其实不存在真正的死亡”（de Sade 1968:966），只存在动物、植物、矿物“三个王国”的永恒转变和循环。灭绝或许能加速这个过程，但它不能阻止这个过程。真正的罪行，就是不再置身于三个王国，彻底消灭三个王国，打破生成和腐败的永恒循环，把“随机造物”、“掷骰子”的绝对特权归还给自然。只有“一切生物的灭绝，才能给自然的“掷骰子”留出空间（de Sade 1968:966）。萨德的放荡不羁的顶峰，就是这种纯粹否定性的谵妄思想（Deleuze 1991:26-28）。正因为如此，真正的放荡不是尽情放纵激情，而是消除激情。虐待狂不应该以享乐的方式放纵他的暴力欲望，而应该表现出冷血和麻木。为了这个目的，他通过暴行来训练自己，消除他的感情，实现更强的麻木。借助这种超级冷漠的放荡，浪荡者的暴力接近了自然本身的残酷。施虐狂最终寻求的，就是到达这种残酷，甚至超过这种残酷。施虐狂的彻底的灭绝性，这种打破生成和腐败的循环的绝对否定性，这种纯粹的无序或绝对的空无，就是拉康的“第二次死亡”。如果说第一次平淡的死亡中介了单个有机体，让分子回归造物的回收站，那么，第二次死亡则取消了这种永劫回归，把世界归还给“第一自然”的纯粹偶然性。随后，拉康讨论了他和萨德的区别：</p><p>我在讨论安提戈涅的时候提到过这一观点。只不过，作为一位精神分析师，我认为第二次死亡是第一次死亡之前，而不是之后。</p><p>乍看起来，萨德似乎把弗洛伊德彻底化了（虽然这不符合时间顺序）。萨德的死亡驱力，不仅意味着向无机物的回归，而且意味着有机物和无机物在回归纯粹偶然性之后彻底湮灭：让弯曲都下地狱吧，然后重新“掷骰子”。弗洛伊德说本能“是历史地形成的，他们趋向于恢复事物的早先状态”（SE 18: 36），而萨德更进一步：不仅有机物，而且无机物也趋向于恢复事物的早先状态，恢复空无一物的状态。如果星星会说话，那么，它们也会“抱怨”：“还是别出生了”。毫无疑问，这是最致命的死亡驱力，是存在向虚无的回归，是秩序向无序的回归。庇护六世的放荡不羁，预见了托马斯·曼的病理-物质主义。但是，哪怕萨德让弗洛伊德的死亡驱力更进一步，拉康依然认为，萨德最终是更加保守的——为什么呢？萨德认为，存在一种既定的“第二自然”，它根据内在的规律运作。在这种本体论自洽的领域，萨德只能想象一种绝对的“罪行”来废除三个王国，到达“第一自然”的纯粹无序。但是，在加速的自然自我灭绝时，萨德同样揭露了加速主义的谎言：</p><p>哪怕我消灭了地球上一切生物，我依然离目标很远，因为我仅仅是在服从你（我那凶狠的母亲），因为我渴望报复，报复你不给人们把欲望变为行动的手段。</p><p>虽然萨德是伟大的加速主义是思想家，但他所设想的暴行揭露了加速主义的困境。虐待狂的不幸在于，他的血腥行动无法完成自然交给他的使命。弗洛伊德分析过圣徒的悖论，圣徒在道德上越是净化，他的超我就越是严厉和残酷。同样的，萨德也被一个残酷的超我所奚落。哪怕他变得越来越放荡不羁，超我依然指责他没有充分地进行毁灭。简而言之，放荡不羁被“坏无限”困住了。它的冰冷的享乐，与无法实现、也不想实现的毁灭系统的梦想捆绑在一起，因为施虐狂忠实服从的就是这个毁灭系统。上文说过，这种不断升级的毁灭，是“死亡驱力文学”的关键层面：卡斯托普的战死与旧欧洲的终结，治愈地球疾病的科西尼炸药，莫拉瓦金的引爆银河系的星际炸药，再到萨德的普遍灭绝的梦想。</p><p>死亡驱力，究竟多么致命？问题不在于萨德的灾难不够灾难性，而在于萨德犯了一个范畴错误。否定性不是在我们前方、等待彻底实现的事物，而是已经在我们身后的事物。否定性不是终结一切目标的最终目标，而是从内部破坏和推翻目的论的稳固统治的事物。如果说萨德认为不受第一自然干涉的内在规律掌控了第二自然，那么，拉康认为这种所谓的统一秩序决不像它声称的那样完整。萨德区分了两个本体论独立的领域，而拉康设定了一个以内部分裂和不自洽为特征的单一领域。于是，二元论逻辑被一种断裂的逻辑所取代。多少有些悖论的是，虽然萨德尽情地放纵和破坏，但是，萨德的“灭绝意志”以对死亡驱力的拜物教式否认为前提。施虐狂之所以服从于普遍的灭绝，恰恰是为了避免主体性的死结，避免从内部分裂主体的“虚拟灭绝”。施虐狂把否定性排除出去，恰恰是为了服从否定性。于是，“绝对罪行”的末日愿景，恰恰成了掩盖内部分裂的帷幕的作用。施虐狂所给出的那些邪恶的理由掩盖了这一事实：大他者是划杠的、不自洽的、匮乏的，我们无法服从大他者，因为大他者没有一套法律（哪怕是加速自我灭绝的法律）供我们服从。不存在一个自然，可以供我们服从，对抗或超越。这种空无，匮乏，大他者的不存在，比死亡驱力的任何毁灭幻象更加可怕。或者，用拉康的话说，如果我们颠倒萨德的邪恶思想，那么，萨德是正确的：主体性就是它所幻想的那个灾难，那个超越死亡的死亡，第二次死亡。当施虐狂梦想着用一场剧变扫清一切的时候，他说不知道的是，这场空前的灾难已经发生了。每个主体都是世界的终结，都是走向“重新开始”（Lacan 1992:212）的爆炸性终结，都是“掷骰子”的机遇。</p><hr><h3 id="3-快感的问题"><a href="#3-快感的问题" class="headerlink" title="3.快感的问题"></a><strong>3.快感的问题</strong></h3><p>拉康在《第9次研讨班》上说，常常有人问他为什么不讨论“正常欲望”。难道精神分析师不应该给出关于健康和繁荣兴盛的正面愿景，从而抵消他对痛苦和疾病的关注？在批评拉康对亚里士多德的解读时，麦金太尔就给出了这种反对意见。麦金太尔认为，虽然精神分析大大丰富了我们对困扰人类生存的冲突和困难的理解，但是，不仅符合亚里士多德的目的论，而且以亚里士多德的目的论（“旨在实现至善的理性动物”）为前提。麦金太尔认为，精神病是“正常和自然的发展过程”的畸变，是走向“成熟”的道路上需要克服的障碍。他反对拉康的主张“欲望没有真正的目的”，认为这种主张“没有得到临床或其他经验的支持”(MacIntyre 2004:32)。本书第3章将会讨论亚里士多德关于快感和自我实现的观点。我在本书序言中说，弗洛伊德让我们无法直接回归亚里士多德，反而提出了一种“否定性的亚里士多德主义”：人类并非努力实现至善，而是通过自我伤害而繁荣兴盛。人类的富足和非凡的可塑性，要穿过一种深渊般的否定性。人类是如此无能，甚至不能成功地伤害自己，这种“超级无能”，就是弗洛伊德指出的否定性。拉康也用类似的反讽态度看待“正常欲望”概念。有人问他为什么不讨论“正常欲望”，他回答道，“我始终在讨论正常欲望，正常欲望有三种：神经症欲望、倒错症欲望、精神症欲望”（Lacan Seminar IX）。这三个临床范畴，是“正常欲望结构的不同面向”。接下来，拉康讨论三者如何表现欲望结构的不同面向：</p><p>神经症患者之所以是正常的，是因为他认为大他者是最重要的。倒错症患者之所以是正常的，是因为他认为菲勒斯是最重要的。精神症患者之所以是正常的，是因为他的身体是最重要的。</p><p>对精神病理学进行这种图式化的划分，是拉康版的“结晶体原则”：人类沿着三条断层线（大他者、性、身体）裂开。不同临床对象，分别突显其中一种图式。换句话说，站在拉康的临床角度，想要在主体性的灾难中幸存，想要在“第二次死亡”后重建生活和世界，有三种方式：神经症、倒错症、精神症。拉康的这种表述，有点教科书化和形式化，所以有点过度僵化了。事实上，这三条“断层线”在病症中是共同运作的，尽管其中一条断层线占主导地位，让主体性结构具有自洽性。因此，在精神症中，我们根据象征认同和想象认同的严重危机，来体验我们与大他者、性的关系。象征认同和想象认同分离了自我与他者，并且建构了身体经验。在倒错症中，性、性差异占据主导地位，因为它们围绕着菲勒斯认同及其恋物癖增补。菲勒斯认同塑造了我们与大他者、驱力的关系。在神经症中，大他者的欲望—大他者想要什么？我对大他者来说是什么？我想要什么？——主导了身体、性。在拉康看来，三种病理类型，是“正常结构”的三个面向。大他者欲望、性差异和性驱力、身体的边界和限制，三者的各种危机和裂纹，不是实现人的至善的障碍，而是个体生存必须解决的开放的、无解的问题——在这个意义是，每个人都遵循了“正常的、自然的发展过程”。</p><p>拉康的研讨班上有两个观点，是拉康的“临床人类学”的主要论点。第一个观点来自《第3次研讨班》：“在弗洛伊德看来，人类是被语言捕捉和折磨的主体”（Lacan 1993:243）。第二个观点来自《第19次研讨班》；“让人类这个物种与众不同的或许是：人类与享乐的反常、怪异的关系”（Lacan Seminar XIX）。在《第8次研讨班》中，拉康结合了这两个方面，同时向哲学抛出了橄榄枝：“我很怀疑，哪种哲学能够解释能指的出现，解释存在者与享乐的关系”（Lacan Seminar XIII）。在我看来，这就是拉康精神分析的主要研究问题，就是它始终的兴趣所在：考察语言与身体的紧张关系，考察人类现实的象征构造。一方面，人类的各种模糊、悖论、口误，属于能指的“非逻辑逻辑”。另一方面，人类这种动物具有陌生性、倒错性，人类的享乐并不是完全“愉快的”。</p><p>如果说拉康理论的基石是语言的外在性，是卷入能指网络的主体，那么，享乐和身体驱力也不例外。享乐对人类这种动物之所以是成问题的，是因为享乐无法与主体浑然一体。我们与享受的关系是，享乐密切地属于我们，却又与我们分离和独立，有时是吃惊的、迷茫的、沉重的、恶心的、压抑的、可怕的、惊悚的、怪怖的、不可控的。同语言一样，生命不是内在地占有、从内部流淌出来的事物，而是卷入的事物、不确定地纠缠的外来事物。这种纠缠，是如何发生的？这是一个关键问题，虽然没有简单的答案，不过，我们至少可以给出一个简短、初步的答案。在象征界和肉体的交界处，拉康提出了他最重要的概念objet a：既不完全位于身体一侧，也不完全位于象征性现实一侧，而是作为一种剩余位于二者的交汇点。它让感性秩序和象征秩序之间的困境或缺口具有了“形体”。幻象是二者交汇的舞台，幻象的客体是一次失败的综合的标记，是语言和生命的脆弱枢纽。</p><p>这就是我所谓的“快感的问题”，人类与他的驱力（拉康的“享乐”，德勒兹的欲望”）之间奇怪、复杂、悖论的关系。如果说我选择借助德勒兹，借助德勒兹与拉康“错过的对话”，来讨论快感的问题，这不仅是因为德勒兹和拉康一样“解释能指的出现，解释存在者与享乐的关系”，而且是因为他反过来挑战拉康思考存在者与享乐关系的方式。在下文中，我考察了《差异与重复》、《意义的逻辑》、《反俄狄浦斯》三本著作，只考虑它们与精神分析的牵涉。上文已经提到了这场争论的许多要点：关于欲望和身体创造力的肯定性思考；语言对于心灵个体化和主体性建构的作用；对俄狄浦斯情结的再发明和批判；对神经症、倒错症、精神症的再思考；对一种由疾病颠倒过来的健康的思考——我在下文证明，《反俄狄浦斯》是在“欲望形而上学”基础上建立新的“临床人类学”的尝试。这种常识，与桑德拉尔的“生命，生命，生命，生命，生命，生命、生命”有关。</p><p>事实上，上文谈到的“虚拟的灭绝”，与德勒兹的“虚拟的生命”是不是相去甚远？这是区分拉康和德勒兹的关键要点之一，而且继续回荡在他们各自的思想遗产之中。简单地说，如果说拉康认为看似活着的事物（厄洛斯、驱力，言谈的存在者）已经死亡，而德勒兹认为看似死亡的事物其实迸发着活力和生命，只不过这是一种脱离人类坐标的生命、一种机器生命、无机生命、宇宙生命——“内在性，一种生命”。对死亡概念的扩展，与对生命概念的扩展，哪个更加激进呢？</p><p>事实上，这个问法就是错的，因为两位思想家的目标恰恰是质疑这种死亡与生命的区分，即使他们以不同方式质疑这种区分。我认为，他们的不同方式，恰恰反映了语言与身体、享受与象征性秩序、生命与死亡的交汇的模糊性。真正占据第一位的，恰恰是这种交汇，而不是二者中的任一个。就像我在序言中开玩笑说德勒兹的“更好的抱怨者”那样，我的意图是，展现一个不那么积极、不那么肯定的德勒兹，消除否定性、不可能性、阉割、匮乏与创造性、差异、生成之间的对立，说明德勒兹哲学是思考否定性的拓展的、原创的尝试。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;两位思想家的目标恰恰是质疑这种死亡与生命的区分，即使他们以不同方式质疑这种区分。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="法国哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="德勒兹" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/"/>
    
    
    <category term="德勒兹" scheme="https://pedantries.com/tags/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Slavoj Žižek：基督的怪物性</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/31130.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/31130.html</id>
    <published>2022-10-22T02:20:00.000Z</published>
    <updated>2022-10-22T04:39:45.472Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>只有在基督的怪物性之中，人的自由才有了根据。</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《基督的怪物性》</center></strong></strong></p><center>Slavoj Žižek</center><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><p>原文：节选自The Monstrosity of Christ: Paradox or Dialectic,pp.73-82</p><hr><h3 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1."></a>1.</h3><p>虽然切斯特顿认为黑格尔是虚无主义的“德国哲学家”中最糟糕的一个，但是，他的神学悖论与黑格尔辩证法的相似性总是令人震惊。我们可以从黑格尔一侧，来考察这种相似性。黑格尔的基督学的核心问题是：为什么上帝与人的和解（基督教的基本内容）必须呈现为一个个体，表现为一个外在的、偶然的、有血有肉的人（基督）。在《宗教哲学》中，黑格尔给出了最简洁的答案：</p><blockquote><p>主体从自身出发，以其自身的活动能否实现这一和解，由于其虔诚、祈祷，使其在内在世界与神圣的理念相适应，并使之呈现于其行为？倘若个别的主体不能达到，那么，至少是一切人是否可以达到？他们确实欲接受神圣的律法，以使天界现于世间，以使精神博施恩惠，迄今犹存，以使其成为实在？<br>（Hegel 1997:237）</p></blockquote><p>我们要注意，黑格尔是很精确的：这个问题是双重的。首先是个体的神圣化，精神的完善化。其次是“天界现于世间”，一个完全遵循神圣律法的社团。换句话说，黑格尔提出的假说，是一个标准的马克思主义假说：为什么我们不能直接从自在过渡到自为，直接从（作为自在的完整实体的）上帝直接过渡到（作为精神的、潜在的实体）圣灵？为什么我们不能直接通过这个非异化过程，让个体在（作为超越性的实体的）上帝之中认同自己的“物化”结果?</p><p>到底为什么呢？黑格尔的答案是，设定和预设的辩证法。如果主体可以通过他自己的能动性实现这个结果，那么，这个结果就是主体单纯设定出来的——但是，设定本身总是片面的，依靠某种预设的：“主观性与客观性的统一，这一神圣的统一，对我的设定说来应成为预设”（Hegel 1997:237）。基督就是我们外在地设定的统一&#x2F;和解：首先是直接的统一，其次是以圣灵形式出现的间接统一——我们从“基督爱XX”过渡到“爱XX”。</p><p>但是，即使在这种情况下，我们似乎依然可以用黑格尔来反驳黑格尔：设定-假设的循环，不正是实体-主体的循环，不正是圣灵只实存于活生生个体中的循环？黑格尔的精神实体的地位，恰恰是虚拟的：它之所以实存，仅仅是因为，主体在行动中装作它是实存的。上文说过，它的地位，类似于共产主义或祖国。</p><p><strong>这个精神实体，是个体认同自己的场域，是个体的全部实存的根据，是为个体生活提供终极意义的参照点，是个体愿意为之牺牲的事物。</strong></p><p>但是，“真的实存”的唯一事物，是个体和个体活动，所以，精神实体只在个体“相信它”并为之行动的情况下才是现实的。那么，回到上文的问题：为什么我们不能直接从被预设的精神实体（精神或上帝自在地实存着，不涉及人类）过渡到它的主观中介（这个预设是个体性活动回溯地设定出来的）。</p><p>在这一点上，我们看到了黑格尔的关键洞见：和解不能是直接的，它必须首先产生（呈现为）一个怪物——在这里，黑格尔两次使用了一个重要的词语：怪物性（Unangemessenheit）。我们是否明白黑格尔这里的辩证悖论？<strong>和解的尝试，在迈出第一步时，产生了一个怪物</strong>。</p><p>那么，为什么需要这个怪异的步骤？为什么我们不能把超越的上帝改造成社团的内在精神，直接从（犹太教的）上帝与人的割裂直接过渡到（基督教的）和解？</p><p>第一个难题是，以某种方式，犹太人已经实现了这种直接过渡：如果说这种精神社团是实存的，那么，它就是犹太教。犹太教不讨论死后世界，甚至不讨论对上帝的“内心”信仰，而是关注正确的生活方式，遵守社团律法：上帝“活在”信徒的社团之中。因此，犹太教的上帝既是超越的实体性的“一”，也是虚拟的精神实体的“一”。那么，犹太教的信徒社团，与基督教、圣灵有何不同？</p><h3 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2."></a>2.</h3><p>为了正确地回答这个关键问题，我们应该记住黑格尔对必然性和偶然性关系的观点。乍看起来，涵盖必然性和偶然性的统一，是必然性。必然性本身设定、中介了偶然性，让偶然性作为它表现-实现自身的外在场域——偶然性本身是必然的，是必然性自我外化和自我中介的结果。但是，关键在于，我们应该用相反的统一来补充这种统一：将必然性提升为偶然的复多性场域的结构性原则，这种行动本身是一种偶然的行动，甚至可以说是偶然性（开放性）的霸权斗争的结果。从前一种统一到后一种统一的转变，就是从S到S的转变，从实体到主体的转变。起点是一个偶然的多样性，通过自我中介的过程，偶然性产生-设定了内在的必然性，如同“本质”是“存在”的自我中介的结果。一旦“本质”出现，它就回溯性地“设定它自身的预设”，也就是说，它把预设扬弃为它的自我-再生产的从属环节（存在“变质”为表象）。但是，这种设定是回溯性的。</p><p>这种转变，就是从“设定预设”到“预设设定”的转变：费尔巴哈–马克思的非异化逻辑的极限就是设定预设：主体认同自己是主动的行动者（他自己设定了实体性的预设），从而克服了他的异化。用宗教术语说，这意味着人直接占有了上帝：上帝的秘密就是人，上帝不过是人的集体活动的物化&#x2F;实体化。这种说法，丧失了真正的基督教姿态：为了设定这个预设（把上帝人化，简化为人的活动的表现&#x2F;结果），设定本身应该“被预设”，应该被放置在上帝之中，作为人的根据-预设，作为上帝的人化&#x2F;有限性。原因在于，主体在构成上是有限的：对预设的充分设定，意味着主体充分地设定、产生了它的预设。也就是说，主体将被“绝对化”为充分的自我-起源。</p><p><strong>正因为如此，实体和主体的差异，必须反映&#x2F;铭刻在主体性内部，作为人类主体与基督（“超出人的”、怪物性的主体）的割裂。</strong></p><p>基督（“绝对的”主体）的必要性，把黑格尔与青年马克思、费尔巴哈区分开来。后两者认为，大他者是集体主体性所设定的虚拟实体，是主体性的异化表现。基督代表了上文说的两种“虚己”的重叠：一种是人与上帝的异化，另一种是上帝在基督之中与自身的异化。因此，不光是人在上帝的异化形象之中认同自己，上帝也在人化宗教之中认同自己。我们不能光说人（个体）在圣灵（政党、信徒社团）之中组织起来：与此同时，在人之中，一个跨主体的“它”也组织起来了。人、人类主体的有限性，在这里得到了保留：基督是一个剩余，他禁止集体主体与实体的认同，禁止把精神简化为人所预设的客观&#x2F;虚拟事物。</p><p>这种精确的差异，也让我们可以解释“客观精神”向“绝对精神”的过渡：正是通过基督的中介，客观精神变成了绝对精神。没有那只鸟的尸体（基督的尸体），就不会有圣灵：普遍性（圣灵的虚拟的无限性&#x2F;不死性，客观精神）与特殊性（有限的&#x2F;有死的信徒社团，主观精神），只能通过基督的怪物般的个别性进行中介。</p><p>我们不是利用集体的主体性占有“物化”的客观精神（用费尔巴哈-青年马克思的口吻说，“主体在客观精神之中认同了他的产品，他的创造力的物化表现”），就能从客观精神过渡到绝对精神。这种做法，是把客观精神简化为主观精神。但是，我们也不是通过在客观精神之外设定更多自在的、绝对的事物，从而过渡到绝对精神。<br><strong>从客观精神到绝对精神的过渡，不过是客观精神和主观精神的辩证中介，不过是把主观精神和客观精神的割裂涵括在主观精神之中。</strong></p><p>这样一来，客观精神在主观精神面前，就表现为（被体验为）客观的“物化”事物（反过来，如果缺少主体性对客观精神的指涉，主体性就消解为自闭症）。同样的，在基督教中，我们通过把这种割裂转移到上帝之中，克服了（作为客观精神的）上帝与人（信徒）的主体性的对立：基督教之所以是“绝对宗教”，恰恰是因为在基督教中，把上帝与人割裂开的东西，同样是把上帝与他自己割裂开（把人与非人割裂开）的东西。</p><p>我们可以换一种说法：</p><blockquote><p><strong>导致客观精神向绝对精神过渡的，不过是我们认识到“大他者并不实存”。</strong></p></blockquote><p>相比于客观精神，绝对精神不是什么“更强的”绝对事物，而是“更弱的”事物——为达到绝对精神，我们从物化的实体过渡到主观化的虚拟实体。因此，绝对精神避免了两个缺陷：在绝对精神中，主观精神没有简化为客观精神的自我终结，客观精神也没有主观化为青年马克思的模式（主观精神的物化表现）。一旦我们不再是这个过程的行动者，一旦“它”在我们之中、通过我们组织起来，我们就达到了绝对精神——不过，不是以自我-工具化的模式。这种自我-工具化，是斯大林主义的缺陷。在斯大林主义中，大他者实存着，我们这些共产主义者是它的工具。与其相反，在自由主义中，大他者并不实存，只有我们这些个体实存着（就像撒切尔夫人说的，没有社会这种东西）。辩证的分析表明，这两种立场都依赖于对方：斯大林主义的真相，恰恰是主观主义（我们——斯大林主义的主体——就是大他者，我们决定我们要实现何种“客观必然性”）。自由主义的真相，恰恰是以个体互动的规则网络作为伪装的大他者。</p><p>我们还可以换一种说法，利用本体论和认识论的辩证法。假如涵盖必然性和偶然性的统一是必然现象，那么，必然性必须一直在那里，等着被我们的认识所发现——简单说，按这种说法，黑格尔的核心观念（通往真理的道路是真理的一部分）就不复存在了。我们倒退回形而上学对真理的看法：真理是自在的实体，不需要主体的把握。如果必然性和偶然性的统一是偶然性，那么，主体对必然真理的发现，同时也是真理本身的（偶然）建构。用黑格尔的话说，向永恒真理的回归（发现），产生了这一真理。在此，偶然性向必然性发生了辩证式逆转，也就是说，某个偶然过程的结果成为必然性的表象：在回溯的意义上，事物“将已是”必要的。这种辩证式逆转，让-皮埃尔•迪皮伊做了很好的描述：</p><p>当然，灾难事件对于未来是一种宿命，但是，它同样是一种偶然的事件：它可能未发生，即使根据将来完成时，它似乎是必然的……如果一个重大事件发生了，比如一场灾难发生了，那么，它不可能未发生。但是，只要它没有发生，它就不是不可避免的。因此，事件的实现——即它发生这个事实——回溯性地创造了其自身的必然性。</p><p>对此，迪皮伊给出了1995年5月法国总统大选的例子。法国主要民调机构1月份的预测时说：“如果巴拉杜尔在5月8日的选举中获胜，我们就可以说，这场总统选举的结果在举行之前就已经注定了。”如果一个事件（偶然地）发生了，它就会创造一个向前追溯的联调，使得其自身的发生显得不可避免。这才是黑格尔关于偶然性和必然性的辩证法的精髓。这种辩证法，同样适用于十月革命（当布尔什维克赢得和巩固了权力，他们的胜利似乎成为某种更深的历史必然性的表现）和小布什第一次总统选举胜利（当他偶然地、有争议地赢得佛罗里达州，他的胜利似乎成为更深的美国政治趋势的表现）。</p><p>因此，臭名昭著的“克鲁格的钢笔对辩证法的反对”（克鲁格是黑格尔的同时代人，他挑战黑格尔，让黑格尔对他写字的这支钢笔进行辩证的推演）犯了双重错误。在这个例子中，我们再次回到了必然性与偶然性的辩证法：黑格尔不仅（严格按照他的前提）推演出偶然性的必然性，说明理念如何在真正偶然的现象中必然地外化（现实化）。</p><p><strong>而且（许多评论者常常忽视这个面向），他同样提出相反的——在理论上更有趣——的面向，即必然性的偶然性。</strong></p><p>也就是说，当黑格尔描述外在的、偶然的存在向内在的、必然的本质的过渡时，他不是在描述对某种既存的内在本质的发现，或对某种既存的事物的穿透（准确地说，这就是对本质的“物化”），而是在描述一个建构（塑造）我们所发现的事物的“述行”过程。或者，像黑格尔在《大逻辑》中说的，在反思的过程中，向丢失、隐藏的根据的“回归”，产生了反思所回归的事物。这意味着，不光内在必然性是必然性与偶然性的统一，把偶然性设定为它的环节，偶然性也是必然性与偶然性的统一。也就是说，必然性从必然性中产生的过程本身是一个偶然的过程。如果黑格尔实际上想要从必然性中“推演”出偶然性，那么，他的逻辑学应该从本质开始，而不是从存在（纯粹偶然的复多性）开始。</p><p>按照标准的反驳，无论如何，辩证法的整个过程是必然的，是一个自我封闭的系统。这种反驳，同样没有抓住重点：没错，整个过程是必然的——但是，这种必然性不是提前给定的，而是它自己生成的，从偶然性中产生的，所以它只能回溯性地、在事后才能把握。如果我们认为，必然性通过偶然性的自我中介出现的渐进过程，是穿透事物的虚假表象并发现（既存的）潜在必然性的过程，那么，我们就倒退回前批判的实体形而上学。也就是说，我们最终让主体简化为&#x2F;从属于实体。</p><h3 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3."></a>3.</h3><p>必然性和偶然性的辩证法的一个顶峰，是黑格尔对世袭君主制的理性必然性的推演：官僚主义的知识链条，必须要以国王的决断作为补充。国王是“意志的最具体的客观性”，他“作为至上者扬弃了简单自我的一切特殊性，制止了各执己见相持不下的争论，而以我要这样来做结束，使一切行动和现实都从此开始”（Hegel 1991）。正因为如此，“反思的理智的考察最难理解君主这一概念”。在第280节中，黑格尔进一步阐述了君主在思辨上的必要性：</p><p>国家意志的这种最后的自我，抽象地说来是简单的，所以它是直接的单一性；因此，其概念本身就包含着自然性的规定；因此，君主作为这样一个从其他一切内容中抽象出来的个人，天生就注定是君主尊严的化身，而这个个人被注定为君主，是通过直接的自然的方式，是由于肉体的出生。</p><p>人们时常反对君主，为以通过了他，国家的一切事态都依存于偶然性，因为君主可能受到恶劣的教养，也可能不够资格占居国家的最高职位，所以说这样的情况应该作为一种合乎理性的情况而存在，那是荒谬的。殊不知这种说法的前提，即一切依存于特殊性的品质这一点是无意义的。在一个组织完善的国家中，问题仅在于作形式上决断的顶峰和对抗激情的自然堡垒。因此要求君主具有客观特质是不正确的。君主只用说一声“是”，而在上御笔一点。</p><p>知性无法把握的，是“从纯自我规定的概念到存在的直接性，从而到自然性的这种推移”。换句话说，虽然知性能够很好地把握活生生的总体的普遍中介，但是，它不能理解，这个总体要想实现自身，就必须以直接“自然”的单一性作为伪装，从而获得实存。我们应该充分重视 “自然”一词：就像《大逻辑》结尾理念的自我中介消解为自然的外在直接性，国家的自我中介也必须在自然的、无规定的、“非理性”的意志中获得实存。</p><p>看见拿破仑在1807年的战役后骑马走在街上，黑格尔评论道，他仿佛看见了世界精神骑在马上。这一评论的基督学内涵是显而易见的：在基督的那种情形下发生的，是上帝这位我们全宇宙的创造者，作为一个普普通通的人，走在街上。可以在不同层面上看到道成肉身的这一秘密，甚至在父母对孩子的思辨性判断中看到这一秘密：“我们的爱情走在街上。”它代表着从“规定的反思”向“反思的规定”这一黑格尔式的逆转。就像国王那种情况，他的臣民看他四处游荡，会说：“我们的国家走在街上。”在这一点上，马克思在《资本论》第一章的一个著名脚注中对“反思的规定”的召唤，同样是不充分的：人们觉得，他们把某人当国王对待，是因为他本身就是国王，而事实上，他是国王，只是因为他们把他当成国王来对待。不过，至关重要的是，不能把社会关系“物化”于某人当成简单的“恋物癖误解”驱而逐之。这样的驱而逐之所错过的，或许是可以称为“黑格尔式述行”之物。当然国王“本身”是可怜之人，当然只有他的臣民把他当国王对待时，他才是国王。不过，关键在于，促使我们崇拜国王的“恋物癖错觉”本身具有述行之维——即国王的统一，以国王为化身的国家，只能在国王身上实现自己。正因为 这个缘故，仅仅这样说是不够的：我们需要避免“恋物癖陷阱”，我们需要把国王这个偶然之人与他代表的东西区别开来。国王代表的东西就是以他这个人为化身的，正像那对夫妻之爱（至少在某种传统的视野之内）只以他们的后代为化身一样。</p><p>稍加改变，这就是基督的怪物性：不光是国家这座大厦，而且现实的整座大厦，都依靠一个偶然的单一性，依靠这个单一性来实现自己。当基督，这个悲惨的个体、荒谬可笑的乞丐国王走在街上，他仿佛是这个世界的肚脐眼，是维系现实的结构的那个结（拉康在晚期作品中称为圣状）。没有基督的现实，只是真实界的无意义复多性的空洞。这种怪物性是我们必须付出的代价，以便在外在表象的媒介（宗教的媒介）中表现绝对者。</p><p>在艺术、宗教、科学（哲学）三者之中，宗教是至关重要的，是一个割裂，是形式与内容的不平衡。在艺术中，特别是在古希腊艺术中，形式（美丽的 “可塑个体”）和普遍内容之间存在有机的统一与和谐。也就是说，魅力的个体是直接呈现出普遍性维度的模型。在宗教中，这种直接的和谐被打破了，感性的内容（对现实生活事件的叙述）和真正的意义之间有某种割裂。正因为如此，有机的统一被寓言（外在表象）所取代（在哲学中，形式和内容的统一得到了重建，因为概念性的内容直接以正确形式阐述出来）。表象的秩序的矛盾，在基督身上达到顶峰。针对基督，黑格尔实际上谈论了许多克尔凯郭尔式的主题（天才和使徒的差异、基督的单一事件性），尤其是苏格拉底和基督的差异。基督并不“酷似”希腊的可塑个体。希腊的可塑个体直接表现普遍性&#x2F;实体性内容（比如亚历山大大帝）。这意味着，虽然基督是人-神，是人-神的直接同一，但是，这种同一也意味着绝对的矛盾——基督并不“神圣”，甚至并不“例外”——如果我们观察他的特征，他根本与其他人没有区别：</p><blockquote><p>仅从他的才能、性格和道德考虑起来，仅把他当做教师等等考虑起来，我们就拿他和苏格拉底等人一同来看待，虽然他的道德还可以评高一些。但是性格、道德等等的优越，并不能使人在他的观念中对于精神得到思辨的概念。假如基督仅被看做是一个超凡入圣、白璧无瑕的个人，这就是漠视了思辨理想的观念，漠视了绝对的真理的观念。（Hegel 1956:325）</p></blockquote><p>这段话依赖于一个非常精确的概念背景：基督并不“高于”其他宗教、哲学、伦理智慧的榜样人物（佛陀、苏格拉底、摩西、穆罕默德），他之所以是“神圣的”，是因为他没有任何人的缺陷。有了基督之后，实体性的神圣内容与它的表象的关系改变了：基督并不表象实体性的神圣内容（上帝），他直接就是上帝，所以他不需要“酷似”上帝，不需要努力追求完善，努力“像上帝”。我们可以想想马克斯兄弟的笑话：“你看起来像埃曼纽埃尔·拉维利——可我就是埃曼纽埃尔·拉维利——难怪你这么像他。”这个笑话的基本前提是，是某人和像某人的重叠是不可能的，二者之间始终有某种割裂。佛陀、苏格拉底“像”上帝，而基督“是”上帝。因此，当基督教的上帝“向其他人显现他自己，作为一个个体的人”（Hegel 1987:142），我们处理的是一个纯粹事件的单一性、一个极端的偶然性——只有在排除一切普遍完善的努力的情况下，上帝才能实现道成肉身。上帝之所以没有任何肯定性特征，之所以在属性上与人相同，是因为另一种更彻底的差异使得任何积肯定性的差异变得无关紧要。我们可以说，这种变化，是“本质性的偶然化”的上升运动变为“偶然性的本质化”的下降运动（Malabou 2005:119）：希腊的英雄，“典型个体”，把偶然性的个人特征上升为本质普遍性的典型例子；而在基督教的道成肉身中，普遍的本质化身在偶然性的个体之中。</p><p>或者，换一种说法：希腊的神以人的形式出现在人面前，而基督教的神则以人的形式出现在他自己面前。这里的关键在于：对黑格尔来说，道成肉身不是上帝让自己被人类接触&#x2F;观看的举动，而是上帝上帝以（扭曲的）人类视角观看自己的举动：“当上帝出现在他自己的目光之中，镜面的形象把神性自我与他自己分开，让神性具有了自我在场的透视视野”（Malabou 2005:118）。或者，弗洛伊德-拉康的术语来说，基督是上帝的“部分对象”、一个没有身体的自主器官，仿佛上帝把眼镜从头颅上取下，从外部观看自己。现在，我们可以猜想，为什么黑格尔坚持基督的怪物性。</p><p>这里的关键在于，基督教的“上帝观看自己”不是一种“观看我自己在观看”，不是一只眼睛在观看自己，并且享受这种自我镜像中的视野。眼镜看向“它的”身体，预设了眼镜与身体的分离，而且我通过我的外部、自主的眼睛所看到的，是我自己的透视的、变形的形象。基督就是上帝的变形。</p><p>只有在基督的怪物性之中，人的自由才有了根据。而且，在最根本层面上，基督的牺牲之所以使我们自由，不是因为这种牺牲为我们的原罪付出代价，也不是因为这种牺牲是法律上的赎金，而是因为这种牺牲创造了这种开放性。在我们心存恐惧时（害怕死亡是终极恐惧，它使我们成为奴隶），真正的朋友会这样对我们说：“别怕，看我的，我来做你不敢做的事情，而且免费——不是因为我必须这样做，而是因为我爱你；我不害怕！”他这样做，使我们如释重负，说明没有什么事情是做不到的，我们也能做到，我们不是奴隶。我们不妨回忆一下安·兰德在其《源泉》中对霍华德·洛克的描述，看他在法庭上对听众产生了怎样的冲击力：</p><blockquote><p>洛克站在他们面前，仿佛他们每个人都进入了他纯真的内心。但是洛克就那样站着，面前是充满敌意的人群——他们突然明白了，想恨他是不可能的。一瞬间，他们领悟了他运思的方式。每个人都在问自己：我需要得到别人的认可吗？得到别人认可很重要吗？我被人束缚了吗？在那一片刻，每个人都自由了，自由得足以感受到了自己对法庭中每个人的善意。那只是一个瞬间，是洛克发言前一片沉寂的瞬间。（Rand 1992:677）</p></blockquote><p>基督就是这样给我们带来自由的：面对他，我们意识到了我们的自由。因此，最终的问题是：在什么样的宇宙中，自由是可能的？自由意味着何种本体论？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;只有在基督的怪物性之中，人的自由才有了根据。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Slavoj Žižek" scheme="https://pedantries.com/categories/Slavoj-Zizek/"/>
    
    
    <category term="Slavoj Žižek" scheme="https://pedantries.com/tags/Slavoj-Zizek/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Anne Norton：叫我以实玛利吧</title>
    <link href="https://pedantries.com/posts/64889.html"/>
    <id>https://pedantries.com/posts/64889.html</id>
    <published>2022-10-22T01:04:00.000Z</published>
    <updated>2022-10-22T04:39:45.470Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>每一天，每个瞬间，在世界上所有的摩利亚山上，我都在这么做。我将刀刃指向我爱的、我必须爱的人。</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《叫我以实玛利吧》</center></strong></strong></p><center>Anne Norton</center><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><p>在一段最美丽动人的文字中，德里达写道：“每一天，每个瞬间，在世界上所有的摩利亚山上，我都在这么做。我将刀刃指向我爱的、我必须爱的人。”在这段文字中，德里达展现了政治、宗教、哲学所要求的牺牲（或者说，背叛）。</p><p>在摩利亚山上，德里达置身于政治和宗教的交会点。在这个地点，诞生了伟大的盟约，或许是最伟大的盟约。亚伯拉罕是传统之父，是上帝赐名之人。他的血肉（菲勒斯）承载着语词。语词和血肉、神谕和权力，都交会在亚伯拉罕的身体中。他是以撒和以实玛利之父，是两个民族、三种信仰之父。在摩利亚山上，我们看到西方人竭力想分开的东西：政治和宗教、哲学和神学、以撒和以实玛利。</p><p>埃及法老、黑格尔、克尔凯郭尔都问过的问题“亚伯拉罕是谁”，被德里达再度提出。亚伯拉罕——曾经的亚伯兰——是因为一段行程、信仰、盟约而彻底改变之人。黑格尔在《基督教的精神及其命运》中说：“他完全脱离了他的家庭，一边成为一个完全自立、独立的人，自己作自己的主人。”“他在这地球上是一个陌生的人。在人们之中，他过去是，今后也仍然永远是一个异己者。”</p><p>黑格尔认为，亚伯拉罕的流浪，是他自己的作为。“他这样作，并没有受侮辱或被放逐之感，也没有作了坏事或有了罪行之后的痛苦……他坚持把他自己和别的人分离开。”亚伯拉罕切断了与大地的纽带。“他带着他的牧群漫游过漫无边际的土地，他没有在任何一片土地上通过建设或生活的改善使人们更接近他。”他挖的井，羊群啃食过的土地，供他乘凉的树丛，他用过就放弃了。“无论对土地来说或者对人来说，他在这地球上乃是一个陌生的人。”黑格尔的亚伯拉罕断绝了家庭、亲属、土地、自然。他拒绝接触行程中遇到的人，更喜欢赤裸裸的交易关系。“他所需要的东西，他去买。对善良的埃弗朗，他坚决拒绝在沙拉给予一块墓地作为礼物。”在黑格尔眼里，亚伯拉罕是对尘世的否定，为了上帝而拒绝世界。在摩利亚上，这种拒绝到达了顶峰，亚伯拉罕准备献祭以撒。</p><p>可是，我们同样可以认为亚伯拉罕不是对尘世的否定。黑格尔把亚伯拉罕解读为渴望分离之人。但是，如果说亚伯拉罕是渴望分离之人，那么，他同样是渴望融合之人。亚伯拉罕是一位丈夫、一位父亲，苦于撒拉的要求和埋怨，深爱着将献祭给上帝的儿子。亚伯拉罕独自远游，亚伯拉罕改变自己。亚伯拉罕成为了亚伯拉罕。黑格尔把亚伯拉罕展现为一个个体：超脱尘世，又是尘世的一部分。亚伯拉罕体验了法老的力量，而且获得了自己的力量。亚伯拉罕有财产，做买卖。他签订小合约，也签订大盟约。上帝的许诺在尘世实现之前，先向亚伯拉罕显现。亚伯拉罕过着富有的内心生活。他对撒莱美貌的担忧，对管家的安排、对以实玛利的期待，都展现在世人面前。这些担忧、安排、期待促成了亚伯拉罕的行动。可是，人们并不总是意识到这一点。尘世和上帝时不时地妨碍他。在这些方面，亚伯拉罕都是一个普通的个体。他是个体的初步形象。他的他的后代多如繁星。</p><p>亚伯拉罕是菲勒斯中心主义之父。这个词语铭刻在他的菲勒斯之上。亚伯拉罕的权威以菲勒斯呈现。他的故事被书写两次，第一次以语词书写，第二次以血肉书写。亚伯拉罕的权威实现了，他被载入史册，载入他播下的种子中，载入多如繁星的后代中。亚伯拉罕成为圣书，用他的身体来承载语词，用他的子民的身体来书写语词。亚伯拉罕既是作者又是文本，既是书写又是被书写。他的身体承载着文本，又被文本所承载。在亚伯拉罕身上，欲望是语词的仆人。一切伟大的欲望——追求尘世的权力、超越凡人的世间、按凡人的欲望来改造尘世——都在尘世得到圆满。语词成为菲勒斯，成为欲望的场所和工具。这个繁衍的、私密的菲勒斯，被权威彻底覆盖。</p><p>亚伯拉罕是现代人。德里达帮助我们更好地理解黑格尔的解读。亚伯拉罕不仅仅走向“某物”，走向对物质世界的否定。在亚伯拉罕身上，某物完成了，某物实现了，某物开始了。政治理论的传统解读认为，亚伯拉罕这位犹太人是个体之父。斯宾诺莎的解读者，认为斯宾诺莎及其作品是个体性的实现。按照这种解读，斯宾诺莎成了另一个亚伯拉罕：所有像斯宾诺莎一样的人的祖先。在这个摆脱了宗教的尘世，所有无根的世界主义者都以斯宾诺莎为父。</p><p>施米特认为，解放犹太人是自由主义构想的核心。在他看来，以犹太人为核心的原因不是对人权的关注。犹太人的形象，体现了（像斯宾诺莎一样）彻底重新思考政治的可能性。在施米特看来，犹太人的解放所包含的彻底内在性，是国家的毁灭：<br>《利维坦》发表后没几年，首位自由派犹太人注意到了这个几乎看不见的断裂。在这个断裂中，他马上认出了现代自由主义的重大缺口，这缺口可以使霍布斯所奠定和意欲的内外、公私关系转向其反面。</p><p>启蒙运动挪用、依赖、批准了思想自由和彻底内在性。霍布斯为身体和心灵保留的空间，被宣称为单纯的个体性。以犹太人为父亲的个体，彻底毁灭了国家。身体的完整性，被用来对抗国家。原本在静默的心灵中的异议空间，走出心灵，走入尘世。</p><p>克尔凯郭尔说，亚伯拉罕是信仰之骑士。亚伯拉罕效忠于上帝，附庸效忠于领主，追求者效忠于被追求者，骑士效忠于主人。上帝赠予亚伯拉罕财富与儿子。上帝许诺他力量与无数后代。可是，当他索取以撒时，一切变得岌岌可危。在克尔凯郭尔的解读中，亚伯拉罕被要求证明自己不求回报地爱上帝，证明自己绝对地效忠上帝。这不仅仅是一种萨满教。亚伯拉罕不仅要放弃汇报，而且要放弃理性与道德。</p><p>对于我们这些说英语、读德里达的人，我们或许可以说，亚伯拉罕同样是信仰之夜。亚伯拉罕是目光无法触及之处，是理论盲目之处。信仰之夜是黑暗之地。亚伯拉罕没有看到，但是，对于献祭自己的孩子、自己的德性、未来的许诺，他确信无疑。这是一种高于理性、违反理性的信仰。这是一种违背启蒙运动的信仰。这是一种无视德性与道德的信仰，支配这种信仰的力量是黑暗的力量。克尔凯郭尔以“畏惧与战栗”面对这一信仰，因为它引发了一个老问题：假如上帝的善不是人的善怎么办？</p><p>在另一场献祭、杀戮的阴影之下，德里达重新提出该问题。德里达看到亚伯拉罕的信仰与伦理之冲突。他像克尔凯郭尔一样看待亚伯拉罕：违反了伦理与道德。德里达说，“亚伯拉罕对伦理的憎恨”是对儿子之爱与对（要求献祭的）上帝之爱的结合。亚伯拉罕献祭了“家庭、朋友、邻人、民族、极端而言是全人类，人类这个种或属”，这是出于一种憎恨、一种拒绝，“必定仍然是一种绝对的痛苦”。</p><p>在德里达眼里，以撒和以实玛利的故事不是一个单纯的故事，而是象征性、标志性的故事。献祭以撒的故事就是一切政治的真相，它发生在“这个我们每天、每时每刻都居住的摩利亚大地上”。尼采在《论道德的谱系》（1887）中说，如同地球上所有伟大事物的萌芽，一切契约、盟约“基本上是长期用血浇灌的”。德里达认为，这句话是对盟约代价的评论。在大大小小的牺牲与背叛之中，政治日新月异地发展着。其中包括无法实现的命令、无法履行的义务、小小的牺牲、小小的背叛、政治的日常残酷。尽管德里达关注绝对的要求，但是，他没有忽视特殊性。</p><p>而且，尽管德里达关注圣书，但是，他没有忽视世俗世界。他对那篇永恒的文本的评论，照亮了此世的地点、历史、政治。他把目光从摩利亚山转向了阿克萨清真寺，转向当代的坦克和推土机：<br>所以，这是一处圣地，也是一处充满争议（彻底而激烈的争议）之地，所有一神教、所有信奉独一而超验的上帝的宗教、所有绝对他者的宗教，都在这里交战。这三种一神教相互搏斗，根本无法用某种恬静的宗教融合主义对此予以否定……以撒的献祭每天都在继续。不计其数的处死兵器，掀起了一场没有前线的战争。在德里达看来，以撒的故事（救赎的故事），依然是“充满鲜血和燔祭的祭坛”。</p><p>以撒的幸存，回答了另一篇关于盟约、非常状态的文本。在施米特的《政治的神学》（1922）中，盟约是由现存的敌人来保障的。施米特认为，非常状态是主权施展无限权力的地方：“主权就是决定非常状态。”这句话表达了很多含义。施米特提醒我们，主权超出法律，是法律的诞生与毁灭之处。主权不受法律约束，可以决定法律的非常状态。施米特把主权从一种属性改造为一个人，把权威从心灵转移到手上。施米特把非常状态视为行政权力的时刻，而不是主权时刻。施米特很清楚，这种解读依赖于神学前提，依赖于天主教信仰。天主教奠基于道成肉身。决断就是主权的道成肉身：主权具备了人形，把一个人抬高到其他人之上。所有人的赎罪都依赖于这个人的行动。《约翰福音》中的“道成了肉身，住在我们中间”启发了施米特对非常状态的解读（施米特认为，一切政治概念都是世俗化的神学）。只有主权成为肉身，住在我们中间，它才彻底实现。</p><p>施米特跟随多诺索·科尔特斯（“天主教的国家哲学家”），认为“因为已经没有国王存在，所以，正当性不再以传统的意义存在，在他看来，只有一种解决办法——专政。”在卢梭看来，因为美国的“人民成为统治者，由此，主权概念的决断论和人格性因素则丧失了”。尽管施米特赞赏这种“合理的实用主义信念，既人民的声音就是上帝的声音”，但是，主权时刻的超越的非物质性丧失了。就像圣灵一样，肉身的出现，对施米特的主权概念至关重要。主权就像基督的神性，只有在道成肉身中才能完全实现。</p><p>在施米特的作品中，非常状态是死亡之地。死亡是道成肉身的上帝的归宿。主权者决定非常状态，赠予其生命，又剥夺其生命。主权者的决断涉及死亡。施米特赋予主权者死亡，把决断从心灵转移到手上，从而把主权者简化为执政官，把执政官简化为刽子手。</p><p>德里达对非常状态做出相反的解读。他认为，非常状态不是暴力的时刻，而是阻断暴力的时刻。非常状态不是施展行政权力的时刻，而是阻断行政权力的时刻。非常状态不是牺牲盟约的时刻，而是履行盟约的时刻。德里达对施米特的回答有三个层面：在字面上，以撒幸存了；在历史上，犹太人幸存了（他们的后代多如繁星）；在政治上，领袖呼应了人民的信念。</p><p>假如人们把盟约的故事视为捆绑（解救）以撒的故事，那么，这就是一篇关于权威的故事，其中体现了德里达作品的要点和主张。凭借以撒的名字，撒拉的笑声战胜了信仰的要求。凭借以撒的身体，撒拉的笑声和亚伯拉罕的虔诚融合在一具身体中。这具身体包含了怀疑与虔诚、喜悦与冷酷、理性与天启。这是起源深处的不在场。这是把以撒与生命（而非死亡）捆绑在一起的非常状态。</p><p>同《圣经》一样，德里达给了以撒的故事一个好结局。以撒没有被献祭。在这个结局里，信仰所索取的牺牲没有实现。对这个皆大欢喜的故事，我心生怀疑。我觉得那场杀戮确实发生了，就在“61号高速公路上”。如同耶胡达·阿米亥，如同谈论阿克萨清真寺的德里达，我认为，某些东西被丢失了，某些东西被背叛了，流血和献祭都发生了。盟约就“如同地球上所有伟大事物的萌芽，基本上是长期用血浇灌的”。</p><p>对捆绑以撒的故事进行政治解读，迫使我们从中读出死亡的意味。但是，以撒的幸存不仅仅是掩盖人们不忍直视的真相的一层面纱。文学权威也不仅仅是政治权威的替代品。以撒的故事是盟约民族起源的故事。以撒的献祭，亚伯拉罕挥刀的那一刻，正是通往另一时刻的大门，正是通往一场又一场杀戮的大门。</p><p>&#x3D;&#x3D;那场燔祭的真正英雄是公羊。<br>他对别人的合谋一无所知，<br>显然是自愿替以撒而死的。<br>我要唱一首歌哀悼公羊，<br>哀悼他弯曲的毛发，人性的眼睛，<br>哀悼他的犄角，如此从容生长在他强有力的头上。<br>他被屠杀以后，<br>那犄角被他们做成羊角号，<br>用以吹响他们的战争<br>或他们粗野的欢乐。&#x3D;&#x3D;</p><p>他为人像野驴。可以给他起名叫以实玛利。献祭公羊，就如同献祭以实玛利。公羊不知道他人的密谋。他代替了以撒的位置。公羊沉默不语，这种沉默不语变成他人的呼叫。叫他以实玛利吧（这个被他人视为动物之人）。叫他以实玛利吧（这个死于他人的呼叫之人）。</p><p>一旦以撒幸存，书写在以撒身体上的盟约的民族就诞生了。（尚未实现的）未来的许诺也诞生了。但是，在那场浩劫中，盟约的民族不再受到青睐、眷顾。他们成了Muselmann。</p><p>以撒与以实玛利结合在Muselmann的形象中。在大屠杀纪念馆，Muselmann的定义是</p><p>&#x3D;&#x3D;指代疲倦、饥饿、绝望、濒死囚犯的德语单词”。这个词的字面意思是穆斯林。&#x3D;&#x3D;<br>一些学者认为，这个词源于集中营濒死囚犯与跪地祈祷的穆斯林的相似。由于疲倦、饥饿、绝望、濒临死亡，以撒的后代们成了以实玛利。他们像以实玛利一样被赶出去，像供养一样被杀戮。随者死者的逝去，事件与未来的许诺也消失不见。我们应该回顾黑暗的过去、黑暗的未来，因为他们以穆斯林的样子死去。在大屠杀之后重读《创世记》，以撒的结局是重获自由，而亚伯拉罕对上帝的无耻服从让他获得尘世的权力。可是，时间并未就此终结。我们的时代必须见证以实玛利的献祭：见证以实玛利在德里达作品中的流亡，见证哲学中缺失的穆斯林，见证民主所依赖的幽灵，见证关塔那摩和阿布格莱布监狱的Muselmann。</p><p>德里达一直坚持他的内在性，坚持他的秘密。或许，德里达是哲学的Marrano，在哲学中隐藏了某些被否认的东西，某些属于哲学祖先（神学）的东西。或许，德里达是哲学的Arab（漫游）。德里达强调，民族的深处有一个秘密。或许，德里达的秘密类似民主的秘密。德里达讨论过Marrano。Marrano是秘密的角色，是未知、不可知的他者。在同一个身份下面，皈依者和犹太人一同工作，生活，见证。他们的意义由差异构成。他们见证。他们牺牲，被牺牲。德里达属于他们的一员。</p><p>德里达的祖先来自北非，肯定认识Marrano，或许他们自己就是Marrano。但是，到了德里达的时代，犹太身份是不可隐藏的。犹太身份可以获得法国公民权，打开通往法语和法国的大门。可是，依然有一层厚厚的面纱，把犹太人盖住，限制犹太主义的传播。犹太人会在北非的殖民秩序中彰显自己，因为这是受上帝青睐的标志。</p><p>阿尔贝·梅米很好地说明了这一特权带来的伦理难题。那些享受特权的人（无论是犹太人还是非犹太人），实际上无法否认这一特权。哪怕他们希望这样做，但是特权（以及压迫）已然嵌入统治结构中。我们必须打破统治结构。“表示拒绝的殖民者”（直面特权的人）面临的不仅是伦理难题，而且是政治难题。《克雷米厄法令》的经历，维希政府的经历，特权被赠予又取消的经验，这些都是Marrano的经历。</p><p>曾经，对政治神学的拒绝标志着犹太人的形象。在雅典与耶路撒冷之间，犹太人站在宗教一边。当自由主义的个体出现，犹太人的解放又见证了人们对信仰内部差异的接受。假心假意的皈依受到允许，可以公开。于是，Marrano消失在茫茫沙漠之中。</p><p>德里达在一种变换、时间、见证的结构中写作。但是，在这种oikos中，流亡的经验、历史的重负、见证的命令，“记录下来！”的要求，都凭借以撒的名义出现。在德里达的作品（《圣经》和《塔纳赫》）中，以实玛利被彻底放逐。以实玛利是sous rature，是明显的不在场，是拒绝的标志。上帝的天使告诉夏甲她会生一个儿子：</p><p>&#x3D;&#x3D;可以给他起名叫以实玛利<br>因为耶和华听见了你的苦情<br>他为人必像野驴<br>他的手要攻打人<br>人的手也要攻打他&#x3D;&#x3D;</p><p>亚伯拉罕按萨拉的要求赶走以实玛利，同时也赶走以实玛利的母亲。他是漫游的民族（Arab）之父。他的民族被赶出历史、时间、文本。以实玛利带着盟约的标记，可是他依然在盟约之外。亚伯拉罕为以实玛利祈祷，上帝拒绝了他。亚伯拉罕说：“但愿以实玛利活在你面前。”上帝说：“至于以实玛利、我也应允你、我必赐福给他……我要与以撒坚定所立的约。”</p><p>如今，在欧洲和美洲，犹太教不是秘密信仰或强迫皈依的地方。在犹太基督徒的街道上，阿拉伯人才是宗教的标志。阿拉伯人是sous rature，代表了被拒绝之人。阿拉伯人是哲学的Marrano。法拉比、伊本·鲁世德、伊本·图菲利、伊本·赫勒敦的作品被排除在经典之外，只能流亡到区域研究、宗教研究、人类学中。政治神学之于政治理论，如同以实玛利之于以撒。以实玛利成了不在场的名字：流亡的名字，非萨拉的孩子的名字，非继承人的名字。以实玛利是外人，是失踪的兄弟。以实玛利是不在场的语言，是幽灵。以实玛利的流亡，就是德里达文本中阿拉伯语的沉默。德里达有很多语言：希腊语、拉丁语、法与、德语、希腊伯来语、英语。德里达把法语作为自己的语言：</p><p>我只有一种语言，我不懂其他的语言，因为我是在单语的环境中长大的在我周围，虽然我不在家里，我自然地听到别人讲阿拉伯语，但除了一些单词，我不会讲阿拉伯语。我以后试图学过，但学得不多，通常来讲这主要是，可以毫不夸张地说，学习阿拉伯语在学校里事实上是被禁止的，不是被法规所禁止，但实际上这是不可能的。因此，法语是我唯一的语言。</p><p>德里达说，阿拉伯语是被禁止的语言，是他者的语言，不是家里的语言。</p><p>阿拉伯语依然是沉默，是一片荒漠。德里达关于亚伯拉罕的文字，把我们带往这片荒漠，带往“别处”。德里达说，这是“某种khôra，是无身体的身体，是不在场的身体，却也是独一无二的身体，是一切事物的场所”。khôra是秘密的场所：“所有秘密都在此上演。” khora是天启的场所。这个场所是隐藏的。这就是以实玛利的场所，不在场却也是独一无二的身体，它代表着他者。空域是德里达的别处，是跨越地中海的别处，跨越坚固边界的别处。同时，它也在我们的心中承载着另一时间、另一低点、另一过去。在别处与此处之间，在一个声音与另一个声音之间，有一个间隔。海德格尔说，这就是思想诞生之处。</p><p>这个间隔，同时是回声之处，是时空间隔产生的部分重复。在回声之中，我们呼叫自己，过去的我们呼叫现在的我们。在khôra之中，我们可以听到天启的回声，听到“别处”的回声。</p><p>&#x3D;&#x3D;你将会明白，为什么会存在这种状况，即我们避免对khôra这个名称做任何翻译。众所公认的是，某种翻译总是在起着某种作用，无论是在希腊语当中还是在把希腊语转译为其他某种语言。&#x3D;&#x3D;</p><p>在希腊语之中，我们可以听到阿拉伯语的回声，听到qara’a（伊斯兰的诞生处）。</p><p>人们一般把qara’a译成“诵读”，因为穆罕默德的话是事先写下的。使者的话传达的是已经写下的内容。人们不需要听到qara’a的回声，就能明白马格里布是比“此处”更加“此处”的“别处”。人们不需要听到qara’a的回声，就能知道以实玛利是不在场的身体。不过，我还是要提醒读者们，拉康指出过，耳朵不是唯一可以关上的洞。德里达在《耳朵传记》（1984）中说：“一切都进入你听我说话的那只耳朵里。”</p><p>在《无赖》（2003）序言中，德里达也提到了khôra。<br>对于它，或许，对于在此接受khôra之名的东西，有一种诉求这样呼唤着：呼唤对未来事件的思索，对未来民主的思索，对未来理性的思索。这种呼唤肯定承载着所有的希望，但它本身本质上没有希望，这并不是绝望，而是对目的、对期待和对拯救的salut感到生疏。不是对他者感到生疏，不是对adieu感到生疏，不是对正义感到生疏，而是不同于、不服从于、无法归结于权利、权力、赎罪的经济方式。</p><p>假如人们用以实玛利的耳朵聆听，用流亡者的耳朵聆听，或许就能听到某种希望。在法国，salut是对他人的问候和致敬。在阿尔及利亚，阿尔及利亚是“伊斯兰拯救联盟”，1992年选举的胜利者。adieu是把一切托付给上帝。德里达在《好客》（1997）中说：“我属于、走向上帝，我属于、走向你，我属于、走向无限。”用以实玛利的语言表达问候，会带来更多的希望。我们可以说salaam aleikum，祝愿他人平安。我们也可以说marhaba，意思是“虚席以待”。这个词的词根r-h-b，意思是“宽阔、宽敞”。这也是rahaba的词根，意思是“广场”。我们还可以说ahlan wa sahlan，意思是“把这当自己家”。在这些问候语中，我们都可以读到对他人的热烈欢迎。</p><p>在《割礼告白》（1991）中，德里达解读了割礼这个建构犹太人和欧洲人的行动。通过这个行动，阿尔及利亚成为缺失之地。被切割的东西，曾经是德里达的，但今后再也不是了。或许，这是“在成为某个性别之后缺失的东西”。或许，这是归属于某个政体之后失去的东西。或许，这是政治动物与敌人一同失去的东西。当德里达切割了曾经属于他的东西，他就进入了盟约。隔离是语词与血肉、文本与身体的交会处。在这个地方，绷带被血染红，文字被写下。嘴与笔，身体的作者与文本的作者交会在一起。</p><p>割礼是言语与沉默、坦白与隐瞒的交会处。在所有天启之外，德里达向我们展现了那些隐藏之物。文本把一个时刻叠在另一个时刻之上。书写的时刻让位于割礼的时刻，亚伯拉罕挥刀砍向以撒的时刻。这种解读是不合时宜的：不恰当的、不合适的。这个文本是不合时宜的：被逐出、离开了物质世界，离开了阿尔及利亚。伤口把一个时刻叠在另一个时刻之上：把文本的时刻叠在割礼的时刻之上，叠在亚伯拉罕回到挥刀砍向以撒的时刻。这是关于丧失和归属的文本：“正如蒙田所说，我不断地否定自己。”</p><p>什么东西隐藏在嘴里？什么东西被掩盖了？另一种文字、另一种语言、另一种菲勒斯、另一种逻各斯，另一个中心，都被隐藏了。哪怕德里达说这是关于菲勒斯、犹太人、法国人的故事，这种过于坦白的叙事，依然指向沉默和隐藏之物。文本想要揭示的是作者，但是，它向我们展现了一个菲勒斯，一个铭文，一个隐藏的男性人物。在对割礼的讨论中，德里达占据的是以撒的位置，但是他的手指向了以实玛利的献祭。他把以实玛利视为缺失的东西。</p><p>尼采在《人性的，太人性的》（1878）中说：</p><p>&#x3D;&#x3D;如果我们大大地改变了自己，那么我们那些不变的朋友们就会变成我们自己的过去的幽灵： 他们的声音隐隐约约，令人毛骨悚然地传到我们这里，好像我们听到了自己的声音，只是更年轻、更强硬、更不成熟。&#x3D;&#x3D;</p><p>在《友爱的政治学》（1994）中，德里达引用了这段话。德里达认为，（作为不在场的敌人的）幽灵朋友既在我们内部，又在我们外部。《割礼告白》认为他者的丧失是巨大的、致命的。《割礼告白》把他者的丧失视为盟约的代价。在《友爱的政治学》中，他者的丧失更像一次蜕皮，作为一种克服而实现。丧失的他者像“更强硬、更不成熟”的那个自我，不断地徘徊，却只能以死者的面目出现。对于德里达和施米特来说，民族属于日落之地，属于阴影的世界。</p><p>在历史、政治、信仰、对亚伯拉罕的解读上，德里达都不同于施米特。他对献祭以撒的解读不同于施米特，这种不同包含了大屠杀的记忆和幸存的记忆。重新回忆以撒的故事，是一种双重的见证：既见证了恐怖又见证了得救，既见证了耻辱有见证了赎罪。德里达跟随施米特，认为政治依赖于敌人的在场。德里达在很多方面同意施米特，包括对欧洲、欧洲人的理解，划分敌友的重要性，对民族的不在场之物的强调。施米特否定民主，而德里达推迟民主。德里达说，民主始终在来临中。或许，民主属于日落之地，属于一个两难的未来。或许，民主会伴随自身的死亡来临，以“自杀性的自身免疫”的形式来临。或许，民族已经死了，仅仅显现为一个阴影，一个鬼魂。</p><p>在《友爱的政治学》中，德里达把幽灵朋友与民主的可能性（不可能性）关联起来。幽灵朋友既是外人又是自己人，它属于一个无法预测的时刻，一个无敌友之分的时刻。这一是完全同时代的时刻，是没有过去和未来的时刻。德里达说，“我们可能生活在一个既没有朋友也没有敌人的时代”，既没有友爱，也没有敌意。当德里达与施米特把敌友划分的消失视为政治之终结的时候，他也把它视为死亡和疯狂的时刻。不过，德里达也允许我们看到别的出路。用潘恩的话说，民主的时刻，是“地球属于生者”的时刻。</p><p>像德里达所做的，民主对抗权威，对抗权威主义。德里达对民主时刻的形容，重复了以往人们对他的反权威主义的批评：“它可能与任何东西都不相类也不把自己集中在什么东西之中，自己也不倾向任何一种可能的反映。”“破除这种结构的直接后果可能是无法估量的：我们正在讨论的问题之中的主体，将要寻找新的敌人”。众所周知，意义依赖于差异，可是，差异不一定要是敌人：“重要的是，在民主之根源上想象一种没有等级差异的他异性。”</p><p>政治需要他者，需要彻底的异质性。可是，如希腊人所知，我们在朋友和敌人中都可以找到他者。是友爱，而非战争，提供了真正政治的形式。在这种解读下，朋友不是“同类”而是我们视为自己人的完全他者（不同身体、不同心灵、不同意志）。如希腊人所知，政治不在战争之中，而在城邦内吵吵闹闹的和平之中——在agon，jihad之中。</p><p>正如德里达担忧的那样，民主确实有“自我毁灭的风险”。民主是两难的，心甘情愿走向不确定的未来。每时每刻，民主都展现了事情有所不同的可能性。民主要求人们不仅接受政体中的他者，而且接受城邦（其中的人们）有所不同的可能性（必然性）。</p><p>在《无赖》一书中，伊斯兰正是“民主的他者”。同以实玛利一样，伊斯兰被排除在亚伯拉罕遗产之外。同样，伊斯兰也被排除在民主遗产之外。民主属于“希腊-基督教的和世界拉丁化的进程”，而伊斯兰是民主的外人。在《信仰与知识》中，我们能读到类似的判断。德里达说，民族和世俗的概念，“不仅仅是欧洲的，而且是希腊-基督教的文学权利的概念”。我们知道，以实玛利的后代们也阅读希腊人，罗马既有东方帝国也有西方帝国。所以，我们或许不能把民主遗产仅限于欧洲。“希腊-基督教”、“希腊-罗马”、“世界拉丁化”，这些形容词把以实玛利的后代们从民主赶到了荒漠。与此相反，它们提醒让我们，另一个“希腊-穆斯林”世界同样存在，而且君士坦丁堡已经成了伊斯坦布尔。假如说民主是希腊人的遗产，那么，它就是我们的（犹太人、基督徒、穆斯林共存的）安达卢斯。西罗马帝国的异教徒皈依基督教的过程，推动了全球化。但是，东罗马帝国的异教徒变为基督徒再变为穆斯林的过程，也推动了全球化。假如全球化导致民主的来临，那么，它的过去与未来的腹地都是博斯普鲁斯海峡。</p><p>德里达试图禁止穆斯林对希腊遗产的宣称，指出“亚里士多德的《政治学》在伊斯兰文化引入、接受、翻译和转达希腊哲学时居然没有被包括在内”。德里达认为，法拉比从柏拉图那里获得的只是“哲人王”的理念。但是，德里达同样让我们警惕这种纯欧洲的解读。他认为，“民主的他者”给出了许多警告。他提出的错误观点，也加上了“尽管我对此知之甚少”、“如果我没弄错”这些不确定的说法。德里达让我们保持了警惕。法拉比对亚里士多德《政治学》的了解，明显体现在《论政制》、《箴言选》、《两圣相契论》。法拉比不是“仅仅引入了柏拉图《理想国》中有关哲人王的主题”，而是把柏拉图的文本变得更加民主。他不仅更加赞扬民主，而且把哲人王的理念替换为mulk al haqiqa。</p><p>在《无赖》第6章，德里达阐述了伊斯兰的民主可能性。虽然，无赖在街上游荡，烧毁汽车，就像不满的青年党，但是，无赖属于“人群中的平庸之辈。因此，当我们谈论无赖时，离民众已经不远”。街上暴乱的青年党最接近民众，或许最接近民主。其他无赖，阿尔及利亚的无赖，也是如此。他们把伊斯兰拯救阵线选上台。他们曾经接近民主，却被拒之门外。</p><p>阿尔及利亚的选举过程的终端是在民主的名义下侵犯民主的典型事例。阿尔及利亚政府和很大一部分阿尔及利亚人（甚至包括外国人，尽管不是多数人）都认为，已在进行的选举过程会以民主的方式导致民主的终结。因此他们宁可自己结束民主……为了避免最坏的和最可能的入侵，至少要临时性地中止民主。</p><p>德里达赞赏这一行动，认为伊斯兰的民主将会中止民主。可是，他所展现的民主，恰恰不是伊斯兰所中止的，而是“世俗主体”和启蒙运动的信徒所中止的。或许，我们可以用不同方式看待民主。</p><p>假如政治不是基于敌对，而是基于友爱，那么，我们也许能“想象一种没有等级差异的他异性”。假如我们把希腊视为共同遗产，那么，我们就不用束缚在欧洲的范围内。假如我们能与反叛的无赖们携手并进，那么，我们或许更接近民主。假如我们不仅用adieu和salut来问候，而且用Marhaba来问候，那么，我们会发现一个更自由的公共空间，一个欢迎所有人的空间。无论我们是否这样做，今天，我们都必须承担共同的责任。</p><p>在Shema的命令面前，德里达引用的“听啊，以实玛利”击败了以撒和以实玛利。在见证的命令面前，遗产和谱系轰然倒塌。qara’a在khôra中的回声，也是如此。qara’a（诵读）包含了一系列诫命。这是先知的诫命。这是穆罕默德所领受的诫命。这是穆斯林在诵读清真言时所遵循的诫命。宣礼官每天5次向城里的人们喊道：“万物非主，唯有真主，穆罕默德是其使者。” 塔里克·拉马丹反对区分“战争之地”与“清真之地”。他说，西方穆斯林不属于两者之一，而处于另一个时空，处于另一种与政治、宗教的关系。西方穆斯林是“见证之地”的人民。</p><p>说话、见证的诫命，同样回荡在达尔维什的诗歌《身份证》（1964）中：“请记下来！我是一名阿拉伯人。”当达尔维什诵读他的诗歌时，那些聆听诗歌之人会诵读这些诗歌。人们所做的，正是德里达展现的：权威既是政治的也是文学的，语词是会传播的，作者不占有文本，权威如同水流穿梭在作者与读者之间。人们不需要听到qara’a的回声，就能知道，在德里达的关切背后，同样有伊斯兰的身影：责任、见证、用语词承载文字。人们不需要听到qara’a的回声，就能知道，我们必须见证这个时代的Muselmann。我分明听到从一个集中营到另一个集中营的回声。在德里达身后的这片沉默中，我喊出“我作证”，我见证文本中的阿拉伯人，我见证集中营中的穆斯林们。</p><hr><p>Derrida and the Time of the Political, Duke University Press,2009,pp.158-173.</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;每一天，每个瞬间，在世界上所有的摩利亚山上，我都在这么做。我将刀刃指向我爱的、我必须爱的人。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="法国哲学" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="德里达" scheme="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BE%B7%E9%87%8C%E8%BE%BE/"/>
    
    
    <category term="Anne Norton" scheme="https://pedantries.com/tags/Anne-Norton/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
