<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>事物与事件</title>
    <link>https://pedantries.com/</link>
    
    <atom:link href="https://pedantries.com/rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description></description>
    <pubDate>Sun, 16 Oct 2022 21:48:58 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>阿尔方索·林吉斯：尼采与动物</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/40001.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/40001.html</guid>
      <pubDate>Sun, 16 Oct 2022 16:04:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;被群居冲动所主导的人，会变成自我驯化的物种&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>被群居冲动所主导的人，会变成自我驯化的物种</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《尼采与动物》</center></strong></strong></p><center>阿尔方索·林吉斯</center><p><strong><center>周鑫源 译</center></strong></p><hr><p>原文：Animal Philosophy: Essential Readings in Continental Thought</p><hr><p>作者：Alphonso Lingis，（1933 年 11 月 23 ——），美国的欧陆哲学家，宾夕法尼亚州立大学哲学荣誉退休教授，在20世纪60年代后期，翻译了伊曼纽尔·列维纳斯的《总体和无限》（法文版1961年）和《别于存在或超越本质》（法文版1974年）以及莫里斯·梅洛-庞蒂的《可见的和不可见的》，目前出版有《毫无共同之处的人的社区》（1994）、《命势论》、《第一人称单数》、《暴力与荣华》（2011）、《不可撤销：一种死亡哲学》（2018）等书，主要讨论的问题是异质性、他者、疏远、环境等。</p><hr><p>像所有其他物种一样，人类这个物种也是从一个复杂的自然生态系统中进化而来的：我们逐渐认识到，同每一个灭绝的物种一样，<strong>我们这个星球的生态系统的一部分也丧失了，而这些却是能够支撑我们人类的进化的</strong>。</p><p>先是50%，后是60％的人类，将生活在特大城市中，生活在高层建筑中，在此，各种物品、家具甚至空气都是人造的。</p><p>很久以前，自然将非洲热带草原的白蚁也包括在内，这些白蚁从不离开高层建筑，在这些建筑内，它们自给自足。生物工艺学重构了我们的自然：人工授精（vitro fertilization）、代孕产子（surrogate maternity）、克隆（cloning）、脑细胞移植（brain cell splicing）、基因控制（genetic manipulation），使我们具备了一种再造能力：根据我们的意愿，我们可以再造子孙后代的身体、生理和心理特征。</p><blockquote><p>“<code>人是应当被克服的东西，</code>”查拉图斯特拉断定，“<code>你们怎样去克服他？</code>”</p></blockquote><p>这，就是答案。</p><p>在弗里德里希·尼采的作品中，我们可以发现一个对我们这个物种和其他物种的长期联系的独特评估。<strong>它让我们对人类的未来越来越感到不安，因为这种联系已经不复存在</strong>。</p><h4 id="价值的自然化"><a href="#价值的自然化" class="headerlink" title="价值的自然化"></a>价值的自然化</h4><p>阿那克西曼德以来的哲学家将思想分成真理和谬误，但是休谟首先将它们分成强弱两种，而尼采则将思想分成健康的（healthy）和病态的（sick）：有些思想出自健康的身体，它们生机勃勃、孔武有力；有些思想出自病态的身体，并使身体进一步病态化了。</p><p>尼采按照他的生理标准对价值、科学、宗教、体制、艺术作品和音乐作了同样的区分。</p><p>西方文化中有一个古老的支配性的观念，将身体设想成一个物质集合体：身体充满着孔洞，它能流泪、呼吸、排泄。匮乏和需要的产生使得有机体能够知觉和获取环境中的物质。</p><p>生命就是这种否定性之力。<strong>对尼采而言，有机体是一个完整空间，它产生的能量多于它的实际所需的用来满足自身的匮乏和需要</strong>。</p><p>这种过剩能量的激增，实际上就是一种振奋感（在内心深处被视为兴奋）。快乐不只是存在于自我意识中，而是在自然界和我们的本性中无处不在，因为我们是自然的。</p><p>快乐是扩张性的，是积极的。正因为有机体必须释放这些额外的剩余能量，它才会行动，而在行动中又会产生饥饿和口渴。这些并不是主要现象。</p><p><strong>因为有机体是一个积极之力，它才能培育出这些否定的东西。</strong></p><p>有些感受回返到未被满足的匮乏和需要的状态，这些感受是被动的反应性的。怨恨就回返到有机体自身，感受到了它的伤害，它的羞辱。它是报复性的。尼采精心地绘制了思想、价值、科学、宗教、体制、艺术作品和音乐的谱系学，其依据就是积极的、欢乐的感受或者是被动的、怨恨的和报复性的感受——它们就出自这种感受，或者强化了这种感受。</p><p><strong>对尼采来说，人在进化过程中是个过渡性的物种。人是什么？这个问题必定会激发另一个问题：人能够变成什么</strong>？尼采将观察到的特征进行分类，以便对它们进行评价，并对评价它们的价值进行评价。</p><p>实施这些评估，并非将被观察到的特征同它们的等级排序进行比较——这些等级是按照自然标准（“物种生存”、“适者生存”）和文化标准（“社会效用”、“仁慈”、“美德”和“理性”）而制定的——相反，尼采积极地肯定生命本身积极肯定的东西，并将其确定为一种否定运动，通过这种运动，生命变得与自身相反。<strong>健康，是过剩能量向自身辐射的结果，它自我感受，本质上是欢乐的</strong>。</p><p>这种感受强化了能量的激增。它是肯定的和自我肯定的。这种状态中流露出来的歌唱歌曲和字词进一步强化和照亮辐射和强化它们：<strong>“我是多么愉快！”“活着是多么的好！”“我是多么强壮！”“生命是多么美好！”这些价值词语——好的、强壮的、美丽的、真正的、真实的——在这些叫喊感叹中获得了它们的意义</strong>。</p><p>它们强化和发出了辐射和强化了内心的狂喜之情。美丽的词语美丽起来；高贵的词语高贵起来；强壮的词语强壮起来；健康的词语则生机勃勃起来。<strong>一个活生生的有机体是积极的，它是一个产生过剩能量的充满空间</strong>。</p><p>它的匮乏和需要是次等的、间歇性的和表面的。这种积极的、肯定的和自我肯定的情感，这种积极的、肯定的和自我肯定的价值词语，才是基本的。</p><p>虚弱、病态、穷困、需求、依赖和脆弱，都是反动反应性的的，它们都是生命反对自身之力。“灾祸说：“心啊，爆破吧，生育吧！腿啊，走吧！翅膀，飞吧！痛苦啊，向前去，向上啊……灾祸说：‘走吧。’” 这些状态引发了怨恨和否定的、怨恨的价值术语。</p><p><strong>这些反应性的价值术语强化了虚弱性——这种虚弱性正是这些词语的起源。丑陋的话语更加肮脏；卑下的话语既贬低了那些说出卑下的话语的言谈者，也贬低了它的言谈对象；虚弱的话语软弱无力，如同被阉割了一般；病态的话语在到处玷污。</strong></p><p><strong>为了让虚弱性盛行，弱者通过反对强者和快乐者的肯定和自我肯定的感叹，将强者的愉快诋毁为轻薄、将他们的骄傲诋毁为自负、将他们的健康诋毁为放纵，借此，弱者将自己的焦虑夸耀为人性、将胆怯夸耀为审慎、将依赖夸耀为服从、将非攻击性夸耀为耐心，从而将这些否定的术语转化为积极的价值。</strong></p><p>尼采并没有对弱者高估的状态进行贬损。他只是暴露了他们内在的否定和反应性的运动。</p><p>尼采将思想、价值、宗教、体制、艺术作品和音乐区分为高贵的和卑贱的两种。“高贵”和“卑贱”是封建的政治经济体制中的明确分类，尼采却将它们自然化了。他将它们同动物类属联系起来。鹰、狮子、蛇是高贵的，羊、牛和家禽是卑贱的。这种将高贵动物的识别特征转移到从畜群中产生的人类动物身上的做法比封建阶级社会还要久远。在埃及的墓地中，在赫梯人 、亚述人庙宇的雕塑中，我们能够看到隼-人 、狮-人、鹰-人、公牛-人、眼镜蛇-人。</p><p>有些动物独处而且独立，有些动物群居而且依赖性强。自然，每种群居动物都有自己的头领。它们群居性动物——绵羊、山羊、牛、猪、马和骆驼——接受了一个人类头领，它们能够被驯化。</p><p>在人类中，有群居的个体，也有像猛兽一样孤独的个体。事实上，在个体那里，既存在独立和独处的冲动，也存在着聚居的冲动。因此，在人这个物种那里，并不存在健康的样本和病态的样本，高贵的样本和群居的样本。每个主要的历史时代，都有其重要的健康形式和高贵品性的形式，都有其病态形式和聚居品性的形式。</p><p>在每个主要的历史时代里，也都有很多种健康和病态的形式，有很多种高贵品性和聚居品性的形式。甚至是每个生命都注定要历经多种健康和多种病态，注定要养成诸多高贵品性和聚居品性。</p><p>人，如果被群居冲动所主导，就会变成自我驯化的物种，因为他不是一个独立和独处的个体，他们要求一个领路人。他们最深的本能就是使自己服从于别人。人群的领路人——牧师和君主——也分享了解这些本能，因为他们分享这些本能。他们需要他人对自己的依赖，他们也依赖这种依赖。</p><h4 id="生态学和拟人论"><a href="#生态学和拟人论" class="headerlink" title="生态学和拟人论"></a>生态学和拟人论</h4><p>像自然界的其他动物一样，人也养育自己：他休息，寻求庇护；他防止遭到充满敌意的动物和非生命物质的伤害；他为追求快感和生育而沉湎于性接触；他舞蹈和进行仪式表演。同这些动物一样，人也感受到丰裕过剩能量高涨的振奋，他了解爱、骄傲、父母的呵护、安详、愤怒、信任和怀疑。</p><p>像所有的群居动物一样，人了解依赖感、谨慎、胆怯和积怨。</p><p><strong>就其现代奠基者而言，作为一种科学，生态学的命运要求对拟人论 进行绝对的拒绝。不仅是思想、审美欣赏和学术等“高级”活动在非人的动物那里不存在，而且即使是知觉和情感，也必须为非人类物种设计独特的技术术语和描述。</strong></p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">德国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%B0%BC%E9%87%87/">尼采</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%B0%BC%E9%87%87/">尼采</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/40001.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Dimitris Vardoulakis：“Stasis”之终结</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/46377.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/46377.html</guid>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 23:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;神佑的生活与西方的生命政治体制早已处于同一个领域之中&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>神佑的生活与西方的生命政治体制早已处于同一个领域之中</p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>“Stasis”之终结:<br>——作为阿甘本读者的斯宾诺莎（节译）</center></strong></p><p><strong><center>Dimitris Vardoulakis</center></strong></p><p><strong><center> 竱肇 译</center></strong></p><hr><p>授权信息：本文转载自微信公众号「竱肇」，已获授权，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvNUpieGRpRXBrYmtMTEdvU3pKRmhPQQ==">“Stasis”之终结</span></p><hr><p><strong><center>Abstract</center></strong></p><p>吉奥乔•阿甘本认为，在西方思想对主权（Sovereignty）这一概念的理解历史中，“居然并不存在‘Stasiology’（内战学）：一种关于‘Stasis’或内战（civil war）的理论”。</p><p>而他自己在如何寻找超越生命政治的政治的过程中，其看法就明确地以内战学相关的“Stasis终结”之思达到了顶峰。通过考察阿甘本对Stasis的运用，我们该如何理解他的政治神学？</p><p><strong>Stasis是一个特别适合于政治神学方向探究的术语</strong>。它首先的与政治有关，因为它的主要含义是政治变迁、革命或内战。同时也与神学有关，因为它表示不动或不变性，而这是上帝的属性。</p><p><strong>这样一来，Stasis同时呈现出了既存在（在场）又不存在（缺席）的状态，这体现了政治神学中神圣与世俗之间不可同化的关系</strong>。而我们的问题在于：<code>阿甘本是否依然忠诚于保卫这种不可同化的关系?还是说，当他呼吁终结生命政治的那一刻起，他已经背离了这一对立？</code>阿甘本对斯宾诺莎的解读将为回答这些问题提供有用的线索。</p><h3 id="I-论“Stasis”"><a href="#I-论“Stasis”" class="headerlink" title="I.     论“Stasis”"></a>I.     论“Stasis”</h3><p>在一篇名为《例外状态》(The State of Exception)的论文中，吉奥乔•阿甘本认为，在西方思想对主权（Sovereignty）这一概念的理解历史中，“居然并不存在‘Stasiology’（内战学）：一种关于‘Stasis’或内战（civil war）的理论”(Agamben 2005a: 284–85)【1】。而<strong>他自己则在寻找某种“超越生命政治的政治”的过程中，其看法就明确地以内战学相关的“Stasis终结”之思达到了顶峰</strong>。</p><p>只有能直面应对西方这一根本生命政治学分裂的政治学，才能平复这种震荡，并结束在大地上人民之间和城邦之间制造区分的这场内战（civil war）。(Agamben 1998: 180)【2】</p><p>阿甘本首先呼吁把“Stasis”纳入政治决策之中，只有这样才能把“Stasis”排除在政治之外。这个策略很有启示性，因为阿甘本对主权的定义正是基于某种容纳着排斥的逻辑（the logic of inclusory exclusion）。</p><p><strong>伊娃•盖伦（Eva Geulen）将其称为“例外逻辑”，但它同样可以被称为“主权逻辑”，甚至是“政治逻辑”(Geulen 2005: 73-82)。因此，本文将通过比较阿甘本对终结“Stasis”的呼吁和包容某种排斥的逻辑来考察他的主权理论</strong>。</p><p>对“Stasis” (στάσις) 这一词来说，其意思有着截然不同的两个面向：<code>一方面，它意味着固定不动、稳定、现状；另一方面，它意味着流动性、动荡和革命【3】。</code>“Stasis”的这两种相互矛盾的含义可以说都是政治话语的基础。“Stasis”是英语中“State”（国家）一词的词根，也是所有源自拉丁语的语言的对应词，如德语中的“Staat”（“政治意义”上的国家）。</p><p>然而，托马斯·霍布斯(Thomas Hobbes)在他翻译修昔底德《伯罗奔尼撒战争史》时候，却将“Stasis”解释为“暴动”（sedition：妨害治安&#x2F;煽动叛乱）【4】。因此，同一个词既代表了主权权力，居然也代表反叛甚至内战的权力。<code>可以说，“Stasis”一词建立了一个在政治上根本不可能实现的关系群(见Vardoulakis 2009)。</code></p><p>一旦政治性与一个词的“不可能的可能性”联系在一起，“阅读的政治性”这一问题就不可避免地出现了。种种对这一词语解读的方式都是政治理论现状的症结所在。此外，正如鲍曼所观察到的那样，“对定义的抗拒设定了主权的界限”(鲍曼1990：166)。<strong>这种“文本阅读时的政治”源于“Stasis”这个词本身，因为“Stasis”还有第三个含义：疾病或感染。</strong>疾病会让附着在这个词上的另外两个因素——流动和静止、现状和革命——形成一种生产性的关系。正如将要展示的那样，“Stasis”的第三个含义在政治论述中的使用方式决定了如何理解主权和革命。我想说的是，疾病指向主权其核心的虚无——从某种意义上说，组织政治话语是无条件的。</p><p>因此，<code>“结束在大地上人民之间和城邦之间制造区分的这场内战”</code>的告诫，并不是简单的某种反对内战的声明。相反，它表明了阿甘本政治哲学中“Stasis”的运作。“Stasis”一词同时具有的不同含义形成了一个内战与主权之间的结合点——在阿甘本的表述中是“内战与例外状态之间的接近”。所以，“Stasis”的三个含义——流动、静止和疾病——在特定话语中的关联方式同时也是该话语对主权这一概念的表达。因此，阿甘本的包容-排斥逻辑是由“Stasis”这一词的双重面向产生的：一方面，是通过对其元素的特定表述来创造的；另一方面，又是通过主权者创造的。</p><p>阿甘本的主权是从被动中产生的，这是根据疾病（也就是根据“Stasis”的含义之一）推断出来的。作为主权基础的被动或疾病导致了政治与法律之间的断裂【5】。阿甘本将这种断裂解释为伦理与政治的分离。阿甘本把斯宾诺莎引为参考的种种将显示“阅读的政治”对政治的影响。那个属于快乐（joy）的哲学家——斯宾诺莎，被吸纳在了阿甘本所反对的赋予疾病特权的哲学事业之中。为什么这么说呢？斯宾诺莎已经在他的作品中提前先见的演述了阿甘本所称之为“内战学”（stasiology）之学的特点——先包含后排除的逻辑。</p><p>因此，借助斯宾诺莎的文章，我们能够做到对阿甘本进行批判性阅读。斯宾诺莎成了“阿甘本”的读者，因为对斯宾诺莎的阅读能够起到对阿甘本进行批判的效果——斯宾诺莎认为的“没有安全的外部”（即，没有独立的标准）这一点可以对阿甘本提出批评。这很重要，因为阿甘本正是假设了这样一个外部的存在，以使他的政治概念和阅读实践合法化。</p><p>我将首先展示的一点是：<strong>“Stasis”的三种含义如何组织起了阿甘本的整个政治概念</strong>。然后，我将试图证明为什么阿甘本对斯宾诺莎的引用对于从理论角度探讨“Stasis”至关重要。我认为，这种做法表明，独特性(singularity)在阿甘本的政治概念中缺席了。在这一点上，我将解释独特性(singularity)的缺失是如何与阿甘本的阅读实践相互联系，从而导致了一种阅读政治的。最后，我将指出，“Stasis”这一概念怎样允许了我们对主权产生一种与阿甘本式的解读并不相同的解读。</p><h3 id="II-被动性的政治"><a href="#II-被动性的政治" class="headerlink" title="II.     被动性的政治"></a>II.     被动性的政治</h3><p>Stasis并列存在的三种不同含义——流动、停滞和疾病——表明了阿甘本对主权这一概念的解读。<strong>阿甘本的政治哲学，其显著特点是将被动性作为疾病的特权</strong>。对阿甘本来说，被动性的范式是“穆斯林”（P9）。这是普里莫-莱维（Primo Levi）等人对纳粹集中营中最卑微的囚犯所起的名字。“穆斯林”是“一个被羞辱、恐怖和恐惧剥夺了所有意识和所有个性的人，他被迫变得绝对冷漠”（Agamben 1998: 185）——绝对的冷漠是一种疾病。</p><p>阿甘本的“生命政治”一词意味着政治的双重基础：将生物或“赤裸生命”——被动性的排除——排除在公共领域之外，而这只是为了让它能够被主权者的权力（sovereign power）重新引入【6】。赤裸生命与公共生活分离的这一过程，作为“生命政治体的产生是主权者权力的原初活动”（Agamben 1998：6）。这种政治逻辑的绝对必要条件是一个与政治完全分离的“病态身体”（diseased body）。</p><p>根据阿甘本的说法，“穆斯林”的冷漠提供了另一种政治的可能性。<strong>作为一个“绝对冷漠”的身体，这些集中营的“穆斯林”们“不再以任何方式属于人类世界。他沉默而绝对孤独，进入了另一个世界”（Agamben 1998：185）</strong>。“穆斯林”的疾病使他已经置身于一个外部性的领域之中。阿甘本将这个“另一个世界”定义为一种空间，一种“事实与法律、生活与法律秩序、自然与政治绝然不分”的空间（Agamben 1998: 185）。这首先体现了传统主权的暴力姿态，正是它将激情和行动、动物和人类分离开来；但它也将人类的能动性重新配置为一种自在的感情，从而产生了一种对人类的新定义：“[根本性的被动状态]（Fundamental passivity）经历并忍受其自身的存在……每个人的力量都是‘不可能&#x2F;非潜能’（a-dynamia）”（Agamben 1999b: 182）。被动性表明阿甘本对人的重新定义之中弥漫着消极性。</p><p>通过根本性的被动，阿甘本的新主体将创始性的主权暴力内在化，因此与主权不谋而合。阿甘本的主权概念位于被动性和主动性这两个概念二者进入模糊区域的那一个点上。这个区域展示了“穆斯林”和主权之间的内在冲突——或作为瘀滞的Stasis。在阿甘本富有挑战性的表述中，“就元首（Führer）而言，赤裸生命立即成为了法律，正如在营地居民（或“Neomort”）[即“穆斯林”]的身上，法律变得与生物生命没有区别一样”（阿甘本1998:187）。在模糊地带，在“被动”和主权之间形成了一种静止或对峙——赤裸裸的生命、纯粹的生物性、病态的身体。这样一来这两者变得无法区分，“穆斯林”和元首（Führer）之间没有任何实质性的区别。</p><p>对法律的确定是与对主权的确定相邻的。阿甘本坚持认为被动性和法律之间存在着断裂【7】。主权者对政治的暴力行为是以疾病或被动为基础的。但疾病是没有根据的。疾病者的“赤裸生命”不能被简化为法律框架下的公民身体。因此，伦理与规则规范并不一致——伦理与政治是不可通约的【8】。这一举动对于理解阿甘本的内战学（Stasiology）至关重要，因为它指的是流动性或剧变——“Stasis”的第三个要素。从身体的被动性和主权者的暴力的角度来看，政治和法律是模糊不清的【9】。但同时，从流动性的角度来看，伦理与法律是不相容的。从这个不可逾越的鸿沟之中，阿甘本如此推断：伦理与政治分开是可能的。这种分离在阿甘本的内战学（Stasiology）中是不可或缺的，他设想了一种超越生命政治的政治，它将“结束在大地上人民之间和城邦之间制造区分的这场内战”。对阿甘本来说，Stasis的结束，或者说目标，是为了伦理学和政治学之间相互关系的结束或者停止。在这个词的两种意义上，结束都是建立在滞留在模糊区域那些“穆斯林”们冷漠的身体之上。</p><h3 id="III-绝对的内在性，或，对理论的热情？"><a href="#III-绝对的内在性，或，对理论的热情？" class="headerlink" title="III. 绝对的内在性，或，对理论的热情？"></a>III. 绝对的内在性，或，对理论的热情？</h3><p>没有一种理论不求助于一般性或普遍性的概念。如果将主权建立在被动性上而排除了神圣性的含义，这意味着一个普遍的理论会成为问题。为了抵消这一问题，阿甘本求助于绝对内在性的概念。绝对内在性与内战学有关，因为“极端情况的教训就是绝对内在性”。阿甘本将绝对内在性定义为“一切都在一切之中”的状态(Agamben 2002: 50)。在他题为“绝对内在性”（Absolute Immanence）的论文中，阿甘本（1999a）认为斯宾诺莎并没有得出“Stasis”这三个要素之间的正确关系【10】。通过这种解读，阿甘本可以对怎样建立超越生命政治学的政治理论形成了自己的主张。</p><p><strong>借助斯宾诺莎对内在因（immanent cause）的概念，绝对内在性是微妙的：“通过斯宾诺莎对内在因的观点：在这种内在因中，动因（agent）和受动者（patient）是一致的，生命得以从无力（inertia）和静止的风险中解放出来”（阿甘本1999a:226）</strong>。行动和激情的一致之处在于自我情感（auto-affection），根据阿甘本的说法，它指定了斯宾诺莎的内在原因。整个论点取决于对内在因果关系的推断。在这个论证之中，斯宾诺莎《希伯来语法》中的“ pasearse ”是一个有关自反动词的例子，它被认为是“内在因的等价物”，在这个意义上，“施动者和受动者进入了一个绝对模糊的门槛（threshold）之中”（Agamben 1999a:234）。</p><p>因此，绝对内在性进入了一个模糊的领域。这样一来，绝对内在性是“没有行动的潜能”，从而成为“无限去主体化的矩阵存在”（Agamben 1999a:232-33）。阿甘本认为，这就是斯宾诺莎所说的至福（beatitude）或有神福（blessed）的生活（神佑的生活，blessed life）。</p><p>最后，阿甘本的结论是，至福（beatitude）“再次[多次]创造出超越性”，因为“今天，神佑的生活（blessed life）与西方的生命政治体制早已处于同一个领域之中”（Agamben 1999a:238–39）【11】。在斯宾诺莎那里，道德和政治之间并没有做到分离。</p><p>阿甘本认为，为了摆脱“西方的生命政治体制”，必须激进化“去主体化”的经验。为了实现这一点，必须创造一个主权空间，通过这个空间来让主体克服其快乐（pleasurable）和政治的结合。主体必须首先进入模糊的区域。阿甘本把斯宾诺莎作为一个先驱，因为内在因被认为是在创造这样一个区域。然而，斯宾诺莎同样被阿甘本认为走得还不够远。为了超克生命政治，主体必须被置于生命政治和神佑的生活两种领域之外。换句话说，斯宾诺莎所缺少的是“疾病的身体”这一元素——冷漠的集中营“穆斯林”身体。只有疾病的身体才能导致伦理和政治的分离，从而昭示“Stasis”的结束。</p><p>正是这时，斯宾诺莎被重新纳入阿甘本的哲学考察项目之中。拒绝斯宾诺莎将“内在因”描述为对上帝的可能描述，同时根据去主体化原则重新解释“内在因”，这使阿甘本能够呈现出一个统一的主题，支持他自己希图超越生命政治的政治理论。</p><p>阿甘本通过去除语境使他的论证走上了一种形式化的道路。他通过引用斯宾诺莎的《希伯来语语法》 ，实现了这种脱离语境的处理，使得普遍性成为可能。去主体化的自我现在被描述为单一的自我。作为“单一中心 ”的证人只见证了“不可还原的消极性”，即纯粹的被动性或疾病(见Agamben2002:86)。斯宾诺莎缺少的是一个纯粹被动身体的自我感情的基础——感觉是内化的冷漠的身体。斯宾诺莎在他的《语法》中瞥见了这个概念，但没有充分发展。这种自我情感状态完全融入了生命政治。这种主体性的“单一中心”处于政治规则规范之外的模糊地带——换句话说，这意味着stasis的流动性。即使这种疾病是从政治上分裂出来的，但它被纳入模糊或静止（indistinction or immobility）的区域，从而构成了政治的基础。对阿甘本来说，这个区域是由被动、冷漠、疾病的身体产生的。</p><p><strong>斯宾诺莎被描述为阿甘本的先行者，因为他掌握了生命政治学的关键，但因为他走得不够远而受到批评【12】</strong>。斯宾诺莎被包括在阿甘本的哲学范围内，竟只是为了更好的被他排除在外。这种包容&#x2F;排斥的生命政治学主权逻辑的反响，将斯宾诺莎提升为阿甘本式的生命政治人物。他的行为表明了“Stasis”的一系列意义。阿甘本认为，斯宾诺莎的地位受到了其理论之中缺乏“疾病”性的影响。尤其是《语法》中的斯宾诺莎，可谓设定了使疾病成为政治中心的条件，但却依然并没有将疾病包括在他的思想概念中。阿甘本，则在引用斯宾诺莎对具身化的解释时，（在斯宾诺莎的身体上）重新演绎了生命政治学的卓越姿态。因此，阿甘本阅读斯宾诺莎的内战学实践与身体有关。斯宾诺莎的加入不可避免地提出了一个问题：</p><p>阿甘本的批评又该如何承认其政治中的具身性？</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%84%8F%E5%A4%A7%E5%88%A9%E5%93%B2%E5%AD%A6/">意大利哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%84%8F%E5%A4%A7%E5%88%A9%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E9%98%BF%E7%94%98%E6%9C%AC/">阿甘本</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E9%98%BF%E7%94%98%E6%9C%AC/">阿甘本</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/46377.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Robyn Horner：《让-吕克·马里翁：神学逻辑导论》（前言）</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/19213.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/19213.html</guid>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 16:04:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;有一条足以超越形而上学的思想道路&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>有一条足以超越形而上学的思想道路</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《让-吕克·马里翁：神学逻辑导论》<br>（前言）</center></strong></strong></p><center>Robyn Horner</center><p><strong><center>竱肇 译</center></strong></p><hr><p>授权信息：本文转载自微信公众号「竱肇」，已获授权，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvaWVobk5QRW54cl9zNVNaRTVoRmZOZw==">让-吕克·马里翁：神学逻辑导论</span></p><hr><p>基督教神学怎样才能在二十一世纪的思想中占有一席之地？在（有时为此感到极度不安地）向现代妥协之后，它又该如何应对后现代提出的问题呢？</p><p>时代的这些问题来自于其一系列的哲学性问题，这些问题涉及纯粹超越性（pure transcendence）或他异性（alterity）的可能含义、呈现（presentation）的失败问题（包括作为呈现方式的缺席[absence]问题）、在语言中和通过语言构建现实的问题、自我确证主体瓦解的问题，权威的相对化问题，以及，尤其是最近愈发明显的大问题：<strong>许多基督教符号文化性的崩溃解体了</strong>。</p><p>面对这样的问题，如何才能继续谈论上帝？似乎仅仅重申一些神学确证已经不再足够——无论是以超神学(hyper-theological)的形式声称祂能够对理性进行保证（guarantee），还是以主张信仰主义的形式，声称祂能够凌驾于人类理性之上、就算不顾人类理性也能发挥作用。</p><p><strong>因为这些问题涉及到了所有神学（自然神学连带着启示神学）基本预设的核心，即其对象（一个永远不可能成为对象的对象）可以以某种方式被认识（意义化，或语境化）</strong>。换句话说，它们使神学对一个根本的“实在本体论”（a fundamentally realist ontology）的承诺受到了质疑。</p><p>可以这么说，<strong>让-吕克·马里翁(Jean-Luc Marion)是当代唯一有资格回答这一问题的思想家</strong>。作为一名哲学家，他对现代有着百科全书般广博的知识——既有对现代与过去关系的透彻理解，又对其在后现代中被推向极限的种种方式有着敏锐的认识。并且与此同时，他又可以被认为是一位神学家。这不仅仅是因为他有着许多更加严肃的神学著作，而且，在他的主要作品中，神学主题经常与哲学主题相对应地出现，并且为他明确的指出意义之可能性所能够具有的更高限度。</p><p><strong>马里翁之所以是一位重要的思想家，不是因为他知道所有的答案，而是因为他对问题本身的深刻理解。他的思想对神学来说意义重大，因为他并不需要夸张化、漫画化的描述，就可以穿越后现代的地形（terrain），同时又能够与信仰问题息息相关</strong>。</p><p>对我们来说，马里翁之所以是最有价值的，是因为他一次又一次地回到了哲学和神学之间的关系问题上，回到了对上帝进行思考的可能性上——对于那些他无条件地接受为首要的、只因启示而被知道的东西来说，这种神学性思考可以作为充分的背景来知悉。总而言之，对于那些认识到后现代所带来的挑战是多么深远并试图从另一个角度思考神学的人来说，马里翁的作品代表了一个严肃的思想出发点。</p><p>本书有两个主要目的。<strong>首先，它旨在介绍马里翁的作品和它所产生的背景。毋庸置疑的一点是，由于一些因素的影响，如何让我们把马里翁的思想据为己有是一项复杂的任务。</strong></p><p>毕竟，直到最近（21世纪初），他的作品依然很少有英文版本出版。这些作品在很大程度上参照了许多在大陆哲学中具有悠久历史的辩论主题——而这些辩论在概念上理解起来是相当困难的。如果不去了解这些辩论的背景、语言、进展和地位，那么很多相关文本很可能就会被英语国家的人轻易地否定，声称它们使用了“行话&#x2F;黑话”或声称它们都是刻意让人费解（因此是“无稽之谈”）。</p><p>此外，<strong>马里翁的写作风格往往特别繁琐。这是一个非常古典的书写特征</strong>。这样一来，当我们在试图忠实于他的文本时，就很难去除这个特征。并且，还有一点，马里翁在叙事时倾向于以螺旋式而非线性的方式展开他的叙述。这意味着，很多时候来说，一开始很难区分他对他人观点的阐述和他自己的观点二者（而这二者之间通常是截然相反的观点）。</p><p>此外还有着智识性的障碍：<strong>作为一个哲学家，马里翁的聪明才智在于，他能从别人的论点中找出极其细微的细节；然而，这种聪明才智也使读者不得不为之付出艰辛的努力：可以这么说，他们需要有足够的能力去填补概念上的空白</strong>。在不削弱马里翁思想力量或原创性的情况下，我希望在本作品中能做到让读者对其在何种不同背景下这一情况有足够的了解，以鼓励读者本人更好的接受它。</p><p>本书的第二个目的，则是试图解决这样一个问题：<strong>在我们将他的作品视为一个整体时，该怎样理解马里翁试图实现的目标</strong>？</p><p>本书旨在为此提供一个图绘其思想全貌的方法。当一个思想家还活着的时候，要做到这一点尤其困难。不过，即便他在不同专业领域所做的贡献确实可以说是相对独立的（神学研究、笛卡尔哲学研究、现象学研究、哲学史研究），但它们似乎最终还是汇聚在了一起，成为一个更大的哲学事业其结构的一部分。</p><p>我的论点是，<strong>马里翁最终试图表明，有一条足以超越形而上学的思想道路。最初，他坚持认为是神学最好地提供了这条前进的道路。然而，从形而上学到（非形而上学的）神学这种飞跃似乎太像某种纯粹在强加教条的做法（the sheer imposition of dogma）、太像是形而上学在新的层面上进行了一次重复</strong>。</p><p>因此，在其写作的第二阶段，马里翁尝试运用现象学来突破形而上学的界限，以便能够更好地让神学作为一种非形而上学的可能性得以被语境化。这两个阶段仍然是相互关联的，这就是为什么他的非神学批评家通常对信理(Dogma)在多大程度上推动了马里翁的哲学议程持怀疑态度，以及为什么他们很难去评估马里翁的哲学事业最终是否获得了成功。</p><p>然而，与此同时，通过观察这一过程，我们肯定也能够理解许多关于形而上学的问题，并且认识到为什么天真地对后现代的关切置之不理，并不能很好地服务于神学（这种天真无比的置之不理有时甚至是针对着“现代”的，参照所谓的“激进正统主义”）。由于马里翁对神学可能性的描述，对启示和宗教经验等基本神学问题的思考具有重大意义。这样一来，认真对待与思考后现代问题的神学将发现这样一件事：自己新近面临解释学和信仰，不再能够以绝对（absolutes）的方式安顿下来、仿佛稳如泰山——此刻已然问题要多于答案。他们也将报名参加一场没有确定目的地的朝圣之旅。</p><p>为了实现我的这两个写作目标，这本书分为四个部分。</p><p>第一部分将首先尝试简要介绍马里翁迄今为止的哲学生涯和这一阶段的主要作品。接下来的三章则旨在将马里翁与后现代主义联系起来，这意味着，不可避免地我们也要尝试勾勒出关于形而上学论争的基本理路，并概述一下作为对形而上学的回应而出现的现象学。</p><p>第二部分则将概述马里翁用神学克服形而上学的尝试。在第5章和第6章中，我尝试探讨马里翁一般是如何试图以形而上学以外的方式来思考上帝的，即四个方面——距离(distance)、圣像(Icon)、爱（love）和礼物（gift）。第7章和第8章详细研究了马里翁最重要的两部作品：《笛卡尔的形而上学棱镜》（On Descartes’ Metaphysical Prism）和《无需存在的上帝》（God Without Being）。</p><p><strong>马里翁用笛卡尔来说明在现代思想中所具有的某种抵制形而上学的潜力（potential），并尝试用海德格尔展示另一种非形而上学思想的可能性</strong>。尽管如此，马里翁在每一本书的结论中都声称：</p><p><code>神学比以上任何一种方法都更加能够让形而上学陷入窘境</code>。然而，随着向第三部分的过渡，我们可以清楚地看到，神学对形而上学的否定是强加在思想上的，而不是论证出来的。</p><p>最终在第三部分，我的论证结束了，<strong>我将开始思考马里翁对现象学的革新之处在哪里</strong>。通过他的漫溢现象(saturated phenomenon)，他试图展示在现象学内向过度的思想敞开的可能性（thought that is excessive），这给神学提供了一个新的哲学背景。我接着会梳理他对爱的考察，这将他对形而上学的神学回应与现象学重新结合起来。</p><p><strong>文中的附录包含了我所能收集到的关于马里翁哲学相对完整的一手和二手书目，这是一次对读者的邀请，希望他们能够深入了解马里翁的思想，而不是仅仅通过这样一个介绍性的文本</strong>。然后，我又从马里翁的文本中摘录了一些简短的内容，以便于更好的让读者启动这一过程。在本卷中，除非脚注中另有说明，否则我们均采用的是现有英文译本。除非另有说明，否则引文中的所有强调号均为原文即如此。</p><p>我们希望这部作品以非常不同的方式服务于往往相当不同的读者。对于那些不熟悉大陆哲学之理论问题的人来说，第一部分提供了一些思想路标，这些路标至少可以让他们能够定位本书后续部分中描述的一些观点在思想中处于什么位置。然而，对于那些已经精通现象学和后结构主义理论的人来说，第一部分则只是鸡肋。第二部分和第三部分则将展开来证明我的论点：马里翁首先试图用神学来克服形而上学，随后又试图通过一种对神学开放的现象学来做到这一点。</p><p>然而，这些章节也有不同的功能。为了与本书的导论性质保持一致，每一章都用来总结马里翁对特定主题的思考，并时刻保证密切关注他的作品本身。由于这个原因，这些章节的结构往往非常紧密，并且在许多方面，关于他的思想来源和他的思想的发展过程，每一章都有自己的参考价值。此外，撇开马里翁到底在何种程度上克服了形而上学、还是仅仅简单地重复了一次形而上学的争论不谈，第二部分可以作为他神学思想的指南，第三部分可以作为他现象学思想的指南。</p><p>之所以需要这种风格的介绍性书籍，自然是因为马里翁的作品具有着前所未有的难度、数量和多样性，这一点以前没有以任何系统的方式汇集在一起，特别是我们甚至没有以探索他全部思想的神学含义为目的。然而与此同时，这种难度、数量和多样性也使得导论往往在论点方面高度集中和重复，并且只能在复杂的关联网络中发挥作用。在这里我提前向读者道歉。最后必须指出的是，虽然让-吕克·马里翁本人对我编写这本导论提供了热忱的交流与支持，但其中的任何错误都将是由于我自己的原因。我坦率地承认，我无法希冀我自己做到公正地对待他，为此我恳切的请求他原谅。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E8%AE%A9-%E5%90%95%E5%85%8B%C2%B7%E9%A9%AC%E9%87%8C%E7%BF%81/">让-吕克·马里翁</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E8%AE%A9-%E5%90%95%E5%85%8B%C2%B7%E9%A9%AC%E9%87%8C%E7%BF%81/">让-吕克·马里翁</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/19213.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>朗西埃：2010年之后，我在研究什么？</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/10867.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/10867.html</guid>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 15:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一种反对时间的等级的斗争&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>一种反对时间的等级的斗争</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《2010年之后，我在研究什么？》</center></strong></p><center>朗西埃</center><center>刘淇 译</center><hr><p><strong>自2010年以来，朗西埃一直在发展另一个主题，后者是他的研究的基础：一种反对时间的等级的斗争</strong>。历史进步论的概念的线性，确实与亚里士多德定义的虚构的理性模型相关，这本身就依赖于区分两种时间的传统等级：所谓自由人的本己的&#x2F;固有的行动与闲暇的时间和所谓机械人的本己的&#x2F;固有的再生产的时间。</p><p>《失落的线》（Le fil perdu，2014）和《虚构的边界》（Les bords de la fiction，2017）描述了叙事的连续性的现代崩溃是如何发生的——这种连续性往往被认为是一种“精英主义”的过程——反之，崩溃意味着这种等级制度的破坏。</p><p>古斯塔夫·福楼拜（Gustave Flaubert）的描述性写作的中立性、弗吉尼亚·伍尔夫小说中的感性的微观-事件的马赛克、威廉·福克纳的作品中时间与声音的交织、塞巴尔德（W. G. Sebald）的虚假的纪录片叙事或若昂·吉马良斯·罗莎（João Guimarães Rosa）在虚无的边界的历史，建构了世界的在场，在这里，所有人都能够体验一切形式的感性经验。</p><p>他们编织了一种朗西埃所说的常识的崭新形式：“<code>一种既不屈从，也不破坏，只是连接的常识”</code>。</p><p>与此同时，《贝拉塔尔：之后的时间》（Béla Tarr：Le temps d’après）（2011）分析这样一种方式，其中，这位电影人实现了从重复的循环时间进入决定的时间的阶段性转变，从而阐明了共产主义及其后果。《现代的时间》（Les temps modernes，2018）描述了，电影和舞蹈这两种伟大的运动艺术，如何实现了对时间性的再分配，从而取消了自由的行动和机械的运动的对立。</p><p>《风景的时间》（Le temps du paysage，2020）阐明了英国人关于花园艺术的争论和法国大革命的当代性。在《我们生活在哪种时间中？》（En quel temps vivons-nous？，2017）中，他探究了是什么定义了当下的政治。这些年里，年轻研究者的邀请促使朗西埃在几本书籍-访谈中——《平等的方法》（La méthode de l’égalité，）、 《场景的方法》（La méthode de la scène）、《图像的工作》（Le travail des images）和《文字与侵权》（Les mots et les torts）——阐明了他的理智实践的主要特征：<strong>一种确定对象的模式，它拒绝对能力和研究领域进行纪律的划分；一种分析模式，它模糊了经验的叙述和理论的论证之间公认的区分；一种与他人的话语的关系，它取消了学者相对于他的研究对象而言的悬空的位置；赋予场景特权，使得与事件相关的内在的理性模式可以被识别出来</strong>。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E6%9C%97%E8%A5%BF%E5%9F%83/">朗西埃</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E6%9C%97%E8%A5%BF%E5%9F%83/">朗西埃</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/10867.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>朗西埃：解放实践中的劳动</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/59466.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/59466.html</guid>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 13:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;旧的行动逻辑或多或少被不作为的、幻想的逻辑所侵入&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>旧的行动逻辑或多或少被不作为的、幻想的逻辑所侵入</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《解放实践中的劳动》</center></strong></p><center>朗西埃、Mozelle Foreman、Bécquer Seguín</center><center>刘淇 译</center><hr><p>原文：Cinema、Scenes、Aesthetis：An Interview With Jacques Rancière</p><hr><p>Bécquer Seguín：说到白痴和骗子的形象，我想问你的是，社会的那些闲散和无用的部分，你对它们有着巨大的兴趣。从您早期的关于19世纪法国工人阶级的《无产阶级之夜》，到您当代的关于艺术的审美制度的《Aisthesis》，您一直非常关注休闲和闲散在社会中的地位。有人可能会把这种强调归因于你对某些马克思主义流派的反感，它们认为劳动和工作时间是唯一的解放空间。但是，<strong>除此之外，对于解放实践的问题，你认为休闲和闲散的逻辑有什么特别重要的地方？</strong></p><p>JR：我的出发点不是对马克思主义的一种反感。我的出发点实际上是解放实践中的劳动问题。例如，我记得我的《无产阶级之夜》一书。我开始研究工人的解放，我的想法是我要处理工人的斗争。我认为重要的是一些不同的东西，而不是一种在工作和斗争中常见的能量。相反，<strong>重要的一种用特定的时间顺序打破特定的行动顺序的一种尝试</strong>，我经常评论木匠路易斯·加布里埃尔·高尼的一些文本以及一种逃避的时刻。他仍然在做他的工作，但他的目光已经离开了，他的心思也在别处。打断的时刻的重要性，给我留下了深刻的印象，对我来说，这与保罗·拉法格的《懒惰的权利》（the Right to Be Lazy，1883）等一些主题并不一致。这不是我的重点。我的观点不是懒惰，而是休闲。休闲是一个非常强的概念，是一个时间的划分的概念。</p><p>我经常提到亚里士多德，提到休息和休闲之间的对立。休息就是一个不活动的时刻，是在工作中的能量消耗的两个时刻之间的分离。但是，休闲是自由之人的时间，是无需工作谋生之人的时间。所以休闲不是娱乐。<code>在感性的分配中，也就是在两种对立的居住和生活在时间之中的方式上，休闲是一种强力的范畴。</code>这就是为什么我对这种协商如此感兴趣，工人们试图将休闲引入他们的生活（高雅文化、文学、诗歌，等等)，不仅作为一种教育，而且作为对另一种时间的建构。时代的建设。休闲对我来说很重要。</p><p>在一家书店里，我偶然发现了席勒的《关于人的审美教育》（On the Aesthetic Education of Man）（1794）。我买了它。我读它。席勒在康德之后理论化的关于自由游戏——一种逃避感性的等级分布——的方法与寻求解放的工人们的生活经验之间的这种紧密联系，令我印象深刻。我觉得这里面有很重要的东西。但是，这种重要性或多或少已经被马克思主义传统和整个传统所摒弃，即从主动与被动的角度进行思考。当我在为《Aisthesis》工作的时候，我遇到了同样的问题。</p><p>现代性经常被描述为从表象到在场或直接行动的转变。我的回答是否定的：如果现代性意味着什么的话，它恰恰相反。旧的行动逻辑或多或少被不作为的、幻想的逻辑所侵入。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E6%9C%97%E8%A5%BF%E5%9F%83/">朗西埃</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E6%9C%97%E8%A5%BF%E5%9F%83/">朗西埃</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/59466.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>朗西埃：哲学家和他的穷人（结论）</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/4087.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/4087.html</guid>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 13:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;话语的圈子把那些靠双手劳动以谋生的人排除在思考的权利之外&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>话语的圈子把那些靠双手劳动以谋生的人排除在思考的权利之外</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《哲学家和他的穷人》（结论）</center></strong></p><center>朗西埃</center><center>刘淇 译</center><hr><p>编辑坚持认为必须得出一个结论：是时候说说哲学家是谁，他的穷人是谁，作者从哪里开始并在哪里结束，是什么使他开始这段旅程，在这段旅程中，很显然，无论是个人的幸福还是国家的福祉都没有处在极大的威胁之中。</p><p>让我们总结一下。在开始的时候，是这样的：<strong>哲学在对其他者的定义中定义了自身。话语的秩序通过划定一个圈子来界定自身，这个圈子把那些靠双手劳动以谋生的人排除在思考的权利之外。</strong></p><p>这种把事物组合在一起的方式在细节上显得有些巧妙&#x2F;狡诈。通过将工匠&#x2F;技工&#x2F;手工业者降格到纯粹复制的秩序，哲学假装确认了他们被他们对技术成功和经济利益的坚固现实的热爱所安置的位置。而且，按照相反的说法，它用“未曾占有”的黑面包喂养了自身的特权。</p><p><strong>但是，这是一个双重游戏。</strong></p><p>通过提升坚固的&#x2F;可靠的&#x2F;忠实的工匠并贬低阴影&#x2F;虚幻的事物的制造者，哲学反而为自己保留了这种掌握着思想的特权的表面的奢侈的权利。通过援引一种在本质&#x2F;自然方面的差异，即承认这它是一种寓言&#x2F;神话，这种特权将其所有的残酷性都强加于自身。哲学将它的命运与只有在自然中才能找到的等级联系在一起。</p><p>我们从哲学的社会机制的的典型人物开始。我们谈到了一种社会学的典型的现代性，它认识到在哲学的审美游戏的背后，是基于排斥被剥夺者的“粗俗”享乐的象征秩序的法则，而且它在哲学家的自由中谴责了对统治的社会关系的简单否定。乍一看，这两个过程具有某种相似的气息，因为他们对排斥者拥有类似的善意的想法。</p><p>那么，为什么对社会学家的行为表现出如此强烈的反感呢？是因为社会学家从哲学家那里撕下他神圣的自由的面具，以使他恢复到作为一个总是不幸的权力候选人的处境吗？</p><p>我们就开门见山地说吧。有两个原因，一个是关于“去神秘化”的手段，另一个是其目的——让我们说说它的伦理学。</p><p>关于第一点，我们试图证明以下几点：<strong>在某种程度上，对柏拉图主义的社会学“逆转”只是对其禁锢的确认，实际上是一种激进化</strong>。在柏拉图那里，社会学恰恰是作为任务的功能分工中灵魂等级的合理化而出现的——一种临时的合理化，哲学的反讽不允许它拥有最后的话语权。</p><p>在《理想国》第三卷中，柏拉图将社会学放回了它自己的位置，以肯定自然秩序的任意性，并要求每一个人做自己的事情。这个“自己的”可以被再次确认为禁锢的产物。</p><p>于是，社会学的去神秘化就产生了这样的结果：<strong>它将任意重述为必然</strong>。柏拉图将需求和功能的严肃原因归结为法令的任意性，后者将工匠排除在思考的闲暇之外，社会学将解读普遍自由的哲学幻想，并且将通过披露精神特质的差异来驳斥它，这种差异使得工匠永远无法获得&#x2F;习得一种对哲学家的善的趣味，甚至无法理解阐述他们的 享受的语言。</p><p>因此，自然的故事&#x2F;传说&#x2F;谎言成为了刻在身体上的无可争议的差异。科学将矛头指向我们，并通过摄影向我们证明，确实有一些身体已经或没有被制造出来以享受哲学上的区别。在剥夺哲学家的资格时，社会学家只是为了他自己的利益而占用了那些懂得开创者的语言的人的特权。</p><p>剩下的问题是，这包括什么。<strong>在这门科学的快乐工作中，即把旧的等级的真的或假的商品，在象征性的黄金和真正的黄金之间的划分，都归结&#x2F;还原到他们共同的经济之中，确实有什么危险？</strong></p><p>另一些人则说，在取代话语秩序的陈旧划分的一般化经济中，消失的是价值问题本身。这也是柏拉图式的运作&#x2F;行动的关键所在。“观念论者”、“支持奴隶制”或“极权主义”的柏拉图的抵制力量，就是以其全部的煽动性力量，提出了一个简单但又令人眩晕的问题：<strong>什么是最好的？</strong></p><p>“什么是最好的”怎样才能从大量听起来很相似的表达和响亮的想法中区分出来：什么成本更高，什么更有效，什么更有利可图？如果事实证明，“什么是最好的”本身就是有价值的，那么这个“最好”（根据定义，它不能对抗）如何将自身强加到社会竞争的宇宙中，在这里竞争价值的劣势&#x2F;低等确保了他们每一次的成功？</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E6%9C%97%E8%A5%BF%E5%9F%83/">朗西埃</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E6%9C%97%E8%A5%BF%E5%9F%83/">朗西埃</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/4087.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>布魯諾·拉圖：我們從未現代過</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/We%20Have%20Never%20Been%20Modern.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/We%20Have%20Never%20Been%20Modern.html</guid>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2022 13:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我們談的不是工具性思想，我們談的是各個社會的內容本身&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>我們談的不是工具性思想，我們談的是各個社會的內容本身</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《我們從未現代過》</center></strong></p><center>布魯諾．拉圖</center><center>余曉嵐、林文源、許全義 译</center><hr><h3 id="1-1-混種物的增生"><a href="#1-1-混種物的增生" class="headerlink" title="1.1 混種物的增生"></a>1.1 混種物的增生</h3><p>從日報第四版，我得知今年南極上空的測量結果不太理想：臭氧層破洞正不祥地逐漸擴大。繼續往下讀，我從大氣化學家轉到了原化公司（Atochem）和蒙桑托公司（Monsanto）的執行長，這兩家公司正在修改生產線，為了替換無辜的氟氯碳化合物—人們指控它們破壞了生物圈。幾個段落後，我碰見主要工業化國家的首腦，他們扯上了化學、冰箱、噴霧劑和鈍氣。但到了這篇文章結尾，我發現氣象學家不同意化學家。怎麼說呢？氣象學家正在討論和人類活動無關的氣候循環波動。所以，工業國家現在不知如何是好，國家首腦們也裹足不前—我們該等等嗎？還是已經太晚了？到了這版底端，第三世界國家與生態學家又對此表示懷疑，並且談論國際條約、延期償付外債、下一代的權利和發展的權利。</p><p><strong>同樣一篇文章混合了化學反應與政治反應</strong>。單單一條線串連了奧妙難解的科學和最卑劣的政治；串連了最遙遠的天空與某些里昂郊區的工廠；串連了全球規模的危機與迫近的地方選舉或下次委員會會議。其中的範圍、利害關係、時間架構、行動者，通通都互不相稱，但它們就是在那兒，被捲入同一則故事裡。</p><p>在第六版，我得知巴黎愛滋病毒污染了蓋羅（Gallo）教授實驗室裡的培養基；然而我得知席哈克與雷根先生已嚴正宣誓不會重演愛滋病毒發現時的歷史。我得知強硬病友組織迫切需要的藥物，化學業銷售起來卻不夠積極迅速；我得知這種傳染病正在靠近撒哈拉的非洲蔓延。再一次，國家首腦、生物學家、迫切需要治療的病人與實業家發現，他們捲入了一場混雜著生物學與社會的混沌未明的故事。</p><p>在第八版，有一個受日本人控制的電腦與晶片的故事。在第九版，有保存冷凍胚胎權利的故事。第十版報導森林大火的煙霧使某些生物學家亟欲保存的稀有物種喪命；在第十一版有佩戴項圈的鯨魚，牠們的項圈上附載著無線電追蹤器；第十一版也報導了法國北部有個礦渣堆（某種剝削勞工的象徵）因為滋養著稀有植物群，剛剛被列為生態保護對象！在第十二版，教宗、法國主教、蒙桑托公司、輸卵管、德州的基本教義支持者為了單一避孕措施而結為怪異同盟。在第十四版，高清晰度電視的訊號線數目把德羅先生（Mr. Delors）、湯姆笙公司、歐洲經濟共同體、標準化委員會、日本人（又來了）還有電視製作人集合起來。只把螢幕標準改動了幾條線，接著幾億法朗、幾千萬台電視機、數千小時的影片、數百位工程師與成打的執行長就化為烏有。</p><p><strong>幸好這報紙包括幾個使人放輕鬆的版面；它們純粹處理政治（激進黨的會議），還有文藝副刊，其中小說家們在津津樂道一些自戀自我的冒險經歷（我愛你……你不愛我）</strong>。若少了這些撫慰人心的專欄，我們恐怕要頭暈眼花了。因為這些混種文章正在增加，勾勒出科技、政治、經濟、法律、宗教、技術、小說的糾葛。如果說閱讀日報是現代人祈禱的形式，那麼今天要是有人一邊祈禱，一邊閱讀這些混亂的事務，這人的確相當怪異。所有文化的事務和自然的事務，天天都攪和在一起。</p><p>但沒人發現這件事令人困擾。<strong>像經濟、政治、科學、書介、文學、宗教、地方新聞等標題依舊各安其位，彷彿沒有任何異狀發生</strong>。最小的愛滋病毒帶你從性到無意識，然後到非洲、到組織培養、到DNA與舊金山。但分析家、思想家、記者與決策者為你把病毒走過的網絡，切成了微小的隔間。<code>你將會發現這些小隔間裡，或者只有科學，或者只有經濟，或者只有社會現象、地方新聞、情緒、性</code>。按下最無辜的噴霧劑噴頭，你將會出發到南極，並且從這裡到加州大學爾灣分校、到里昂山脈、到鈍氣的化學作用，然後或許到聯合國。但串連這些的線絲會柔腸寸斷，其數如純粹學科之多。不管如何，他們似乎都在說：不要把知識、利益、正義與權力混為一談。千萬別把天與地、全球與地方、人與非人混為一談。你可能會說：「但這些糾葛把事情混在一起，把我們的世界編織在一起！」分析家則回應：「就當這些糾葛不存在吧！」他們已經用仔細磨過的劍斬斷了「高爾蒂安結」（Gordian Knot）。「高爾蒂安結」的軸心應聲斷裂：分析家在左邊放上關於事物的知識，在右邊則放上權力與政治。</p><h3 id="1-2-重打高爾蒂安結"><a href="#1-2-重打高爾蒂安結" class="headerlink" title="1.2 重打高爾蒂安結"></a>1.2 重打高爾蒂安結</h3><p>二十多年來，我的朋友與我一直在研究這怪異的情況。而這情況是我們所處的知識文化不曉得如何歸類的。因為欠缺更好的術語，我們自稱社會學家、歷史學家、經濟學家、政治學家、哲學家或人類學家。但在這些可敬的學科標籤之後，我們總會加上一個修飾語：科技的。「科技研究」（science studies），如美國人所稱，或者「科學、技術與社會」（science, technology and society）。</p><p><strong>不論我們使用哪個名稱，我們總是試著重新打上高爾蒂安結，辦法是頻繁地（如我們所必須的那樣）跨越分隔精密知識與權力行使的分水嶺—或者說自然與文化</strong>。我們自己就是混種，彆扭地在科學機構裡供職，算是半工程師半哲學家。我們是不求名分的第三類學子（Serres, 1991）。我們已經選擇跟隨糾葛，不論它帶我們到何方。我們仰賴轉換（translation）或網絡觀念往返穿梭。「網絡」這概念比「系統」更靈活；比「結構」更有歷史感；比「複雜性」（complexity）更依據經驗。網絡這個概念便是阿麗雅德妮之線（Ariadne’s thread），幫助我們逃脫這個盤根錯節的故事。但人們依舊無法理解我們的工作，因為這些工作被分為三個部分，這三部分分別對應到我們的批評者習慣的分類，成為自然、政治與論述。</p><p>在唐納·麥肯錫（Donald Mackenzie）描述洲際飛彈的慣性系統時（MacKenzie, 1990），在米歇·卡龍（Michel Callon）描述燃料電池電極時（Callon, 1989），在湯瑪士．休斯（Thomas Hughes）描述愛迪生白熾燈絲極時（Hughes, 1983），在我描述由巴斯德改變的炭疽菌（Latour, 1988b）或描述羅傑．居力民（Roger Guillemin）的腦縮氨酸時（Latour and Woolgar, [1979] 1986），這些批評者想像我們在討論的是科學和技術。因為這些是邊緣課題，充其量就是純工具或計算思維的顯現，對政治或精神感興趣的人不注意我們的研究似乎理所當然。但這些研究處理的並不是自然或知識，並不是「物自身」（things-in-themselves），這些研究處理的是這些事物如何與我們的各個集體與主體產生關連。</p><p><strong>我們談的不是工具性思想，我們談的是各個社會的內容本身</strong>。麥肯錫動員美國海軍、甚至國會來討論他的慣性系統；卡龍動員法國國營電力公司（French electric utility, EDF）和雷諾公司，以及許多法國能源政策，來和實驗室裡電極尖端的離子變化搏鬥；休斯圍繞著愛迪生的白熾燈絲極，重建了整個美國。如果人們拉著巴斯德的細菌，整個法國社會將映入眼簾；若沒有把腦縮氨酸和科學社群、儀器、實作，還有一切看起來不像方法規則、理論與神經元的配件連成一串，就不可能了解腦縮氨酸。</p><p>「但你們肯定在討論政治吧？你們只是讓科學真理變成政治利益，讓技術效能變成謀略吧？」這是對科技研究的第二個誤解。我們的崇拜儀式為科技的事實保留了既處於邊緣又很神聖的位置。如果科技的事實沒有佔據這樣的位置，那麼這些事實就會立刻被化約成純粹而局部的機緣，化約成彆腳的陰謀。但科技研究不是在討論社會脈絡與權力利益，科技研究討論的是社會脈絡和權力利益如何與集體和物（object）牽連在一起。海軍組織拜其下各部門與飛彈的聯盟之賜，產生了深遠改變；法國國營電力公司和雷諾公司逐漸產生不同風貌，端視它們是否投資在燃料電池或內燃引擎上；電燈發明之前和之後的美國，是兩個截然不同的地方；十九世紀的社會改變了，端視它是由可憐的靈魂或受微生物感染的人們組成；至於躺在分析家臥榻上的無意識主體，我們的不同解釋也各有所本，端視他們的乾腦子分泌了神經傳導素，或他們的溼腦子裡分泌了荷爾蒙。我們的研究全都無法沿用社會學家、心理學家或經濟學家對社會脈絡或主體的種種說法，以便將其應用到硬科學上。</p><p><strong>這就是為何我用「集體」（collective）一詞描述人與非人的關連，而當我用「社會」（society）一詞時，指的只是社群中的一部分，只是社會科學發明出來的分裂</strong>。人們本來就一直在重新定義技術的內容與脈絡。正如認識論者再也不能在我們提供給他們的集體化事物裡，認出他們幼年時學到的觀念、概念或理論，我們也無法期待人文科學，會在集體（其中布滿我們列出的各種事物）裡，認出他們在好鬥的青春期所玩的權力遊戲。我們藉阿麗雅德妮的纖纖小手追蹤出的細緻網絡，依舊比蜘蛛網還要更難察覺。</p><p>「但你們若不是在討論物自身（things-in-themselves）或人群自身（humans-among-themselves），那就是在討論論述、再現、語言、文本、修辭嘍？」這是對科技研究的第三個誤解。那些不考慮符號外部所指（事物本質）還有說話者（語用或社會脈絡）的傢伙，確實可以只談意義效果（meaning effect）和語言遊戲（language game）。然而麥肯錫在檢驗慣性導引系統的演進時，他可是在討論殺死我們大家的武器部署；卡龍在追蹤科學文章中展示的路徑時，他可是同時討論著工業政策和修辭；休斯分析愛迪生的筆記本時，美隆園區（Menlo Park）的內在世界正要變成全美國的外在世界；我在討論巴斯德馴化微生物時，可是動員了十九世紀的法國社會，而不只是在對一位偉人的文本做符號學研究；我在談論腦縮氨酸的發現∕發明時，是認真地在談腦縮氨酸本身，而不只談它在居力民教授實驗室裡的再現。修辭、文本策略、書寫、演出、符號學，這些種種確實也很重要，但它們以一種新形式存在，這個新形式對事物本質和社會脈絡同時造成衝擊，儘管不能將之簡化成這個或另一個。</p><p>我們的智識生活亂了章法。要是認識論、社會科學、文本科學仍各自為政，那麼這些學科還各擅勝場。若我們正在追逐的創造物跨越了這三個空間，人們就再也不了解我們。一旦我們向既有的學科出示某個細緻的社會—技術網絡，出示一些可愛的轉換過程，第一群專家就會提取我們的概念，並且拔掉所有可能將這些概念連接到社會或修辭的根源；第二群專家會抹煞網絡具有的社會與政治面向，並清掉網絡裡所有的物；最後，第三群專家會保留我們的論述與修辭，但去除我們的作品裡任何對（難以啟齒的）實在或權力遊戲的不當執著。在我們的批評者眼中，我們頭上的臭氧破洞、我們心中的道德律、自主的文本，每一個課題都很有趣，但只有個別來討論時才會有趣。一個精巧的梭子應該要將天堂、工業、文本、靈魂和道德律編織在一起，只是這件事目前仍舊看來詭異、無法想像，也不合宜。 」</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%B8%83%E9%AD%AF%E8%AB%BE%C2%B7%E6%8B%89%E5%9C%96/">布魯諾·拉圖</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%B8%83%E9%AD%AF%E8%AB%BE%C2%B7%E6%8B%89%E5%9C%96/">布魯諾·拉圖</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/We%20Have%20Never%20Been%20Modern.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>约翰·萨利斯：哲学与绘画之间的对话</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E7%BB%98%E7%94%BB%E4%B9%8B%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%AF%B9%E8%AF%9D.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E7%BB%98%E7%94%BB%E4%B9%8B%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%AF%B9%E8%AF%9D.html</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2022 13:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我欠你一个绘画的真理，而我会告诉你的&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>我欠你一个绘画的真理，而我会告诉你的</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>哲学与绘画之间的对话<br>——论海德格尔、梅洛-庞蒂和塞尚</center></strong></p><center>约翰·萨利斯</center><center>杨晓文 译</center><hr><p>原文：The Dialogue between Philosophy and Painting：On Heidegger, Merleau-Ponty , and Cézanne</p><hr><p><strong>哲学和绘画之间的对话如何可能？它应该采取什么形式？这样的对话如何进行</strong>？</p><p>在最近的哲学讨论中，人们对哲学和诗歌之间的对话问题给予了很大的关注。这些讨论主要源于海德格尔的思想，特别是他对荷尔德林诗歌的阐释。这些讨论表明，尽管哲学和诗歌都是使用语言这一共同的表现手法，但是要实现这种对话的仍需要特殊的接受力和敏感性。</p><p><strong>另一方面，哲学和绘画甚至不使用同一种表达方式</strong>。尽管哲学可以谈论绘画，并且在最近的哲学思考中，成功表达出绘画所隐含的内在感觉，但绘画没有声音，它本质上是沉默的。尽管如此，哲学仍可以对绘画的意涵展开论述，绘画也可以呈现某种东西，可以将哲学所表达的意义具象地摆在我们眼前。这样的对话存在于在海德格尔和梅洛-庞蒂这样的哲学家对塞尚和克利这样的艺术家的绘画的论述中，而这些艺术家的艺术作品又反过来使得哲学所论述的东西变得可见。</p><p>梅洛-庞蒂在《塞尚的怀疑》一文中对艺术家进行了描述：“<code>艺术家是一个捕捉并使得……我们置身其中而没有看到的景象变得可见的人</code>。” 这一描述适用于印象派。例如，莫奈的《干草垛》捕捉并使人可以看到光线，也就是说，使得光在大气中的传播变得可见，而在普通的视觉中，我们看到的不是光的传播，而是被照亮的东西。</p><p>在某些情况下，光的传播在画中的呈现方式实际上掩盖了物体。有时，莫奈甚至把出现的东西（光的扩散）画在普通视觉的焦点上。因此，他颠倒了普通视觉中的秩序：通常情况下，人们看到的是事物，而不是表象（appearing），而这幅画使表象变得如此明显，以至于人们不再看到事物。</p><p>然而，梅洛-庞蒂的论述专门适用于塞尚。在许多方面，塞尚都与印象派结盟。他与莫奈及其圈子保持着友好的关系，并经常表达对莫奈和雷诺阿的钦佩之情。在给年轻画家埃米尔-贝尔纳的信中，他写道：“<code>在大自然面前，我们必须呈现我们所看到的形象</code>。” 显然，这句话呼应了莫奈坚持呈现自然留给他的印象。那么，梅洛-庞蒂的描述对塞尚的作品有什么特别的意义呢？塞尚的绘画是如何捕捉并呈现出景象的？他的作品是如何与印象派的作品区分开来的？</p><p>梅洛-庞蒂说，塞尚的意图是传达“一种正在出现的秩序的印象，一种正在显现的物体，在我们的眼前组织起来的印象”。这听起来仍像是印象派的意图，即绘画将捕捉事物的显现过程，然而，<strong>这里有一个朝向物体的转变，转向物体在我们眼前组织起来的样子</strong>。这种转变是决定性的。尽管塞尚并不想放弃表层现象（表层的感觉），但他确信，印象派强调描绘光线在大气中扩散，往往会使物体失去其应有的重量和密度。</p><p>用梅洛-庞蒂的话说，</p><blockquote><p>“塞尚想再现物体，把物体从大气后面带出来。……他不想把在我们视野中出现的稳固物体和它们转瞬即逝的显现过程截然分开。” 他的目的是要使得原本消解于印象派的光线和大气背后的物体恢复其密度、重量和体积。不仅要呈现物体的显现过程，而且要呈现一起出现的物体本身。塞尚自己将这一任务称为 “从印象派中创造出像博物馆艺术那样坚实而持久的东西。” </p></blockquote><p>塞尚一直强调绘画与自然之间关系的重要性。他总是不厌其烦地重复这一原则，比如在1904年写给英里-伯纳德的信中说：</p><blockquote><p>“但我总是回到这个问题上：画家应该把自己完全投入到对自然的研究中去，并努力创作出有教益作用的画作[unenseignement]” </p></blockquote><p>——即教育观者的画作，观者可以从中学习的画作，揭示关于自然的显现（appearing）和外观（appearance）的画作。1903年，塞尚在写给查尔斯-卡莫安的信中，就关注自然的必要性表达了类似的建议。他写道：“库图尔曾经对他的学生们说：</p><blockquote><p>‘与博物馆保持良好的关系，也就是说，去卢浮宫。但是，在看到那些大师们的杰作之后，我们必须赶紧离开，并通过与自然的接触，使我们内心深处的本能、艺术感觉得到恢复。’” </p></blockquote><p>塞尚在1905年写给英里-伯纳德的信中直截了当地提出了同样的从博物馆到自然的转向：</p><blockquote><p>“卢浮宫是我们学习阅读的一本书。（但随后）让我们走出去研究美丽的大自然。” </p></blockquote><p>塞尚不可能意识到，他所坚持的从博物馆到自然的转向，与康德在《判断力批判》中所论述的转向实际上是相同的。对康德来说，一个有品位的人选择这种转向的事实证明了自然美比艺术美的优越性；它证明了只有自然美才有能力引起人们的直接兴趣。</p><p>康德认为，如果一个在艺术判断上足够高雅的人也有一个“美丽的灵魂”，也就是同样有道德感，那么他“可能很高兴从一个迎合虚荣或者社交快感之美的房间中离开，转而寻找自然中的美。” 然而对于塞尚来说，<strong>这不是自然美的优越性问题——因为艺术有能力让自然中的不可见者闪现出来——而是指这种必要性，即艺术家不是从艺术，而是从自然，不是从在卢浮宫看到的艺术品，而是从他对自然的看法中把艺术家本人的感受表达出来</strong>。然而，尽管存在此种分歧，重要的是，在康德那里，通过哲学批判，在塞尚那里，则是通过画家的具体经验或艺术灵感，产生了对同一个转向的不同看法，就像是康德与塞尚产生了对话。</p><p>为了指认出艺术家在转向自然的过程中所追求的目标，塞尚经常使用实现（realisation）这个词。这种“艺术的实现” 主要是指，使自然在艺术作品中达到某种实现。在写给伯纳德的信中，塞尚写道，他执着地追求“实现自然出现在我们眼前的那一部分，它给我们带来画面。” </p><p>也许没有什么论述比海德格尔在关于塞尚的两篇非常简短的文章中对“实现”的阐释更简洁和优雅了。这两篇文章一篇来自1971年，另一篇来自1974年，都属于“Gedachtes（思考）” 系列。在这两篇文章中，文字以诗的形式表述。<br>在1974年的文本中，海德格尔写道：</p><blockquote><p>Was Cézanne la realisation nennt,<br>das Erscheinen des Anwesenden in der Lichtung<br>des Anwesens-so zwar, dass die Zwiefalt beider<br>verwunden ist in der Einfalt des reinen<br>Scheinens seiner Bilder.  </p></blockquote><p>这些句子不容易被翻译。翻译成英语需要进行扩展和句法修改。以下，是一个可供参考的翻译：</p><blockquote><p>塞尚所说的“实现”，<br>就是让事物澄明。<br>以这种方式，<br>显现和显现者之间的分离，<br>（即显现者与显现二重性）<br>在他画作闪现出的至简光辉（即，进入一重性）<br>中得到解决。</p></blockquote><p>在1971年的文本中发现了一个密切相关的段落：</p><blockquote><p>Im Spätwerk des Malers ist die Zeiefalt<br>Von Anwesendem und Anwesenheit einfltig<br>Geworden,“realisiert”und verwundenzugleich,<br>verwandelt in eine geheimnisvolle Identitt </p></blockquote><p>同样的，这是一种创造性的翻译：</p><blockquote><p>在画家的晚期作品中，<br>在场事物和他们的存在之间的分离（即两重性），<br>获得了统一性（即一重性）；<br>事物一下子，<br>既 “实现”又得到了超越，<br>显与隐浑入玄同。</p></blockquote><p>塞尚的绘画所指向的实现，包括以这样一种方式构成画面，在其中，在其独特的闪现中，事物的在场可以在其显现（appearing）中被看到。在作品中，画家的目的是在事物的显现中捕捉它们，也就是说，使在普通视觉中看不到的事物的在场变得可见，有利于让事物本身的在场。</p><p>然而海德格尔的表述清楚地表明，<strong>对塞尚来说，这不仅仅是一个将显现（appearing）呈现出来的问题（如印象派）；相反，塞尚的画作旨在描绘出显现（appearing）同时保留或恢复显现者（即显现的事物）</strong>。因此，他的绘画致力于在绘画中阐明显现（appearing）和显现者（appearance）的二重关系。</p><p>然而，最具决定性的，也是这些段落所强调的，是这种二重性被“实现”后的转化，也就是说，二重性被转化为海德格尔所说的神秘的同一性。这样一种同一性将是神秘的，因为它的出现不是简单地回到普通状态，在这种状态下，显现（appearing）仍然被掩盖。相反，在这种同一性中，<strong>显现（appearing）仍然公开地发挥着作用，但又不与显现的事物分离</strong>。因此，塞尚并没有（像莫奈那样）把显现（appearing）伴随事物或在事物之上画出来；相反，他正是通过对事物本身的捕捉来抵达事物。在他的绘画中，显现（appearing）出现在事物中并通过这些事物而变得可见。<br>在1974年关于塞尚的文章中，海德格尔关于画家作品中实现（realisation）的段落又增加了一段，他在其中指出了它与思考的关系：</p><blockquote><p>Für das Denken ist dies die Frage nach der<br>Überwindung der ontologischen<br>Differenz zwischen<br>Sein und Seindem.  </p></blockquote><p>翻译如下：</p><blockquote><p>对于思考这个问题的人来说，<br>这就是克服存在与存在者之间的本体论差异。</p></blockquote><p>在这里，海德格尔关注塞尚绘画中的实现（realisation）与沉思之间的关系。最重要的是，他指出塞尚在绘画中进行的工作，与在以克服本体论差异为目的的思考中进行的工作相同。换句话说，塞尚所画的真理也是海德格尔所要思考的真理。正如塞尚的绘画将显现与显现者结合在一起，海德格尔的思考也致力于将存在与存在者结合起来，从而克服本体论的差异。在这两种情况下，结果都是一种神秘的同一性。因此，这里存在哲学家和画家之间的对话：每个人都披露了同一个的真理，但都使用各自的表达方式。</p><p><strong>塞尚在他的画中是如何让显现者在它们的显现中闪现的？实现（realisation）在他的画中是以什么形式出现的？</strong></p><p>在这一方面，他的作品中对圣·维克多山的描绘体现地最为明显。圣·维克多山位于普罗旺斯地区艾克斯以东约10公里处，耸立在周围的乡村中，高度超过1000米。塞尚年轻时就对这座白色的石灰岩山峰十分熟悉。他经常去那里游览，并把这座山作为绘画的主题。</p><p>塞尚一次又一次地，几乎是痴迷地画圣·维克多山。在这些画中，他揭示了以山为界的周围景观的显现（appearing）。他使线条和力度变得清晰可见，通过这些线条和吸引力，山体的轮廓变得清晰。山将周围的风景吸引到朝向山顶的召唤中。换句话说，使风景向山的聚集显露出来；因此它们让显现（appearing）变得可见。然而，显现不是通过层层叠加在显现之上而呈现的（如莫奈），而恰恰是通过以山为界的风景的显现而变得可见。塞尚以这种方式呈现了——用海德格尔的话来说——显现者和显现的神秘的同一性。</p><p>让我们来看看塞尚的五幅圣·维克多山的画作。我们将从早到晚进行梳理，以便看到他的作品风格所经历的强化和发展。</p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/3ad0e816889576b35502d.jpg"><br>保罗·塞尚《圣维克多山和弧形河谷的高架桥》1882-85年</p><p>这些作品中的第一幅是在19世纪80年代中期绘制的。这幅画是在一个山顶上画的，俯瞰着延伸到圣·维克多山的弧形山谷。这幅画描绘了山谷的宽广范围。铁路高架桥显示了山谷的宽度，而前景中的房子和山之间的距离则衬托出山谷的深度。</p><p>这幅画最引人注目的特点之一是避免了透视法的使用。<strong>没有任何一条对角线——小路、前景中的房子的屋顶线等——朝向一个不确定的远方汇集</strong>。恰恰相反，大多数都是向画面的两侧发散。因此，当人们看向山谷时，他们的视线并没有简单地越过山谷而汇聚到山上。山谷不仅仅作为山的前景被描绘，观者的视觉惯性被干扰，从而推迟了视线穿过山谷的时间。</p><p>另一方面，山谷并没有完全与山体脱离开来。相反，画面的构图是这样的：<strong>各种相对不显眼的山的形象，仅仅通过大致的描摹，分布在画面的其余部分</strong>。例如，道路的蜿蜒形状类似于山的剪影，画面左侧最倾斜的树木的坡度接近于山的坡度。此外，画面中央的树干上部的色调与山峰的玫瑰色产生了共鸣。树在画面中占据主导地位，将整个场域分成两半，甚至略微超出了画面的上边缘，以平衡山体的占比。这样一来，它就形成了一种张力，使人们的视线不至于一头冲向山顶。树的叶子让树木看起来像是在向山峰示意。</p><p>因此，这幅画作为一个整体是这样构成的：一方面，视野被扣留住了，被引导在风景中徘徊，而不是直接穿过风景到达山顶；另一方面，风景中对山的微妙意象或描摹吸引人们的视觉以一种不同的方式，即不简单地以放弃风景的方式回到山的方向，反而吸引观者将色彩痕迹引向山，在山本身的外观和山散布在风景中的痕迹之间维持某种徘徊。画面以这种方式构成：视觉停留在风景上，但当人们望向山的时候，它又带着遍历风景的山的痕迹。这幅画引导观者去构造景观朝向山体的聚集，并使这种聚集持存显现出来。通过这种方式，它使以山为界的风景的显现变得可见；塞尚的描绘并没有脱离山的具体形象，而是恰恰通过风景和山的显现方式使显现变得可见。</p><p>（图片稍后上传）</p><p> 保罗·塞尚《圣维克多山和松树》约1887年</p><p>在第二幅《圣·维克多山》中，水平线占主导地位，特别是在山脚附近和延伸到画面顶部的树枝的形式；从右边来的三个树枝似乎没有连接到树干上，它的垂直度因此没有被看到。与前景的谷底的对角线一起，水平线的作用是阻碍了——就像第一幅作品一样——沿着视角正确的线条走向远处的山。另外，和第一件作品一样，风景中存在山的痕迹，只不过塞尚以更加显眼的方式促使观者自行拟制风景向山体聚集的动态过程。这幅作品中，在风景中发现的山的痕迹更多，也更显眼。右边的三根树枝追踪着山的轮廓线。其中最低的树枝非常准确地沿着山的那一部分的坡度，在画面中，它延伸到山的上面。它上面的两根树枝显示了同样的轮廓，但却是倒置的。在图片的右侧，出现在三个树枝下面的是第一幅作品中的高架桥。但现在从这样的角度看，它的坡度似乎与上面那段山的坡度相近；事实上，它的坡度与上面那段山的坡度完全相同。从左边的树上延伸出来的分叉的树枝，不是追踪山的坡度，急剧地转向它，而是仿佛被山体的吸引力所吸引。此外，仿佛连树干也参与了这一运动，在画面中，树干正好到达山的下部形成的地平线处，向一侧倾斜；然而，树被拉回前景，以至于其树干的顶部和底部都位于画面之外，因此，作为最前端近景的界限，它与山是对立的。因此，对这棵树的描绘表明，它既把视线从山体上拉回来，阻碍了形成任何视觉惯性的可能性，又向远处的山峰示意，让它的吸引力变得明显。<br>也有其他的痕迹，例如，树旁边屋顶的颜色和房体倾斜的形状，都暗示着山的颜色和形状。当一个人的视线栖息在风景中并接触到这些痕迹时，它就会被吸引，和这些痕迹一起，被吸引到山的方向。画家拟制了风景向山体的聚集，在这种初步的运动中，通过对风景的描绘，绘画使被山包围的风景显现出来。以这种方式，画作将显现者和显现的神秘同一性展现出来。</p><p> （图片稍后上传）</p><p>保罗·塞尚《圣维克多山》1988-90年</p><p>虽然要讨论的第三幅作品在前两幅作品之后不久就出现了，但塞尚所取得的进步是相当显著的。这幅作品的日期是1888-90年。作品的视角不再是来自俯瞰山谷的山顶，而是从山谷中，从一个更接近圣·维克多山的位置。观者从这个位置抬头看山，山体垂直方向的力度更加突出。画面中上方山坡的颜色是以这样一种方式晕染的，即山似乎几乎与漂浮在它上面的云融合在一起。如此看来，山体对风景的向上聚集更明确地约束了风景，因此风景的显现也更有力地表现出来。更接近山峰的视角，更小聚集的外围，更加突出了这些特征。</p><p>和以前的作品一样，尽管山的形象在画面中占据了突出的位置和中心地位，但有一些水平线和对角线的形式阻碍或转移了通常的视觉习惯。然而，另一方面，画作中也有将风景的色彩与山的色彩混杂起来的明显痕迹，特别是山体的粉色取自风景，绿色则取自山坡下面的植被。但是，将景观与山体更紧密地联系在一起的是主宰景观的块状形式。通过使用这种块状形式，塞尚给物体赋予了某种体积感，从而让它们作为物体本身显现，而不仅仅是作为反映光线传播的幽灵出现。此外，块状的形式渲染了物体，使它们看起来是由像山一样的石块组成的，似乎与山有相同的结构。</p><p> （图片稍后上传）</p><p>保罗·塞尚《从比贝米采石场看圣维克多山》1895-99年</p><p>近十年后，塞尚在位于山脚下的比贝米采石场绘制了圣·维克多山。这个古老的红砂岩采石场在1890年时已被废弃，为塞尚提供了一个可以不受干扰地作画的地方和他所珍视的孤独感。</p><p>在采石场占据主导地位的那幅画中，水平元素消失了，然而其他形式仍在发挥作用，限制视觉直接落在山峰上。广阔的田园风光被两块巨大石块所主导的图形彻底取代。在这些混杂的色彩中，可以看到山峰和大地的痕迹，现在山峰几乎达到了画面的上边缘，石块向上的延伸，通过前景中树木的垂直力度得到加强，被带到了山的高度；山体的痕迹在靠近中间的树上最为明显，它位于山顶的正下方，其三角形的形状和垂直的笔触几乎使它成为山峰的一个植物形象。</p><p>尽管岩石群之外可见的植被表明，它们与实际的山脚之间有一定的间隔，但这一间隔的景观却被掩盖了；结果竟使得山体本身看起来像是从这些与山体同一元素的岩石群中扶摇而上，天空仿佛从大地之中诞生。甚至右上方的大树似乎也在向上延伸，仿佛被山体所吸引，进入与山体相同的空间；只有其细长的树干（或许是树枝）的波浪形线条暗示它是在风景之中生长起来的。周围的所有事物以及大地本身都被聚集到山的高度。</p><p> （图片稍后上传）</p><p>保罗·塞尚《从罗孚看到的圣维克多山》 1904-06年</p><p>要讨论的最后一件作品完成于塞尚在艾克斯北部的罗孚山坡上建造的画室。从画室及其宽阔的露台上，艺术家可以以绝佳的视野欣赏圣·维克多山的美景，与之前的画作相比，呈现出完全不同的景色。从这个角度看，这座山，特别是山顶有相当不同的外观。这幅作于1904-06年的作品，打开了一个看待自然的几乎不可思议的视野，并取得了重大进展，甚至用塞尚的话说，所有进步都远远没有达到这幅作品的成就。</p><p>在这里，景观几乎完全由块状形式组成；除了能看出其所暗示的红色屋顶外，这些色块在很大程度上不能作为确定的物体被识别。和以前的作品一样，这些形式赋予大地以广阔的空间，并赋予大地上散在的物体以密度、重量和体积；它们将大地和物体都与山联系在一起。但在这幅作品中，颜色的使用更加自由，恣意挥洒的色彩在画中弥漫，不仅将风景和山的色彩浑为一体，也将两者与天空晕染在一起。山上有属于风景的颜色，这些颜色不是山顶的白色石灰岩所显露的白色，不仅有绿色，甚至还有一片拟像红色屋顶的红色色块。甚至在山的外面，在上方的天空，也有绿色，把天空和风景的色彩混杂在一起。</p><p>稳固的山峰直冲云霄，大地自行锁闭，天空闪耀光芒，景观聚集持存。风景的轮廓是由最前景的图形标记的，这些图形也是山的彩色图像。正是在风景聚集之中并通过这种聚集持存，风景出现了，而且正是通过描绘风景的聚集，风景的显现变得明显。总而言之，独特的形式和自由变化的颜色把这种显现带了出来，最重要的是，这一过程的实现丝毫没有将显现（appearing）与显现者（appearance）分开。</p><p>塞尚去世前一年，在给英里-伯纳德的信中写道：“我欠你一个绘画的真理，而我会告诉你的”。 这是他最著名的，也是讨论最多的一句话，语意丰富。但在这些意涵及其解释中，有一个是由圣·维克多山的画作引发的。根据这种解释，塞尚所欠下的——并承认他所欠的——是一笔从他成为画家那一刻起就产生的债务；是一个画家必须在绘画中，必须依靠绘画这一媒介来呈现、讲述的真相。它是真理，是显现的实现，是显现与显现者在神秘同一性中的一同显现。在圣·维克多山的画作中，它是在风景之中并通过风景，呈现山体对风景的聚集持存。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E7%BA%A6%E7%BF%B0%C2%B7%E8%90%A8%E5%88%A9%E6%96%AF/">约翰·萨利斯</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E7%BA%A6%E7%BF%B0%C2%B7%E8%90%A8%E5%88%A9%E6%96%AF/">约翰·萨利斯</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E7%BB%98%E7%94%BB%E4%B9%8B%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%AF%B9%E8%AF%9D.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>布魯諾·拉圖：著陸何處？</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/%E8%91%97%E9%99%B8%E4%BD%95%E8%99%95%EF%BC%9F.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/%E8%91%97%E9%99%B8%E4%BD%95%E8%99%95%EF%BC%9F.html</guid>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2022 13:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“大洪水來了也沒關係，反正我們早就已經死啦！”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>“大洪水來了也沒關係，反正我們早就已經死啦！”</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《著陸何處？》</center></strong></p><center>布魯诺·拉圖</center><center>陳榮泰、伍啟鴻 译</center><hr><p>第一章 <strong>提出一個政治虛構的假說：世界爆發貧富不均，與否定氣候突變實屬同一現象</strong></p><p>這篇論文的用意別無其他，只是因為唐納·川普（Donald Trump）當選總統（2016年11月11日），我想藉此機會把三個現象連結起來。儘管許多評論者已指出這三種現象，但他們卻未必看見其中的關連；也因此他們沒能看到，把三個現象放在一起，我們將能得到多麼巨大的政治能量。</p><p>1990年代初，柏林圍牆倒塌，象徵反共大勝利，某些人亦認為歷史已走到盡頭。可是接下來，另一段歷史卻悄悄展開了。</p><p>這段歷史的<strong>第一個特徵是所謂的「去管制化」（dérégulation）</strong>，這個詞讓「全球化」（globalisation）的字眼變得愈來愈帶貶義。同時，各國貧富不均（inégalité）的問題也一起開始爆炸性地加劇。但除了這兩種現象，還有最後一個現象，人們較不常強調：<strong>在這段時間，有人嘗試有系統地否定氣候突變。（此處「氣候」〔climat〕一詞含義寬廣，泛指人類和人類生存所需物質條件之間的關係。）</strong></p><p>在這篇論文，<code>我提議把這三個現象看作同一個歷史情境的不同症狀</code>。它們顯現出，<code>一大部分的上層階級（今天我們過於籠統地稱之為「菁英」）已作出結論，相信地表上不再有足夠空間給他們和其他的住民</code>。</p><p>因此，<code>這些上層階級知道無須再惺惺作態，無須假裝歷史仍將邁向共同前景，「全人類」從而變得同等富足</code>。從1980年代起，上層階級便不再打算領導世界，反而跑到世界之外尋求庇護。<code>由於他們落跑——川普只不過是其中一個象徵——如今我們都在承擔後果，缺少能夠分享的共同世界，我們因而感到心煩意亂</code>。</p><p>我的假說是：</p><blockquote><p>如果不把氣候問題及對它的否認放到核心位置，便完全無法理解最近五十年來的政治情勢。如果不知道我們已經進入新氣候體制，便無法理解貧富不均的加劇、去管制化的擴張或對全球化的批判，尤其<code>無法理解何以有人急著想回到古老的民族國家保護傘下——我們把這種渴望稱之為「民粹主義崛起」</code>，不過這說法並不對。</p></blockquote><p><code>若想抗拒「共同方向的迷失」，就必須腳踏實地——降落到地表的某處（atterrir）。</code>因此，知道如何搞清楚方向便是重要的事，必須學會定向。也因此，我們必須繪製某種類似地圖的東西，標出新地景上的各種方位，重新定義公共生活中的各種情感和利害問題。</p><p>底下的省思刻意以直白的風格寫下。我試著探索：<code>我們難道真的無法把某些政治情感導引到新的目標嗎</code>？</p><p>我沒有任何政治科學上的權威。身為作者，只能藉此機會，讓讀者斧正我的錯誤，然後提出更好的假說。</p><p>……</p><p><strong>第八章 「川普主義」的發明，標示了第四顆吸子「離地」</strong></p><p>我們在本書開頭時說過，美國決定退出氣候協議一事清楚闡明了新的政治情勢。之所以能作此宣稱，是因為我們發覺，航向要是這麼一轉，便會和我們應該前往的方向完全背道而馳！方向是如此徹底相反，以致這事件最終有助於界定出第三個吸子的位置——儘管是以對比的方式。</p><p>要知道當前情況有多麼一目了然，只需要假想一下：假如2016年6月英國的脫歐公投失敗，假如希拉蕊（Hilary Clinton）選上總統，又或者假如川普選上總統但並未退出氣候協議——假如情況如同上述，現在大家會談些什麼？<code>大家可能還在那邊商酌全球化帶來的好處與壞處，彷彿現代化前線仍然完好如初</code>。幸好（如果可以這麼說的話），2016年確實發生了這些事件，讓這類話題變得更不吸引人了。</p><p>「川普主義」（trumpisme）是一項不尋常的政治創新，最好還是認真看待它。</p><p>事實上，川普支持者厲害的地方乃在於，他們有系統地否認氣候突變，藉此打造出一場激進的運動。</p><p>看起來，<strong>川普似乎成功標定出第四個吸子。要給它取個名字一點都不難，就叫作「離地」（Hors-Sol; Out-of-This-World）吧。以離地為前景，人們便脫離腳下土地的種種現實，儘管土地會對他們的行動作出反應。有史以來第一次，氣候否定論者定義出一個國家的公共政治走向</strong>。</p><p>我們不能拿川普所代表的現象和1930年代的政治運動相提並論，否則便對法西斯主義者有失公平。<code>兩場運動其實只有一個共同點，即它們都是在種種政治情感中突然出現的新發明，因為前所未見，一時間教原本的菁英不知所措</code>。</p><p>法西斯主義成功將兩件事合而為一，但仍然是沿著過去的向量所展開的。法西斯主義從古老的故鄉出發，並朝著現代化邁進。<strong>他們成功把「回到夢想的往日」（羅馬或日耳曼尼亞〔Germania］），與「革命理念及工業技術的現代化」融合在一起。為求完成這一融合，他們重新發明出總體國家（État total）的形象（以及戰爭國家的形象），以對抗個人自主的概念</strong>。</p><p>但在目前的政治創新裡，我們完全看不到這一點。現在，國家受人鄙棄，個人則變成國王，川普們的首要之事是鬆綁一切限制，趁群眾還沒察覺美國夢無法契合現實世界，幫自己爭取時間。</p><p>川普的創舉是，他用一個動作，就把兩件事結合在一起。<strong>第一，他要大家往前出逃，盡可能增加收益，同時放其餘的人自生自滅（大家竟然求助於億萬富豪，為「小老百姓」代言！）；第二，他要整個民族向後撤逃，回到國族和種族的架構裡（躲在牆內，「讓美國再次偉大」！）</strong></p><p>換言之，一邊朝向全球化，另一邊則回到古老的民族領地。但不像從前，川普的鐵粉並沒有要把兩種逃逸對立起來的意思。光看川普得到的支持，會讓人以為兩者可以融合在一起似的。但若要成功融合，條件顯然是：<strong>必須否認現代化和地表現況之間有所衝突</strong>。</p><p>這也說明何以在這結構裡，氣候變遷懷疑論者扮演很重要的角色。不這樣解釋，我們很難理解他們為何出現。（回想一下，在柯林頓〔Clinton］總統以前，共和黨和民主黨對生態政治問題可是意見一致的。）</p><p>我們很清楚為什麼要否認事實。因為誰都看得出，這樣生硬的結合實在太悖離現實了（華爾街居然把上百萬所謂的「中產階級」拉回過去，說要保護他們！）。目前事情之所以能保持在這個狀態，前提是大家還對「新氣候體制」完全無動於衷，並把一切類型的團結——不管是對外（國家間）或對內（階級間）的團結——通通打破。</p><p>這是第一次，一場大規模的運動發生了，但發起者竟然不再打算正視地緣政治（géopolitique）的現實，反而表明要脫離一切限制，名副其實地離岸到境外（offshore）——比如到那些「避稅天堂」去。<strong>既然知道世界將再也不是大家共有的，最要緊的便是讓自己不必再和其他人分享它。與此同時，還要保持美國的「邊境」理想——讓自己起飛，向非現實邁進！</strong></p><p>他們這麼做，彷彿想要盡快遠離第三個吸子，擺脫那隻困擾整個政治的幽靈——由此可見，川普主義也有它的好處，那就是：<strong>它可能已經清楚偵測到這隻幽靈了</strong>！</p><p>（話說，有件事也頗值得注意：發明這種政治的人，正是一名不斷欠債的開發商，他走過一次又一次的破產，最終變成電視實境秀裡的大明星，實踐了另一種形式的非現實和逃避主義。）</p><p>他作出承諾，會讓想回歸「減法本土」的人重新找到過去，同時卻又承諾給自己人龐大利益——但羊毛出在羊身上，這些利益還是來自這同一批選民；在這樣的情況，他當然不能太著墨在經驗證據上！</p><p><code>誠如我們所見，沒必要說川普主義選民都「不相信事實」，並以此當作義憤填膺的理由，因為這真的沒有什麼用。他們並不是傻瓜——他們是因為得否認整個地緣政治的處境，所以才有必要漠視事實。</code>現在，落跑的人又往前，又向後。假如真的要處理這個極大的矛盾，便必須準備找地方著陸！</p><p>這場政治運動界定出一個與眾不同的政府，第一次完全以生態問題為導向——不過它卻是透過否決的方式，朝後退，往反方向走！但如此一來，定位一事也就變得很簡單，因為只要朝著與川普相反的方向，直直畫一條線（就像圖三那樣），便可找到我們該前往的地方！</p><p>當然，「小老百姓」不應該對這場冒險的後續情節存有太多幻想。<strong>川普服務的對象是一小撮菁英，他們早在1980年代便發覺，其實空間並不夠，無法同時滿足他們自己和九十億棄民。「去除管制，去除一切的管制吧。我們來動手，把剩餘的東西通通抽上來——挖吧，寶貝，挖吧！（Drill baby drill!<strong>）我們指望靠著一股瘋勁，孤注一擲，至少可以幫我們和自家小孩爭得三、四十年的喘息時間。</strong>到最後，大洪水來了也沒關係，反正我們早就已經死啦！</strong>」</p><p>會計師很清楚許多企業人士都擅長詐騙投資客。現在，詐騙者竟然是全世界最大的國家，這就是川普主義的原創性所在。換言之，川普就是國家級的馬多夫（Bernard Madoff）！</p><p>整場事件之所以發生，也不能忘記另一個原因：川普所領導的這個國家，一旦回到現實，它承受的損失將可能比別國都要多；它的物質基礎建設是最難快速轉向的；它對當前氣候處境的責任也是最為沈重的；但還有一點最叫人生氣：<code>它既然擁有科學、技術、組織上的一切能力，原本應能夠帶領「自由世界」轉向，朝號吸子邁進。</code></p><p>某種意義上，對世界上其他人而言，川普當選，便宣判過去的模式已經結束，政治不再以某個目標為導向。川普代表的並非「後真相」政治，而是「後政治」政治。這意思是，這種政治名副其實地「漫無目的」，因為它否認自己打算居住的世界。</p><p>這選擇很傻，卻可以理解。美國明明看到了障礙，卻像馬一樣「拒跳」——至少目前來說是這樣。如今，其他國家卻必須跟這位拒跳大王共同生活。</p><p>總之無論如何，我們還是可以期待，<code>每個人應該都有機會清醒過來。就算氣候威脅本身還不夠強，沒能鑿穿一切漠然與縱容，那麼你爭我奪的亂局也將足以推倒這面高牆。</code></p><p>否則，根本不需要哪位高明的大師指點，大家便都很清楚，整件事最後將演變成滔天烈焰，以此收場。當前局面唯一真的可以跟法西斯主義相比之處，便在這裡。<strong>不同於馬克思所言，歷史並不只會從悲劇變成鬧劇，它還可能再次重演一場悲慘的滑稽劇</strong>。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%B8%83%E9%AD%AF%E8%AB%BE%C2%B7%E6%8B%89%E5%9C%96/">布魯諾·拉圖</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%B8%83%E9%AD%AF%E8%AF%BA%C2%B7%E6%8B%89%E5%9C%96/">布魯诺·拉圖</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/%E8%91%97%E9%99%B8%E4%BD%95%E8%99%95%EF%BC%9F.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>唐娜·哈拉维：什么是强客观性？</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E5%BC%BA%E5%AE%A2%E8%A7%82%E6%80%A7%EF%BC%9F.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E5%BC%BA%E5%AE%A2%E8%A7%82%E6%80%A7%EF%BC%9F.html</guid>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2022 13:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果他们不能的话，那么其他人还有什么希望可以最大化他们观点的客观性？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>如果他们不能的话，那么其他人还有什么希望可以最大化他们观点的客观性？</strong></p><span id="more"></span><hr><center>《重新思考立场认识论》  <p>  ——女性主义的客观性意味着相当简单的情境化知识</center></p><center>唐娜·哈拉维</center><center>罗夏 译</center><center>罗夏 校</center><hr><p><strong>校对招募</strong>：本篇译文初稿已经完成，<code>还需要进一步的校对与讨论</code>，如有朋友感兴趣进行校对，请添加我们的工作微信：Noli-foras-ire（备注：校对）</p><hr><h3 id="1、两个方面"><a href="#1、两个方面" class="headerlink" title="1、两个方面"></a>1、两个方面</h3><p>近二十年来，女性主义者从事了一个复杂而充满激情的客观性讨论。它的主题包括哪些类型的学术课题有它，哪些没有，以及为什么没有；许多不同的女性主义者是否需要它，如果需要，为什么这样做；如果有可能得到它，如何做到这一点。这场对话是由复杂而充满激情的前女性主义著作提供的，它们往往陷入经验主义者和意向论者（intentionalists）、客观主义者和解释主义者（interpretationists）、现实主义者和社会建构主义者（包括后结构主义者）之间的辩论中。</p><p><strong>女性主义讨论大部分并非源于尝试找到新方式，来批评或推进学科议程</strong>。他们往往不把学科内熟悉问题作为自己的问题。相反，这些对话主要来自两个不同且相关的问题。首先，是什么原因导致生物学和社会科学领域的理论性和经验性上合理的研究成果大量扩散，这些研究发现了不应该存在的东西：泛滥的性别歧视（rampant sexist）和男权主义偏见——“政治”！——在占主导地位的对自然和社会生活的科学（和流行）描述和解释中？换句话说，<strong>我们应该如何解释这样一个令人惊讶的事实，即由政治指导的研究项目能够比那些所谓由价值中立（value-neutrality）目标指导的研究项目产生更少的片面和扭曲的研究成果</strong>？其次，女性主义者如何才能创造出为妇女服务的研究，即对那些产生于妇女生活的问题提供不那么片面和扭曲的答案，而且不仅是关于这些生活，而且是关于自然和社会关系的其他部分？这两个问题是相关的，因为对未来科学实践的建议应该以对过去科学成功的最佳描述为依据。也就是说，一个人如何回答第二个问题取决于他认为对第一个问题的最佳答案是什么。</p><p>许多女性主义者，就像其他新社会解放运动中的思想家一样，现在认为在社会情境化知识方面存在明显矛盾不仅是有用的，而且是可能的。在传统的说法中，社会地位的观点只能算作意见。为了达到知识的状态，观点应该通过摆脱以超越——它们与当地、历史利益、价值观和议程的原始联系。然而，正如唐娜-哈拉维（Donna Haraway）所指出的，事实证明有可能”同时对所有知识主张和认识主体进行彻底的历史偶然性描述，对我们构成意义的“符号技术”（semiotic technologies）的认识进行批判地实践，以及对’真实’世界可靠解释有一个有效承诺。</p><p>立场认识论者——尤其是最充分阐明这种知识论的女性主义者——声称为如何做到这一点提供了一个基本的图景或“逻辑”：“从边缘化的生活开始思考”和“以日常生活作为问题”。然而，如果不了解构建图景的原则，这些图景很容易被误读。立场论著作的批评者倾向于拒绝”两全其美”（have it both ways）的邀请，接受真正的知识是社会情境化的想法。相反，他们一方面将立场论观点同化为客观主义或某种传统的基础主义（foundationalism,），另一方面则同化为民族中心主义（ethnocentrism）、相对主义或哲学和社会科学的现象学方法。<br>在这里，我将试图阐明将立场认识论同化为那些较早的认识论确实是一种误读，并且这种误读会扭曲或使它们提供的独特资源失去存在感。我将通过对比立场理论推荐的知识基础和知识主体&#x2F;代理的种类与旧认识论所支持的知识来做到这一点。然后我将说明为什么认为立场认识论的社会情境化基础和主体要求并产生比那些背离提供在历史中定位知识的系统方法更强烈的客观性标准是合理的。传统的客观性概念的问题不在于它过于严格或“客观化”，正如一些人所争论的那样，它不够严谨或不够客观化：它太薄弱了，甚至无法实现它所追求的目标，更不用说女性主义和其他新社会运动所要求的更难的课题了。</p><h3 id="2、女性主义立场与自发性"><a href="#2、女性主义立场与自发性" class="headerlink" title="2、女性主义立场与自发性"></a>2、女性主义立场与自发性</h3><h4 id="女性主义经验主义认识论"><a href="#女性主义经验主义认识论" class="headerlink" title="女性主义经验主义认识论"></a>女性主义经验主义认识论</h4><p>并非所有试图解释过去、并为生物学和社会科学中女性主义所研究的未来吸取教训的女性主义者都是立场理论家。通过与我所说的”自发的女性主义经验认识论”（pontaneous feminist empiricist epistemology）进行对比，可以强调女性主义立场方法的独特之处。</p><p>到目前为止，有两种形式的女性主义经验论已经被阐明：最初”自发”女性主义经验论和最近的哲学版本。最初，女性主义经验论是作为生物学和社会科学的女性主义研究者的”自发意识”而产生的，她们试图解释与她们领域的标准程序相比，其研究过程有什么相同及不同。 她们认为，自己只是更仔细严格地做了任何好科学家应该做的事情；他们所看到的问题是”坏科学”的其中一种。因此，她们没有给自己的科哲起一个专门的名字；我在《女性主义中的科学问题》中给它起了一个”女性主义经验论”的名字，如果科学家们能够更加严格谨慎地遵循现有的研究方法和规范——对于实践科学家来说，这基本上是经验主义的——以便将女性主义立场理论与他们所坚持的性别歧视和男权主义可从研究结果中消除的观点进行对比。</p><p>最近，哲学家海伦·朗吉诺（Helen Longino）和林恩·汉金森·纳尔逊（Lynn Hankinson Nelson）发展了成熟而有价值的女性主义经验论科哲（朗吉诺称为“语境经验主义”），这与大多数前女性主义经验论者和可能最自发的女性主义经验论者所认为的经验主义有很大不同。这并非偶然，朗吉诺和纳尔逊都打算修改经验主义，因为其他领域的女性主义者已经卓有成效地修改了其他理论方法——正如女性主义立场理论家修改了她们最初的理论。朗吉诺和纳尔逊在他们的认识论中加入了一些元素，这些元素也出现在立场论中（许多人会说在这些叙述中最有力地表达了这一点）——例如社会价值观和利益对科学内容的不可避免但有时也是积极的影响——即使是对70年代末和80年代初自发的女性主义经验论者以及许多其继任者来说，这也是令人厌恶的。这些哲学女性主义经验论的构建，有一部分是反对女性主义立场理论以及激进的女性主义论点，它们崇尚女性并提炼“女性的经验”（有时将其归因于立场理论家），还有一部分反对前女性主义经验论者。</p><p>将这些重要的哲学上的女性主义经验论与自发女性主义经验论、女性主义立场理论进行更详细的对比，将是一个有趣且有价值的课题。但我在这篇文章里有一个不同的目标：展示女性主义对科学知识的反思是如何强烈挑战占主导地位的前女性主义认识论和科学哲学的，这些了解科哲的科学界内外的人，他们仍然想知道女性主义者所提供的科学知识的见解。在我看来，这一挑战最强烈地来自女性主义立场认识论。</p><p>人们可以将自发女性主义经验论和女性主义立场理论理解为在科学方法和历史的主题上进行相互竞争的论点，以通过不同方式解释科学研究中造成性别歧视和男权主义结果的原因。就像前面所说的，自发女性主义经验论者认为，在遵循现有方法和规范方面不够认真严谨是导致性别歧视和男权主义的研究结果的成因，正是这样，他们试图对在经验和理论上更加充足的研究结果的成功，做出貌似合理的解释。立场理论学者认为，这些只是问题的一部分。他们追溯性指出，在女性运动洞察力的帮助下，人们可以看到学科中的性别歧视或男权主义的实践。然而这些学科中的方法和规范过于薄弱，无法让研究人员从研究结果中系统地识别并剔除那些几乎所有科学界（或者说全部）都认同的社会价值、利益和议程。客观性还没有“用于操作”——作为可以检测到“一个时代的主导观点”的性别歧视和男权主义假设的科学方法——也就是说，这些假设是集体（而非单独）持有的。就科学方法（以及女性主义经验论的辩护）而言，当科学界的大多数成员所假设的文化理念受到一项科学研究的挑战时，是完全偶然的。立场理论试图通过为“好方法”制定更强有力的标准来解决这个问题，这些标准可以激发更大的努力以最大化客观性。</p><p>关于历史，自发女性主义经验论者认为，像女性运动这样的社会解放运动的功能很像“皇帝的新衣”民间故事中的小男孩。这样的运动“使人们能够以宏观的视角看待世界，因为它们去除了遮蔽知识和观察的遮盖和眼罩。”女性主义立场理论家同意这一论断，但认为研究者可以做得更多，而不仅仅是等到社会运动发生、然后再等到其影响出现，以达到产生自然和社会关系的最大客观的因果归因的内部活动。知识项目可以找到积极方法融入“好方法”的原则中，通过将知识项目置于科学上和认识论上最有利的历史位置，将历史作为一种资源。历史可以成为科学和认识论资源的系统提供者，而非成为产生知识的项目障碍或”意外”受益者。</p><p>自发女性主义经验论的巨大优势在于，它解释了性别歧视和非性别歧视研究成果的产生，并且只对科学领域所理解的基本研究逻辑和主流科哲所理解的解释逻辑提出了最小的挑战。自发女性主义经验论者试图将女性主义课题纳入”好的科学”和”好的哲学”的普遍标准。这种保守主义（conservativism）使许多人有可能掌握女性主义研究在生物学和社会科学中的重要性，而不会对其研究传统的方法和规范感到不忠诚。自发女性主义经验论似乎要求在使用这些方法和遵循这些规范时更加严格。但是这种保守主义同样是这种哲学的弱点：这种认识论完全拒绝解决占主导地位概念的方法和解释的局限性，以及这种方式限制和扭曲研究结果和对研究的思考，即使它们是受到最严格的尊重。然而它的激进性质不应该被低估，它很好的论证了科学对其自身的性别歧视和以男权主义的研究实践和结果做出视而不见。它因此为下一个问题腾出了空间：现有的研究和解释的逻辑是否真的像经验主义所坚持的那样，在犯下这种“罪行”时是无辜的或者它们是原因的一部分？</p><p>女性主义立场理论的思想史通常可以追溯到黑格尔，即从奴隶与主人生活对比的角度获取关于主人&#x2F;奴隶关系的思考；以及马克思、恩格斯和卢卡奇随后将这种洞察力发展为对“无产阶级立场”的视角（standpoint of the proletariat)，并产生了马克思主义关于阶级社会如何运作的理论。20世纪70年代，几位女性主义思想家开始独立反思如何将马克思主义的分析转化到男女之间的结构关系上，以解释其结构关系如何对知识生产作出影响。然而值得一提的是，尽管立场论在女性主义著作中得到了最充分的阐述，但它们同样出现在所有新社会运动的学术项目中，立场理论社会史将关注边缘化人群开始获得公众发言权时所发生的事。在声称科学理性和客观性被主导群体高度重视的社会中，被边缘化的人和认真关注他们的人会指出，从边缘生活的角度来看，占主导地位的说法远没有达到最大化客观。知识主张总是处于社会情景中，而主导群体无法批判性和系统地审视他们的有利社会状况，然后这种优势对其观点的影响，使得他们因社会状况在产生知识方面处于学术和认识论上的劣势。此外，即便发表这些说法的人有好的意图，这些说法最终也会合法化剥削“现实政治”(practical politics)。</p><p>立场理论的出发点——也是它最常被误读的主张——是在按种族、民族、阶级、性别、性取向或其他一些政治所塑造的社会结构的社会中，处于顶端的人他们的活动既组织又限制了从事这些活动的人对自身和周围世界的理解。“有一些关于社会的视角，无论它们多么处于好意，人类之间以及与自然世界的真实关系都是不可视的。”相比之下，处于社会底层阶级的活动可以为每个人的研究和学术提供思考的视角，人类彼此和自然世界的关系是可视化的。这是因为边缘化人群的经验和生活正如他们所理解的那样，提供了特别重要的问题来解释或研究议程。这些经历和生活已被贬低或忽视，作为最大客观性(objectivity-maximizing)问题的来源——答案不一定在这些经历或生活中直接找到，而是从那些制定政策、参与了塑造边缘人生活的社会实践的中心人物，从他们的理念和活动中找到。因此，一个人的社会情境使他能够知道什么、并对其进行限制；这在方面，一些没经过严格审查的主流性情境会比其他情景更具限制性；而使这些情境更具限制性的原因是它们无法对已经接受的信念提出最批判性的问题。</p><p>正是在这个意义上，多萝西-史密斯（Dorothy Smith）认为，女性的经验是女性主义知识的”基础”，而这种知识应该改变社会学学科。女性的生活（许多不同的生活和经历）可以为新的、批判性的问题产生提供视角，它们不仅关乎于女性的生活，同时也关乎男性的生活。至关重要的是，它们之间的因果关系。例如她指出，如果我们从女性的生活开始思考，任何人都可以看到女性被分配了男性不想为自己做的工作，尤其是照顾每个人的身体——男性、婴儿和儿童的身体，以及老人、病人和她们自己的身体。然后她们被分配职责到那些身体存在的机构，例如清洁和照顾她们自己和其他人的房子和工作地点。这种“女性的工作”使得处于统治阶级中的男性解放出来，让他们沉浸在抽象概念的世界中。女性在这项具体工作中越成功，男性就越无法将其视为独特的社会劳动。对身体和身体存在的地方的关怀消失在”自然”中，例如，在社会生物学关于女性“利他”行为的自然性（naturalness）和男性不自然性的主张中，或者在许多前马克思女性主义者系统性的沉默中，它们实际上是在分析谁在日常性行为、情感和家务工作中做了什么，并将这些分析纳入到对“工人阶级劳动”（working class labor）的描述中。史密斯认为，一旦我们注意到从他们的角度来看，这项工作的社会性质是多么不明显，我们就不应该惊讶于男人难以将妇女的活动视为独特的人类文化和历史的一部分。她指出，如果我们从女性的生活出发，可以产生这样的问题：为什么主要是女性被分配这样的活动，以及对于经济体、国家、家庭、教育系统和其他社会机构来说，把身体和情感工作分配给一个群体，而把头脑工作分配给另一个群体，会产生什么后果。 这些问题导致对女性世界、男性世界以及它们之间的因果关系更少片面和扭曲的理解，而这些问题只起源于占主导地位的群体中的男性为自己保留的人类活动的那部分——行政管理的抽象精神工作。</p><p>立场认识论（Standpoint epistemology）将知识与政治之间的关系置于其论述的中心，即它试图提供因果论述，去解释不同类型的政治对知识生产的影响。.当然，经验主义也关注政治对知识生产的影响，但前女性主义的经验论将政治概念化视为完全的坏事。经验主义试图通过坚持用于检验假设的严格方法，来净化所有此类不良政治的科学。从立场认识论的角度，这种做法对于经验主义者所期望让研究结果的客观性最大化来说，是一个太弱的策略。从被压迫者的生活视角出发的思想没有机会在这种知识生产的经验主义概念中表达或听到其批判性问题。前女性主义经验主论者只能将这样的问题视为政治对科学的侵入，从而降低研究结果的客观性。自发的女性主义经验论者尽管具有相当大的优点，但仍然包含这些假设的扭曲痕迹，它们阻碍了这一科学理论为了最大限度地提高客观性的系统方法来制定最优秀标准的能力。因此该观点声称，所有的认识尝试都是社会情境化的，并且其中部分客观的社会情境作为学术课题的视角来说比其他的更好，挑战了科学世界观的一些最基本假设，以及把科学作为知识生产模型的西方思想。它提出了一个严格的”发现逻辑”，旨在最大限度地提高研究结果的客观性，从而可以为边缘化人群（以及那些想要知道他们可以理解什么的人）进行知识生产，而不是仅仅用在主导地位的群体在管理边缘化人群生活的课题中。</p><h3 id="3、学术主张的基础是什么"><a href="#3、学术主张的基础是什么" class="headerlink" title="3、学术主张的基础是什么"></a>3、学术主张的基础是什么</h3><p>立场理论主张从边缘化人群的生活中“开始思考”，即从任何社会秩序中那些确定的、客观的位置开始，都会产生具有启发性的批判性问题，而这些问题不会出现在从主导群体生活开始的思想中。从女性生活开始研究，将产生较少的片面和扭曲的描述，不仅是女性的生活，也包括男性生活和整个社会秩序。女性的生活和经历为这种知识提供了”根基”，尽管它们显然没有为传统哲学意义上的知识提供基础，这些基础是产生科学问题的场所和活动。在认识论上具有优势的研究视角并不能保证研究者能在他的叙述中最大限度地保持客观性；这些依据只为最大限度地保持客观性提供了一个必要的–而不是一个充分的–出发点。将知识的立场根基与其他四种依据进行对比是有用的：”上帝的诡计”（Godtrick）、种族中心主义、相对主义和被压迫者知识生产的独特能力。</p><h4 id="上帝的诡计"><a href="#上帝的诡计" class="headerlink" title="上帝的诡计"></a>上帝的诡计</h4><p>首先，对于立场理论来说，知识的根基是完全充满历史和社会生活的，而非从它们中抽象出来的。立场知识课题并不声称它们起源于所谓的人类普遍问题：它们并不声称要执行”上帝的旨意”。然而，女性主义知识主张具有社会情境性的事实，实际上并没有与西方思想史和当今学科内外曾经提出的任何其他知识主张区分开来：所有这些都带有生产它们的群体的印记。人类的所有思想都是从社会确定的生活开始。正如多萝西-史密斯所说，“女性的观点正如我所分析的，怀疑着社会学所声称构成独立于社会学家情境的客观知识。它的概念程序、方法和相关性，被认为是从社会中的一个确定位置来构建其主题的。”<br>人类的思想被认为如同指纹，可以将揭示思想的生产过程完全抹去，这是一种历史上可辨认的错觉。传统的科学方法概念使科学家能够很好消除那些与科学界研究结果不同的社会利益和价值观。因为每当不同观察者进行重复实验时，个体观察者（或来自不同研究团队的研究群体）在社会价值观的差异形成他们的研究结果，这使得与其他研究人员（或他们的团队）报告的现象的相同之处脱颖而出。但科学方法没有提供任何规则、程序或者识别技术，更不用说消除所有（或几乎所有）观察者共同的社会关注和利益，也不鼓励寻找社会观点不同的观察者，以提高科学方法的有效性。因此在科学研究过程中，没有受到批评的在文化范围内的假设被转移到了研究结果中，使特定的科学主张的历史性在其他时间、其他地点或同一社会秩序中的其他群体中显现出来。我们可以说，立场理论不仅承认社会情境性——这是所有学术探索课题不可避免的，同时更重要的是将其转变为系统可用的科学研究。</p><h4 id="种族中心主义"><a href="#种族中心主义" class="headerlink" title="种族中心主义"></a>种族中心主义</h4><p>普遍主义者（Universalists）在其传统上只能将民族中心主义和相对主义想象为他们所声称以普遍主张为基础的“从无到有的观点”的可能性替代方案；所以他们认为立场认识论必须支持（或注定支持）这些立场中的一个或另一个。因此，女性主义立场理论的学术主张根基是民族中心主义的观点，有任何合理性吗？</p><p>民族中心主义是指对自己民族或文化是有独特优越性的观点。 女权主义立场理论家是否认为她们自己的群体或文化的生活作为学术的基础是优越的？简单一看，如果注意到女性主张主要是从其生活开始思考，人们可能会认为情况就是如此。然而，有几个原因可以解释为什么从这一事实中得出女性主义立场理论是民族中心论的结论是错误的。</p><p>首先，立场理论家自身明确指出，不属于他们自己的边缘化生活为某些类型的知识项目提供了更好的基础。因此，身为女性的人们声称，女性的生活为思考性别制度提供了一个更好的视角，这与声称他们自己的生活是最好的这种视角是不一样的。她们并不否认自己的生活可以为这种课题提供重要资源，但她们认为其他不同的（有时是对立的）女性的生活也可以提供这种资源。例如，不是妓女和没有被强奸的女性认为，从女性视角在这类事件中的经历和活动开始思考，就会揭示出国家是男性，因为它在这里看待女性的生活就像男人（而非女人）一样。多萝西-史密斯提到，她从加拿大原住民生活的角度出发，开始思考某种社会情景的价值。贝蒂娜-阿普特克（Bettina Aptheker）认为，从大屠杀幸存者、奇卡纳罐头厂女工人（Chicana cannery workers）、老年女同性恋者、奴隶制中的黑人妇女、日裔美国人集中营幸存者以及其他与她的生活不同的妇女的日常生活开始思考，可以增加我们对于主导群体在政治、抵抗、社区以及其他关键历史和社会科学概念上扭曲理解的能力。非裔美国人社会学家帕特里夏·希尔·柯林斯（Patricia Hill Collins）认为，从贫穷的、在某些情况下是文盲的非裔美国妇女的生活开始思考，揭示了关于知识分子、非裔美国人和欧裔美国人的生活以及关于这些妇女的重要真相。许多不是母亲的理论家（以及许多母亲）认为，从母亲的工作中开始思考，会产生有关社会秩序的重要问题。当然，一些女性肯定会认为，她们自己的生活为所有学术课题提供了一个、并且唯一的最佳立足点，但这不是立场理论所支持的。</p><p>其次，与之密切相关的是，具有”主导地位”身份的思想家也认为，边缘化的生活是更好的空间，可以从这里开始提出关于社会秩序的因果和批判性问题。毕竟，黑格尔虽不是一个奴隶，但他认为从奴隶生活的角度可以更好地理解主人&#x2F;奴隶的关系。马克思、恩格斯和卢卡奇，并没有从事他们认为“可以对他们关于阶级社会理论的发展提供立足点”的那种劳动。有部分男性认为，从女性的生活开始思考具有科学和认识上的优势，有部分欧裔美国人明白，如果他们从非裔美国人的生活开始思考，就可以了解到很多东西，等等。</p><p>第三，女性生活是由女性气质或女性原则（femininity or womanliness）塑造的；在这个意义上，她们“代表了女性文化”。也许立场理论的批评者认为女性主义者在捍卫女性气质，从而捍卫”他们自己的文化”。但所有的女性主义分析，包括女性主义立场论的著作，原则上都对女性气质和女人味的价值持矛盾态度。女性主义者批评女性气质的理由是，它从根本上是由男性气质（masculinity）定义的，因此也是提升男性气质的概念的课题一部分；它是男性将自己定义为令人钦佩和独特的人类的”他者”。女性主义思想并没有试图用对女性气质的忠诚来代替它在传统思想中、所批评的对男性气质的忠诚。相反，它批评所有性别忠诚都只能产生片面和扭曲的研究结果。而且，它这样做的同时还要争辩女性的生活被不恰当地贬低了。女性主义思想被迫“发言”，而且代表它批评和试图瓦解的概念——女性。这个课题的矛盾本质既是它最大的挑战，也是它伟大创造力的源泉。正是因为在很多情况下，女性的生活条件比她们的兄弟更糟糕，所以女性生活提供了更好的空间，让她们可以开始提出关于社会秩序的问题，这种秩序不仅容忍、甚至在许多方面高度推崇女性生活的恶劣状况（女性的双休日工作、暴力侵害女性行为的流行、妇女“美丽”的文化义务等）。因此，那些将性别实践如何塑造行为和观点所问题化的研究过程–即对男性和女性的质疑和批判–能更好地避免这种有偏见性别忠诚。</p><p>第四，有许多女性主义都可以理解为从不同历史时期的女性群体的生活出发、并进行分析的。自由女权主义最初是从十八和十九世纪欧洲和美国受教育阶层的女性生活开始分析的；马克思女性主义是从十九世纪和二十世纪初的工业化或”现代化”社会中的雇佣劳动女性的生活出发。第三世界女性主义来自20世纪末第三世界血统女性的生活——这些不同的第三世界生活产生了不同的女性主义。立场理论认为，为了解释社会秩序的某些方面，上述每一种女性的生活都是一个好的视角。没有一种理想的妇女生活是从立场理论所建议的思想出发的。相反，我们必须转向所有以不同方式被社会分层的运作系统边缘化的生活。不同的女性主义相互启发；我们可以从所有的女性主义和改变其观点的模式中学习。最后人们可以注意到，从被边缘化的生命角度来看，事实上我们应该把占主导地位的主张视为民族中心主义。相对来说，我们很容易看到公开的种族主义、性别歧视、阶级偏见和歧视同性恋的主张具有坚持主流文化是优越的效果。但是，人们声称已经产生了普遍有效的观点–道德、人性、认识论、科哲的原则——同样是民族中心主义的情况。只有按种族、民族、阶级、性别和性取向分层的社会中的强势群体成员才能想象，他们的知识标准和遵守这些标准所产生的要求——应该被所有理性的造物发现是更好的，无论过去、现在和未来。这就是之前讨论过的史密斯、哈特索克和其他人的作品所展示的。此外，立场理论本身是历史性的灵光一现。它没有在历史上的其他时期出现是有充分理由的；而且毫无疑问，它在未来会被更有用的认识论所取代——这是所有人造物的命运。</p><p>相对主义、视角主义、多元主义（Relativism, Perspectivalism, Pluralism）<br>如果没有一个超验标准去决定相互竞争的学术主张，那么就是只能有局部的历史性标准，而每个标准在自己角度上都是有效的，但没有反对其他的学术主张。现在有很多关于认知相对主义的文献，这里并不是适合回顾它的地方？然而，立场理论并不提倡——也不是注定提倡相对主义。它反对所有社会情境都为了解世界而提供同样有用的资源的观点，也反对所有社会情境都对学术设置同样强大的限制的观点。与普遍主义者的观点相反，立场理论并没有因为拒绝普遍主义而倾向相对主义的主张。立场理论为以下说法提供了论据：一些社会情境在科学上比其他情境更适合作为学术研究的立足点，如果相对主义的反对要获得可信度，就必须要打败这些论据。</p><p>判断性（或认识论上）的相对主义是任何科学项目的大忌（anathema），女性主义项目也不例外。事实并不像它所否认的，当她们学习数学课时女性子宫在她们的身体里徘徊，以至于只有男性猎人对人类独特历史做出了重要贡献；以至于女性在生物学上被设定为成功的母亲，而在平等地参与社会管理方面是失败的；以至于更适合女性的道德推理模式不如男性；以至于遭受强奸和殴打的人必须对发生在她们身上的事情负责；以至于儿童所报告的性骚扰（sexual molestation）和其他身体虐待只是他们的幻想等等——正如各种性别歧视和以男性为中心的科学理论所主张的那样。女权主义和前女权主义的主张通常不是互补的，而是相互冲突的，就像地平说与地圆说相冲突。社会学相对主义允许我们认可不同的人持有不同理念，但重新思考客观性的问题与判断性相对主义和认识论相对主义不是一回事。立场理论不会坚持、也注定不坚持它们。</p><p>判断性相对主义的道德和认知形式都有既存历史：它们在历史特定时期作为智力问题出现，只发生在某些文化和人群中。相对主义从根本上说，它不是一个从女性主义或任何其他始于边缘化生活的思想中所浮现的问题；它出现于主导群体的思想中。判断性相对主义有时是主导群体可以忍受的、对他们的批评者所允许的最多授权——“好吧，你的主张对你有效，但我的主张对我有效。”认识到思考关于一个问题属于谁的重要性——确定其社会位置——是立场理论的优势之一。</p><h4 id="只有受压迫者才能进行知识生产"><a href="#只有受压迫者才能进行知识生产" class="headerlink" title="只有受压迫者才能进行知识生产"></a>只有受压迫者才能进行知识生产</h4><p>另一种对立场理论的表述是与传统的学术理论相比，立场理论是民族中心主义的。然而在这种形式下，正如其他解放性学术项目的成员一样，这一立场诱惑了许多女性主义者。我们可认为这种主张是在支持”身份科学”研究——即支持并被”身份政治”所支持的学术研究。正如康巴西河集体（Combahee River Collective）对自由主义和马克思主义思想（女性主义以及前女性主义）的重要批判未能将反压迫的主张置于社会当中。”集中在我们自己的压迫，体现在身份政治的概念中。我们相信最具有深刻性和潜力的激进政治，直接来源于我们自己的身份，而不是为致力于结束别人的压迫(他们已经听腻了应该怎么改善别人的生活，以及其他人要如何改善他们的生活)。</p><p>为了进一步探讨这个问题，我们将转向研究立场理论的”知识主体”（subject of knowledge）。但我们可以通过回顾“黑格尔不是奴隶”的论点来为讨论做准备，尽管他掌握了主人和奴隶之间关系的批判性理解，而这种理解只有在他从奴隶活动中思考时才能获得。马克思、恩格斯和卢卡奇等人都不是无产阶级（proletarians）。这些例子指出两个问题：边缘化的经验在支配性群体成员的立场研究中的作用是什么？支配性群体成员的生活提供在生成更客观的立场理论的学术主张所需的特殊资源和限制分别是什么？我们将在下一节开始讨论这些问题。</p><p>总结来说，边缘化的生活为立场理论提供了科学问题和研究议程，但不是解决方法。与从支配性群体成员未经审视的生活视角来思考相比，从边缘化生活来思考能为“关于社会秩序如何运作”提供更新鲜重要的问题。大多数自然和社会科学家（以及哲学家）本身就是这些支配性群体的成员，无论是通过出生还是通过向上攀爬、进入科学和专业化&#x2F;管理化的职业生涯中。那些拿着从事教学和研究工资的人，从他们试图解释的自然社会秩序中获得不成比例的利益份额。从边缘生活中思考，会让人质疑自然科学和社会科学解释自身和周围世界而设计的概念框架是否充分。这就是边缘生活为立场研究提供知识根基的意义所在。</p><h3 id="4、新学术主张"><a href="#4、新学术主张" class="headerlink" title="4、新学术主张"></a>4、新学术主张</h3><p>对于经验主义认识论来说，知识主体或主题——“知道”当时的”最佳理念”——应该有一些独特的特征。首先，由于知识是被普遍定义的，所以这个知识主体在文化、历史上是不可视或不存在的。“科学是这样说的……，”我们经常被告知。那么，我们所问的科学主体是什么？是毒品和制烟公司的科学吗？或者是外科医生的？是健康国家机构的科学吗？还是批评国家卫生研究院的种族主义和性别歧视的科学？经验主义坚持学术主张是没有特别的历史性主体的。其次在某种方面上，科学知识的主体性是与其所描述和解释的对象性质有很大不同，因为后者在时间和空间上是确定的。第三，尽管经验主义者的知识主体是跨越历史的，但知识最初是由个人和他们的群体（反映在科学奖励和荣誉的实践中）产生（“发现”）的，而不是由特定文化意义上的社会或亚系群体（subgroups）中，例如某个阶级、性别或种族中诞生。第四，主体是同质统一的，因为学术必须是一致连贯的。如果允许知识主体是多元的、异质的，那么这些主体产生的学术便是多元的、相互矛盾的，因此导致不一致性和不连贯的。</p><p>立场理论的知识主体在所有四个方面都有对比。首先，它们是具现化（embodied）和可见的，因为思想开始的事物总能在思想的结果中可见和存在。这是真实存在的，尽管科学方法的运作方式通常成功地从研究结果中去除所有个体印记，但个人印记并不是立场理论要解决的问题。一个时代的思想只属于那个年代，妄想自己思想能够摆脱历史的决定性，是不同时代统治集团的典型思想之一。正如科学史自豪地指出的，“科学世界观”实际上是现代西方社会（支配性群体）的一种看法。立场理论完全不同意长远的、脱离历史性的和不符合逻辑的主张，即“现代西方”科学思想内容也自相矛盾地不受其历史位置的影响。其次，知识主体是具现化和社会定位的，其结果是它们与知识客体没有根本区别。我们应该假定因果对称性，即塑造知识对象的各种社会力量也塑造了（但不决定）知识分子及其科学项目。</p><p>这似乎只适用于社会科学的知识对象，而不适用于自然科学研究的对象。毕竟树木、岩石、行星轨道和电子本身并不构成历史行为者。他们自身的定义并不取决于他们认为自己是什么；它们从不思考，也不进行任何其他活动，这个既存事实将人类社区与我们周围世界的其他组成部分区分开来。</p><p>然而这种区别被证明是完全不重要的，因为实际上，科学家永远无法研究“在外部”且不被人类所关注的树木、岩石、行星轨道和电子元素。相反的，他们注定要研究一些不同的东西（但人们希望与”外部”的事物有系统地联系）：作为知识对象的自然。树木、岩石、行星轨道和电子对自然科学家来说，它们总是只被社会在某种程度上构建的事物出现，而人类和他们的社会群体对社会科学家来说已经被社会构成。这些客体已经有效地”从纯自然界”移入社会生活——它们是社会性的物体——首先，这些物体对每个人包括整个科学界具有的当代普适性文化意义。由于前几代人对它们的科学讨论，使得它们也通过科学家所获得形状和含义、并成为社会构成的知识对象。科学家从来没有脱离这种传统来观察自然，即使他们批评其中的某些方面，他们也必须假设其他方面才能继续批评。如果他们既不借鉴、又不批判这些传统，他们就无法做科学。他们对所见事物的假设总是由他们与过去的科学家所进行的”对话”形成的。最后，他们自己与这些客体的互动也在文化上构成了它们：以尊重、暴力、贬低、好奇或漠视的态度对待这种自然，就是参与了这个知识对象的文化构建。在这些方面，作为知识对象的自然界模拟了社会生活，而科学的过程就是这一现象的重要促成因素。因此，自然科学的知识主体和客体在种类上也没有明显不同。无论什么样的社会力量塑造了主体，也会因此塑造了它们的知识对象。</p><p>第三，知识生产主要是从共同体来影响而非个人。首先，人相信自己思考过的东西（在我的脑海中的所知），只有当它被社会合法化时，才会从自身的个人信念转变为知识。同样重要的是，个人以及我们的社会最终会假设自己提出的所有主张，而这些主体都没有对这些主张进行批判性的质询。它假定了欧洲中心主义（Eurocentric）、男性中心主义、异性恋主义和资产阶级（bourgeois）的信念，而我没有将这些信念作为研究的一部分来进行批判性质询，因此它们形成我们的思想并作为知识主张的一部分。这些是后面或者现在的时代的一些特征，会使个人的思想具有其年龄或社会、社区、种族、阶级、性别或性取向的特点。今天最好的科学思想在这方面与伽利略或达尔文的思想没有什么不同；在所有思想中，不仅可以找到首由个人表达、然后被共同体合法化的精彩思想，还可以找到人们现在认为是错误的假设，它们在其特定历史时代是特立独行的，并且没被确定为、科学家实际上用来选择研究结果的”证据”的一部分。</p><p>第四，女性主义立场理论的知识主体&#x2F;主题是多重的、多元的、矛盾或不连贯的，而不是经验主义认识论认为的单一的、同质的和连贯的。女性主义知识是从女性生活开始的，但它是从许多不同女性的生活中开始的：女性主义没有从典型或本质的女性生活开始她们的思想。而且，这些不同女性的生活在重要方面是相互对立的。女性主义的知识从欧洲和非洲女性、从经济垄断和贫穷的女性、从女同性恋者和异性恋者、从基督教、犹太教和伊斯兰教女性中产生。它们还会从种族主义和帝国主义、从资本主义经济的国际化和地方机构、从制度化恐同症（institutionalized homophobia）和强制性异性恋（compulsory heterosexuality）中、以及从民族和宗教文化的政治冲突中产生多重、多元和矛盾的女性主义描述。然而从这不同类型的生活中所开始的每一种思想，它们可以对自然和社会生活产生更少片面和扭曲的描述。<br>然而女性主义立场理论的知识主体&#x2F;主题的复杂性（多重的、多元的、矛盾的）往往以另一种方式反映女性作为一种阶层的状况。思想家的意识是分叉的，不仅是内部的局外人、是现在位于中心的边缘人，也是致力于两种自身（至少）部分冲突的议题的人——自由女性主义者、社会主义女性主义者、桑蒂诺女性主义者（Sandanista feminist）、伊斯兰女性主义者或者女性主义科学家——他们已经生产了女性主义科学和新知识。正是从矛盾的社会立场中出发的思考，女性主义知识产生了。因此，“从女性生活开始思考”的指导性逻辑需要一个人从多样化生活中开始思考，这些生活在不同方面是互相冲突的，并且每一种生活本身是有其多元和矛盾的方面。或许这看起来是庞大的、不可能达成的要求——因为西方思想要求我们拥有从单一连贯的生活中思考的架构。当这些生活相互冲突时，学会从多个生命的角度进行思考的挑战，对于人类学家、历史学家、争端谈判者、家政工作者、妻子和母亲来说是很熟悉的——实际上对于我们大多数人的日常生活中都是如此。</p><p>经验主义哲学和马克思主义都可以维持这样的杜撰——只有将一个社会上不同的群体定义为理想知识分子，并且认为其他人都缺乏使得这个群体变得理想化的特征，才能让连贯一致的知识主体成为首选。因此与经验主义相关的自由主义哲学（liberal philosophy）坚持认为，正是因为拥有理性才能使人类看清世界，然后把女性、非洲人、工人阶级、爱尔兰人、犹太人、其他来自地中海文化的民族等他者定义为不完全理性的（残缺人）。据说这些群体中没有人可以冷静、无私地行使个体道德和认知理性，而这些特质正是成为理想的知识主体的必要条件。与此相似的，传统的马克思主义认为，只有工业无产阶级（industrial proletariat）才具有马克思主义政治经济学（marxist political economy）理想主体的特征。而农民、奴隶和女性的工作，以及资产阶级的活动，传统的马克思主义使这些人的生活成为政治经济学知识生产的劣质起点。 与之相反，立场理论的逻辑导致它拒绝将其知识主体进行本质化。</p><p>这种多元主体的逻辑导致人们认识到，解放女性主义的知识主体在一个重要、甚至有争议的意义上，也必须是每个其他解放知识项目的主体。这在”知识主体”的集体意义上是正确的，因为女同性恋者、穷人和被种族边缘化的女性都是女性，所有女性主义者将必须掌握性别、种族、阶级和性取向等要素是如何被用来构建彼此的。如果女性主义要解放被边缘化的女性，同时也要避免在自身情境上欺骗支配性群体的女性，它就必须这样做。如果不是这样，就没有办法区分女性主义和支配性群体女性的狭隘自我利益。正如传统的男权主义思想不允许区分”最佳信念”和为男性利益服务的信念的准则一样。(资产阶级思想不允许辨认具体的资产阶级自我利益标准；种族主义思想不允许识别种族主义自我利益标准等等。)</p><p>而每个其他解放运动的主体为了实现他们的目标，必须了解性别、种族、阶级和性取向是如何被用来相互构建的。也就是说，对阶级关系的分析也必须从女性生活的角度来审视其议程——女性也拥有阶级地位，并与她们的兄弟所拥有的并不相同。此外更多的批评家指出，左翼议程需要处理这个事实，即统治者们经常能成功地尝试通过操控性别战争来分裂工人阶级来与自身内部对抗。例如如果妇女被迫忍受较低的工资和双休日工作，雇主就可以解雇男性、雇用女性以赚取更多利润。反种族主义运动也必须从有色人种女性的生活角度来看待他们的问题等等。女性主义思想所知道的一切必须告知所有其他解放运动的思想，反之亦然。这不仅是在其他运动中的女性必须从女性视角中认知世界，如果所有运动想要成功实现自己的目标，就必须要这样做。更重要的是，女性必须成为这些运动议程的积极指导者。但它也要求这些运动中的男性能够从女性生活的角度产生独创性的女性主义知识，例如，约翰·斯图尔特·米尔（John Stuart Mill）、马克思和恩格斯、弗雷德里克-道格拉斯（Frederick Douglass）以及后面的男性女性主义者所做的那样。</p><p>然而，如果每一个其他解放运动都必须产生女性主义知识，就不能说女性是女性主义知识的唯一生产者。女性不能宣称这种能力是她们独有的，也不能允许男性来宣称因为他们不是女性，所以他们没有责任做出完整的女性主义分析。男性也必须从他们独特的社会情境中贡献具体女性主义知识的独特形态。男性的思想也将从女性生活开始，以女性主义理论所有方式带着丰富且矛盾的倾向帮助我们所有人——无论男性或者女性都应该明白如何去行动。它将从这里开始以获得最大限度的客观理论框架，在这个框架内男性以更少片面和扭曲的方式描述和解释他们自己和女性的生活。如果男性要产生更多关于他们自己和所生活世界的男权主义“民间说法”，这是女性女性主义者所反对的；女性也必须学习如何用女性主义思想来替代男权主义文化所鼓励的”性别本位主义”。女性的女性主义者是后天成为的，而不是天生的。男人也必须学会对他们所处的社会地位承担历史责任。</p><p>帕特里夏·希尔·柯林斯（Patricia Hill Collins）强调了发展黑人女性主义思想的重要性，即跨越差异进行真诚的对话，以及当对话发生时与其他群体结成联盟的重要性。</p><p>虽然黑人女权主义思想可能起源于黑人女性主义知识分子，但它不能脱离其他群体的经验和思想而蓬勃发展。同时会产生一种困境，即黑人女性知识分子必须将自身的经历和意识置于努力发展黑人女性主义思想的中心，而不是让这种思想成为独立主义（separatis）和排他性（exclusionary）的……</p><p>通过倡导、完善和传播黑人女性主义思想，其他群体——例如黑人男性、白人女性、白人男性和其他有色人种——进一步推动其发展。黑人女性可以产生与其他群体所分离的黑人女性主义思想的弱化版本，如果没有非裔美国女性，其他群体就无法产生黑人女性主义思想。而这些群体可以发展反映其自身立场、进行自我定义的知识。但是，黑人女性主义思想的全面实现需要一个以黑人女性为中心的合作企业，该共同体以自治团体之间的联盟为基础。</p><p>在我看来，柯林斯对任何知识社群更少片面和扭曲的观点发展所需要的社会关系作了有力分析。这种方法并不是让欧裔美国人去适应非裔美国人的思想，或者让男性去适应女性的思想。而是向支配性群体的成员发起挑战，使自己”适应”与边缘民族共同从事于合作、民主、社区的企业。这样的项目需要学会专心倾听边缘化的人；这需要教育自己去了解他们的历史、成就、喜欢的社会关系、对未来的希望；这需要为”他们”的事业全神贯注地投入，直到他们觉得是”我们”的事业；这需要对系统性地对使他们处于不利地位的实践以及支配性机构的信念进行批判性调查。幸运的是，今天我们身边有很多例子，在历史上也有很多支配性群体的成员从被边缘化的人的生活中学会了思考，并根据他们所学的东西采取行动。我们可以选择哪种历史脉络（historical lineage）作为我们自己的主张。<br>在总结本节时，我们可以说因为立场分析解释了知识主体为什么以及如何作为这些陈述知识对象的一部分，总是出现在自然科学生活的科学描述中。立场方研究作为最大化客观性的资源，必须学会系统地使用知识主体的社会情境性（social situatedness）。他们已经做出一个必然发生的社会情境化的知识主张转移，从宣称这是一个问题或承认这是不可避免的事实，再到为了最大化客观性而作为一种系统性、可利用的资源给理论化。</p><p>5、最大化客观性的标准<br>我们现在能够从对女性主义立场理论的创新基础和知识主体的讨论中，得出这种理论所要求和产生的最大化客观性的更好标准。强客观性要求知识主体与知识客体置于同一批判的因果关系平面中。因此强客观性需要我们可以作为“强自反性（reflexivity）”来思考。这是因为贯穿全文化广域（culturewide），信念在科学探索的每个阶段都发挥着证据的作用：问题的选择、假设的形成、研究的设计（包括研究团体的组织）、数据的收集、数据的解释和整理、关于何时停止研究的决定、研究结果的报告方式等等。知识主体——独特和历史上的社会群体，它们的成员可能“不知不觉”地持有未经审查的理念，可以说——从科学方式的视角来看，必须将其作为知识对象的一部分。所有专注于作为观察和反思的直接对象——自然和&#x2F;或社会关系的各种客观性最大化程序，它们也必须专注于观察者和反思者——科学家和他们所共享的更广阔社会的假设。但是只有从生活被这些共同体所边缘化的人们角度中，才能对科学家和他们的共同体进行最大化的批判研究。因此，出于科学和认识论以及道德、政治的原因，强客观性要求科学家及其共同体融入民主推进项目。<br>从这样的立场论证来看，经验主义标准显得十分薄弱；经验主义只推进了在许多方面受到广泛批评的“客观主义”。当客观主义与批判性辨识所有广泛的和历史性的社会欲望、利益和价值观的任务所背离时，它就会使其最大化客观性的尝试陷入困境，因为它们塑造了科学的议程、内容和结果，就像它们塑造了人类的其他事务一样。<br>首先要思考，客观主义如何将最大化客观性的概念操作得过于狭隘。价值中立的、公正的、冷静的研究概念应该是去指导识别所有的社会价值，并从研究结果中消除这些价值。然而它被操作化地只识别和消除——那些被科学界认为有能力做出判断的研究者和批评者——与其相反的社会价值和利益。如果“合格的”研究人员和批评者集体系统地排除所有非裔美国人和所有种族的女性，如果更大的文化按种族和性别分层、并且缺乏对这种分层的有力批评。那么想象在一个完全由从体制性种族主义和性别主义中受益的个体所组成的科学家群体中，通过他们来辨认种族主义和性别主义的利益和价值观，是不合理的。这种盲目性是由传统理念推进的，即寻求知识的真正科学部分——受研究方法控制的部分——只发生在正确的环境下。从可发现的背景下，问题被确定为适合进行科学调查，提出假设，定义关键概念——这部分科学过程被认为是科学内部无法用理性方法检验的。因此，”真正的科学”只限于那些可由方法论规则控制的过程。科学家的方法，确切地说是特殊科学的方法，只限于检验已经提出假设的程序。这些方法没有触及那些根深蒂固的价值观和兴趣，它们根植于需要研究的问题陈述中以及需要检验的假设所偏向的概念中。最近的科学史充满这样的案例：通过当时最好的研究程序，很多的社会假设几乎没机会被识别或消除。因此，客观主义以一种过于狭隘的方式将客观性的概念操作化，以至于无法实现本应该是客观主义的价值无涉研究。但客观主义也将客观性所期望的价值中立性概念化得太广泛。客观主义者认为，客观性要求从研究过程和研究结果中消除所有社会价值和利益。然而很明显的是，并不是所有的社会价值和利益都对研究结果有坏影响。推进民主的价值观念比其他价值观念系统地产生了更少片面扭曲的观点。</p><p>客观主义在最大化客观性方面唯一薄弱的标准，是使客观性变成一个神秘的概念，而它的神秘性特征在很大程度上，是它有用和对主流群体产生广泛吸引力的原因。它提供了这样的希望：科学家和科学机构——他们也承认自己是处于某一历史位置的——可以提出客观有效的主张，而不必批判性地检查他们自己的历史承诺——无论有意还是无意，他们都会积极构建他们的科学研究。它允许科学家和科学机构不关心他们问题和实践的起源或结果，也不关心这些问题和实践所支持的社会价值和利益。它提供了一个可以实现弗朗西斯·培根关于现代科学方法的错误承诺的虚假希望：“我所建议的科学发现过程是这样的：只留极少的智慧敏锐力和力量，而把所有智慧和理解力都放在几乎同一水平上。”以及他的“发现科学的方法大大提升了人们的智慧，但留给个体的优秀事物却很少，因为它通过最可靠的规则和示范来完成一切。”与之相反，立场方法需要强客观性来把知识主体及对象作为批判性、因果性科学！它们是社会解释的必要对象。这种强反思性的方案是客观性的资源，与实际的反思性对弱客观性构成的障碍形成对比。</p><p>一些女性主义者和来自其他解放性知识项目的思想家认为，客观性的概念本身应该被放弃。他们说，由于客观性被用于种族主义、帝国主义、资产阶级、恐同的和男权主义的科学项目，它已经无可救药地受到玷污。此外，它与自我或主体的表征和概念理论联系在一起，坚持在主体和知识对象之间——自我和他者之间——存在着强硬障碍，女性主义和其他新社会运动将其标记为独特的男权主义或欧洲中心主义。最后，传统的客观性概念在科学核心处将某种无法约束的现象制度化。我们可以说，通过拒绝理论化任何科学目标的内部标准来区分科学方法、以及像酷刑或生态破坏等道德上令人厌恶的行为。科学家和科学机构不赞成，这种从事政治实践主义的反对、并成立特别委员会以检查科学项目的不良影响；而且这些仍然是临时措施，是科学研究的传统”逻辑”之外的。</p><p>然而，并非只有一种合法方式来概念化客观性，就和只有一种方式来概念化自由、民主或科学相似。客观性概念有着宝贵的政治和知识历史，当它被转化为”强客观性”时，通过立场认识论的逻辑，它保留旧概念的核心特征。特别是在知识生产领域里的权力不应该比道德问题上的权力更正确。认识我们自身和我们周围的世界，需要了解别人对我们及其观点和行动的看法，而不仅仅是我们对自身和别人的看法。最后，对客观性的呼吁不仅是女性主义、前女性主义科学和知识项目之间的议题，而且是每个女性主义者和其他解放性研究议程中的议题。女权主义者其中一部分导致了社会中种族、阶级、性取向和性别关系的扭曲主张。哪些人对自然社会生活的描述所产生的影响较小，哪些人的描述更加片面和扭曲呢？客观性的概念很有用，它提供了一种方法来思考任何个人或团体希望世界是怎样的，而它实际上是怎样的，这之间应该存在差距。客观性的概念很有用，它提供了方法来思考一种差距，即任何个人或群体所希望的世界和现实世界应该存在的。</p><h3 id="6、关于考虑到的异议"><a href="#6、关于考虑到的异议" class="headerlink" title="6、关于考虑到的异议"></a>6、关于考虑到的异议</h3><p>“为什么不干脆保留旧的客观性概念来要求价值中立（value neutrality），相反地认为女性主义所提出的问题是如何得到它，而非概念本身应该改变？为什么不认为，应该转变的是科学方法的概念而不是客观性？”</p><p>这些替代性的问题是有吸引力的，愿意有几个：首先，很明显女性主义立场理论家与其他女性主义者一样，都想从研究结果中拔除性别偏见和男权主义偏见。他们想要的研究结果不是”忠于基因”——女性或男性的。在这个意义上，他们难道不希望在研究成果中能最大限度地实现价值中立，也就是传统的客观性吗？</p><p>此外在重要的方面上，广义的认识论和做研究的方法具有相同的结果，或者至少彼此之间有深刻的牵连。一个不对“如何获得知识”来作出规定的知识理论，或者一个“不来自于知识如何产生和从已经产生的理论中获得知识”的规定，会有什么意义？所以为什么不对科学界所认为的科学方法进行适当改造，而保持客观性的概念不变呢？为什么不认为立场理论最终完成了由哲学家们在几十年前开始又放弃的、对”发现逻辑”的追求呢？他们呼吁对科学方法进行”操作化”，将发现的情境和所论证的社会实践纳入其规则和推荐程序的适当领域中。科学方法必须被理解为回到发现的情境下开始，在那里，科学”问题”被辨认，大胆的假设被推测。然后”从边缘化的生活出发”就成为最大限度地实现价值中立客观性的方法的一部分。这种可能性可从以下事实中得到支持：一些立场理论家始终把他们的工作作为一种认识论和一种研究方法来交替谈论。尽管这种选择很有吸引力，但我认为它的吸引力还不足以让人相信只有方法、而不是客观性的概念，它应该被重新概念化。首先，这种策略使人们认为有可能在研究结果中获得价值中立性，这看起来很合理。它意味着人类的思想可以以某种方式摆脱它们在人类历史中的位置，但在新的科学社会研究中这似乎不再合理了。</p><p>其次，这种策略是我们偏离了分析我们被认为真实和错误的观点是如何具有社会原因的。因此，再次导致我们去假设知识主体和客体之间存在着关键区别。这会使那些被科学家判断为最客观的研究结果看上去没有社会原因，而只是我们精心打磨的镜面思维中对自然界印象的结果。于是，知识客体与知识主体再次变得不同。真正的知识主体与单纯的意见主体不同，是无实体的、在社会上是不可见的，而他们的自然和社会的知识对象则牢牢地置于社会历史之中。因此，脱离了“强客观性”的“强方法”路径，它使主体和客体之间的对立根深蒂固，这种对立既扭曲了现实、又在剥削边缘化人群的方面有很长历史。“强客观性”的方法将知识的主体和客体之间的假定差异置于社会历史中；这也呼吁对这一假设进行科学解释。</p><p>第三，这种策略使反思性成为一个永久的问题，而不是立场理论家（也像其他科学家一样）将其转变为一种资源。观察者确实改变了他们所观察的世界，但拒绝加强客观性的概念。这使得自反性总是威胁着客观性，而不是也作为最大客观性的一种资源。</p><p>最后，”仅用强方法”的路径必须在生产知识的过程中，去激活那些研究成果中被视为大忌的价值观、利益和政治，这至少是自相矛盾的，而且很可能令人疑惑。至少指导求职者出去重组社会生活的做法是很奇怪的——正如人们必须做的那样，从边缘化的生活开始思考这种被禁止（和困难的）行为——以便在研究结果中实现价值中立。立场方法希望从研究结果中消除支配性群体的利益和价值观，以及成功的殖民地少数群体的利益和价值观——对女性以及男性气质的忠诚要通过女性主义研究来消除。但这并不意味着这种研究结果是价值中立的。后人或者现在其他人会向我们指出，它仍是这个时代的思想所作出的各种独特假设。</p><p>总的来说，这些缺点超过了”只用强方法”的优点。</p><p>新社会运动能否”两全其美”？他们能否拥有完全社会情境化的知识？我们可以用另一种方式来总结这个问题：如果他们不能的话，那么其他人还有什么希望可以最大化他们观点的客观性？</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%A5%B3%E6%9D%83%E4%B8%BB%E4%B9%89/">女权主义</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%A5%B3%E6%9D%83%E4%B8%BB%E4%B9%89/%E5%94%90%E5%A8%9C%C2%B7%E5%93%88%E6%8B%89%E7%BB%B4/">唐娜·哈拉维</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%94%90%E5%A8%9C%C2%B7%E5%93%88%E6%8B%89%E7%BB%B4/">唐娜·哈拉维</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E5%BC%BA%E5%AE%A2%E8%A7%82%E6%80%A7%EF%BC%9F.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>布魯諾·拉圖：面對蓋婭</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E8%93%8B%E5%A9%AD.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E8%93%8B%E5%A9%AD.html</guid>
      <pubDate>Tue, 04 Oct 2022 13:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我們所處的土地，是與其他擁有各式需求的奇怪存在物所共享的&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>我們所處的土地，是與其他擁有各式需求的奇怪存在物所共享的</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《面對蓋婭》</center></strong></p><center>布魯诺·拉圖</center><center>陳榮泰、伍啟鴻 译</center><hr><h3 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h3><p>一切都始於十多年前在我眼前上演的一段舞蹈，使我一直無法忘懷。<code>舞者為了躲避某個使她心慌的東西，倒退著逃跑；然而，她又不時掉過頭看，一次比一次擔憂，彷彿她愈跑，背後便堆疊出愈多障礙，妨礙她前進。到後來，她被迫整個轉過身；就在那時，她停下腳步，整個人愣住。兩臂輕晃、張惶失措，她看到某東西正在逼近，比原先她想逃避的東西還要嚇人，逼得她擺出退卻的姿態。她在逃離某個恐怖東西之時又遭遇到另一個，而這東西，部分還是因她的遁逃而引起的。</code></p><p>我想這段舞蹈表達出時代精神。我認為它用一個（頗令我不安的）情境總結了<strong>現代人（Moderne）先是逃避、而如今又得面對的東西</strong>。避開過往古老的可怖之物，如今卻突然出現一個謎般的形象——這個恐懼的來源不再落於現代人身後，卻正在眼前。對於這個半似颶風、半似利維坦的怪物，一開始我用「世界巨靈」（Cosmocolosse）這個怪異的名字記載牠的出現。<code>然而當我一邊讀洛夫洛克（James Lovelock），一邊思考著另一個極富爭議的形象，也就是他提出的蓋婭（Gaïa），兩個形象很快就融為一體</code>。嗯，我不能夠再逃避。我必須理解這東西。牠以一種令人萬分恐慌的形貌向我走來——同時屬於神話、科學與政治的這股力量，很可能與宗教也有關係。</p><p>由於我對舞蹈一竅不通，所以我得花上好幾年的時間才找到葛納秀（Stéphanie Ganachaud）這位理想舞者演繹這段簡短的舞步。期間，由於不知怎麼處理世界巨靈這個縈繞不去的形象，我便說服了一些摯友編寫劇本，後來便成了《蓋婭全球劇團》（Gaïa Global Circus）。就在那時，出於巧合（曾經著過迷的人大概都不會覺得奇怪），吉佛講座（Gifford Lectures）的委員會找上我，邀請我2013年在愛丁堡發表六堂系列演講。</p><p>講題一樣如謎般難解，叫做「自然宗教」。一個連威廉·詹姆士（William James）、懷海德（Alfred North Whitehead）、杜威（John Dewey）、柏格森（Henri Bergson）、鄂蘭（Hannah Arendt）以及其他人都曾應允的提議，要我怎麼拒絕它呢？</p><p>這難道不是千載難逢的機會嗎？我起初因舞蹈和戲劇而被迫開始探索的問題，現在則可藉由論證而加以發展。無論如何，這種媒體對我來說並不是太陌生。尤其我才在剛寫完的作品裡探究各類存在模式，而這些模式正日益受到蓋婭侵略影響。讀者在此所見，便是修訂、擴充並徹底將這幾場演講改寫成書的成果。</p><p>我之所以保留演講這種文類及其風格與口吻，那是因為四十年來我一路追索的「現代人的人類學」，日益呼應所謂新氣候體制（Nouveau Régime Climatique）的情境。我用這個詞總結當前的處境：<code>現代人從前認為理所當然的物理架構，這塊讓他們的歷史不斷上演的土地，如今已變得很不穩定。彷彿原本的布景也登上舞台，要與演員一同參與戲劇情節。</code>從此刻起，說故事的方式全都變了，到了把過去仍屬於自然的事物都放入政治當中的地步——而回過頭來，自然這個形象也就變得愈來愈難捉摸了。</p><p>多年來，我的同事與我嘗試消化「自然與科學走入政治」這件事，我們發明許多方法追蹤生態爭議，甚至描繪出這些爭議的地圖。然而，這些專業工作從來沒能撼動人們的堅定信念，大家還是繼續想像一個沒有物件的社會世界，面對另一個沒有人的自然世界——一個沒有科學家去認識的世界。</p><p>然而當我們努力解開知識論與社會學裡的若干糾結，安排其中各種功能的大廈卻跨落在地上——即是說，<code>整個再度跌落到地球（Terre）之上</code>。我們仍在討論：人與非人可能有怎樣的關係？科學家在生產客觀性時扮演什麼角色？對未來世代可能有什麼影響？同時間，科學家自己也不斷增加新的發明，用來談論同樣的問題，但卻是在截然不同的層次上。好比說，科學家發明了「人類世」（Anthropocène）、「大加速」（grande accélération）、「星球界限」（limites planétaires）、「地史」（géohistoire）、「傾覆點」（tipping points）、「臨界區」（zones critiques）等等驚人的字眼。這些字詞看似頗為必要，而且為了理解大地如何回應我們的行動，我們勢必逐步遇上它們。</p><p>我出身的學科（「科技與社會研究」或「科學的人類學」）如今變得更加茁壯，因為大家已頗有共識，認為過去分配科學權力與政治權力的舊憲章已然作廢。</p><p>這就好比說，我們確實已從「舊體制」轉入「新體制」，氣候（climat）問題於是以各種面貌蜂湧而至，以及更怪的，是氣候與政府（gouvernement）間關係的問題亦層出不窮。比起研究地理學的歷史學家，我是以更為廣泛的意義使用上述字詞——除了討論孟德斯鳩久已過氣的「氣候理論」外，這些字詞對他們來說已再無可取之處。突然間，所有人都猜測另一部《論自然法的精神》（Esprit des lois de la Nature）正要浮現；而且如果面對這新體制所釋放的力量，還想倖免於難，那就必須要著手撰寫這部作品。這本書正欲為此集體探索的工作作出一點貢獻。</p><p>在此，<code>我把蓋婭表現成使我們得以重返地球的機會</code>。她提供我們一個有別其他的版本，好讓我們要求科學、政治與宗教重拾過往使命，以便這些領域最終能以更謙遜樸拙、更腳踏實地的性質來界定自己。這些演講以成對的方式進行：前二講針對行動能力（puissance d’agir，即英文的「agency」），要讓不同專業與學科能夠交流，這個操作型概念不可或缺；接下來的二講介紹兩個要角，首先是蓋婭，然後是人類世；第五、六講界定出為佔據地球而互鬥的是哪些民族，以及這些民族處於怎樣的時代；最後兩講則探索關乎這些戰地的地緣政治問題。</p><p>……</p><h3 id="第一講-論自然（這概念）的不穩定性"><a href="#第一講-論自然（這概念）的不穩定性" class="headerlink" title="第一講 論自然（這概念）的不穩定性"></a>第一講 論自然（這概念）的不穩定性</h3><p>與世界的關係發生突變◆被生態問題搞瘋的四種方式◆「自然／文化」的不穩定關係◆向人的天性求庇護◆向「自然世界」求援助◆偽氣候爭議的大用處◆「去跟你老闆說，科學家已經走上戰爭之路了！」◆從此我們試著從「自然」通往世界◆如何正眼面對</p><p>沒完沒了，每天一早總又要重來一次。這天是水面上升；那天是土壤瘠化；傍晚兩極浮冰加速消失；晚上八點，在兩場戰禍新聞之間，我們聽說在還沒確定如何對上千物種分類之前，牠們就已要瀕臨絕種了；每個月大氣二氧化碳的數值都比失業率還來得糟糕；每一年我們都聽說氣溫已達氣象站設站以來新高；海平面只會不斷升高；海岸線日益受到春天暴雨威脅；至於海洋，每次量測都只發現它愈來愈酸。新聞媒體說我們正活在「生態危機」的時代。</p><p><code>唉，談「危機」仍是一種自我安慰的方式，告訴自己「危機將會解除」，它「很快就會被我們拋諸腦後。」要是只是危機就好了！</code>要是過去的都只是危機就好了！根據專家之言，我們該談的毋寧是「突變」：我們曾習慣某個世界，然後我們突然走向、變換到另一個世界。</p><p>至於「生態」這詞，我們同樣用它求心安，好與威脅自己的麻煩保持距離：「啊，如果你談的是生態問題（écologie），那就不關我們的事囉！」就好比上個世紀談「環境」（environnement）一樣，人們用該字眼指稱那些我們可以躲在觀景窗裡遠遠端詳的自然萬物。但如今專家說，我們每一個人的體內、我們最寶貴的小小生命深處，都會觸碰到相關訊息，直接警告我們該怎麼吃喝，該如何佔用土地、如何移動、如何穿著。壞消息一個接一個，照理講我們應該會覺得自己已從單純的生態危機逐漸走到了另一種情況——甚至當稱之為我們與世界的關係所發生的深遠突變。</p><p>然而情況絕非如此。證據是：<code>我們在聽到這一切消息時是那麼冷靜，甚至帶有令人好生敬佩的斯多葛學派模樣……如果真發生根本突變，我們早就已經徹頭徹尾著手調整自身的生活基礎。包括改變飲食、住所、交通工具、文化技術——總言之，改變我們的生產模式。假若警報器嗡嗡作響，我們總該已經即時逃出自己的窩，並依據威脅的程度發明相應的新技術。富裕國家的居民早就會像從前戰爭時那樣（比如20世紀的情況）做出許多創舉，花上四到五年的時間，藉由大規模改變生活模式把問題解決掉</code>。然後多虧他們精力充沛的行動，夏威夷冒納羅亞（Mauna Loa）觀測站偵測到二氧化碳量早可能已經穩定下來了；濕度適當的土壤裡蚯蚓應該已是萬頭鑽動，充滿浮游生物的海洋裡群魚再度鱗光閃閃；甚至北極浮冰消融速度也可能已經減緩（除非傾斜度到達不可逆的地步，幾千年後北極冰可能滑動到新的狀態）。</p><p>無論如何，經過三十多年，我們應該已經作出行動了。危機應該已經解除了。我們可能已經帶著驕傲回頭看那段「生態大戰」的時期——那時我們差點就要投降，卻是靠大家迅捷的反應和全體動員的創造力扭轉劣勢。我們可能還已經帶著孫子，參觀這場戰役的主題博物館，期待他們目瞪口呆看著我們的進展，就像他們今天看到二次世界大戰如何啟動曼哈頓計畫，如何讓人弄清楚青黴素，或造就雷達與空運的驚人進步。</p><p>不過啊，你瞧，一個原本可能只如過眼雲煙的危機，卻成了我們與世界關係的深層質變。似乎本來在三、四十年前就能作出行動，我們卻什麼也沒做，即使有做，也不算盡力。這種情況還真是奇怪呀，我們已跨過幾道門檻，穿越一場全面戰爭，卻幾乎渾然不覺！乃至於一度迫使我們屈服的千斤重擔，如今又再度壓在我們背上——我們卻未曾真正察覺，未曾為此戰鬥過。</p><p>不妨想像一下：<code>隱身在那麼多世界大戰、殖民戰爭、核戰危機背後，20世紀（這個「典型的戰爭世紀」）還發生了另一場戰爭，一樣籠罩世界，一樣全面，一樣具殖民特性，而我們活在這樣的戰爭中，卻未曾體驗過它。</code>我們無精打采，懶懶散散地開始關心「後代子孫的未來」（就像我們近來常說的那樣），但這一切，不正是過去世代原本就應該承擔下來的嗎？情況不應該是威脅仍然在我們眼前，而應該是威脅早就落在那些已出生的人身後了吧！對於把情況弄到這樣不可挽回的地步，我們怎能不因為自己在警報期間還如夢遊者那般前進，而多少感到有些可恥呢？</p><p>然而我們其實不缺警告，警報一直都在響。<strong>生態災難的意識一向鮮明，而且源遠流長，打從所謂的「工業時代」或「機械文明」伊始，人們就持續加以辯論、記載與求證</strong>。不能說我們對此一無所知。只能說我們有許多辦法，使自己同時既有知又無知。通常當事關自身、自我的生存，或我們所珍視者的幸福，我們寧願犯下過度防範的錯：<code>小孩一有點感冒就去找醫生諮詢；植物遇上一點危險就準備來場殺蟲大作戰；財產有些堪慮就緊張兮兮，裝上監視器；為提防別人入侵就立刻組織前線部隊。一旦事關保護自身周遭與財物，我們就大量執行鼎鼎有名的「預警原則」——儘管我們對事情的診斷還不是很有把握，儘管專家還在對危險的強度爭論不休</code>。然而碰上這場世界性危機，卻沒有人援引這項原則，勇敢投入行動。<code>這一回，人類顯得老態龍鍾，他小心翼翼、過於拘泥小節，就像邊摸索邊走的盲人，用他的白杖輕敲每個障礙，一有危險徵兆就謹慎調整自己，一感到有什麼擋住路就立刻縮腳，當前面暢通時就快快前進，直到新障礙出現又開始躊躇。這樣的人類，只能說他老成持重。人們古老的德性，不管是農夫的、商人的、工匠的、勞工的還是政客的，似乎在此通通不管用了。警報響了又響，人們也一次又一次把它關掉。</code></p><p><strong>人們張開眼睛，人們看到、知道了，然後把眼睛閉得緊緊地往前衝</strong>！如果在讀克拉克（Christopher Clark）的《夢遊者》（The Sleepwalkers）時，我們會對1914年的歐洲人明知原因、卻仍投入一次世界大戰而感到訝異，那麼當我們回過頭知道，歐洲人（以及此後跟隨他們的所有人）對另一場大戰——一場我們知道已經發生、並且很可能已經輸掉的戰爭——的前因後果知之甚詳，卻仍奮不顧身投入，我們又怎能不驚詫呢？</p><p>我們有點進展了嗎？我所提出的建議就好像初期療程，很小心謹慎地為各種存在於世的方式一比高下。這使我們又回過頭詢問那些既古老又尋常的問題：誰？何處？何時？如何？為何？我們，我們這些仍稱為「人」者，究竟是誰？我們處於什麼時期？——這不是在問日曆上的時期，而是在問：<code>時間的節奏、格律與行進方式為何？我們在哪裡？我們能接受住在哪類型的領域、土壤、位置或地方，並且我們準備和誰同住？我們是如何又為何走到當前的處境，走到被生態問題搞到抓狂的地步？我們循著什麼樣的路徑，又是基於怎樣的動機而作出決定？</code>上述每個問題都有好幾個答案，正因為這樣，我們才如此茫然。但今天，我們之所以被徹底搞瘋，尤其是因為自然及「自然」概念這雙重的不穩定性，使這些答案變得完全無法共量。</p><p>舉例來說，如果我們對「與世界的關係為何」這個問題給出完全不同的答案，可能會發生什麼事？我們可能會是誰？<code>不妨用「地球人」（Terrien）一詞來取代原來的「人類」</code>。</p><p>那麼我們會在哪裡？在地球（Terre）之上，而不是在自然之中。說得更確切些，<code>我們所處的土地，是與其他擁有各式需求的奇怪存在物所共享的</code>。在何時？在一些根本的變化甚至是劇變之後，或在洪水迫近之前；這個節骨眼給人一種印象，覺得自己活在時間終結的氣氛當中——至少是覺得先前的時間已經結束。我們又可能會是如何走到那地步的？正是因為在之前那段與自然牽連在一起的時期裡，我們走錯了一個又一個岔道。在那段時期，我們給了自然許多能力，賦予它許多面向，給它一種道德、甚至是政治，但卻沒把它琢磨到能夠乘載這些的程度。我們所選擇的組構方式可能會坍塌；我們可能會分崩離析（décomposés）。</p><p>當我們意識到進步主義所憧憬的革命已經發生了，怎能不感到慌亂呢？而且導致這個革命的，並非原本假定的「生產工具所有權」上的變換，而是以驚人速度增加的碳循環活動！甚至連寫過《自然辯證法》（la Dialectique de la nature）的恩格斯也不曾想過，他自己說得有多麼對——他表示，在歷史行動的醉人狂亂中，這顆星球上的所有行動者最終都將真的動員起來。甚至連寫過《精神現象學》（Phénoménologie de l’Esprit）的黑格爾也料想不到，人類世的到來徹底翻轉了他的計畫方向——人類將不再辯證式地浸淫在絕對精神的奇遇中，而是在地史（géo-histoire）當中冒險。想像一下，當他看到精神氣息被二氧化碳給克服、超越、揚棄（aufgehoben）或毒化之時，他會說些什麼！</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%B8%83%E9%AD%AF%E8%AB%BE%C2%B7%E6%8B%89%E5%9C%96/">布魯諾·拉圖</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%B8%83%E9%AD%AF%E8%AF%BA%C2%B7%E6%8B%89%E5%9C%96/">布魯诺·拉圖</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E8%93%8B%E5%A9%AD.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>國分功一郎：什麼是“喜好”？</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/20459.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/20459.html</guid>
      <pubDate>Mon, 03 Oct 2022 14:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;現代人變得無法靠自己意識到自己想做的事情&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>現代人變得無法靠自己意識到自己想做的事情</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>什麼是“喜好”</center></strong></p><center>國分功一郎</center><center>方瑜</center><hr><p>人類的歷史中有著各式各樣的對立，繼而從中產生了無法盡數的悲劇。但是，人類以更豐富的生活為目標不斷努力這一點，我想也可以認為是事實。<code>人們之所以和社會中的不正當或不便利對抗，是為了要讓社會成為一個更好的地方</code>；即便稍微有些漂亮話的成分，這種想法確實是存在的。</p><p>但是，這裡存在著不可解的反論。<strong>人類應該是以更富饒的生活為目標，但若目標達成卻反而會有人因此而不幸的反論。</strong></p><p>英國的哲學家羅素（Bertrand Russell, 1872-1970）在1930年出版了《幸福的征途》（中文版或譯作《幸福之路》，英文原書名 The Conquest of Happiness）一書，其中有以下敘述。</p><blockquote><p>現在西歐各國的年輕人<code>得不到發揮自身才能的機會，因此容易陷於不幸。</code>相對於此，東洋諸國並無這個問題。此外，在共產主義革命還是進行式的俄國，其年輕人大概是世界上最幸福的。因為那是一個應該被打造出來的新世界……。</p></blockquote><p>羅素所說的其實非常簡單。</p><p>在二十世紀初葉的歐洲，有許多事情已經是完成式了。因此接下來非得需要年輕人花工夫創建的新世界什麼的已經不存在了。繼而年輕人也就無事可做了。因此他們是不幸的。</p><p>相對於此，在俄國或東洋諸國，在歷史進程上接下來是必須打造新社會的階段，大環境裡還殘留著年輕人必須奮起努力解決的問題。因此在這些地區的年輕人是幸福的。</p><p>他所說的並非難以理解。<code>在使命感燃燒下埋頭於某項工作是很美好的。若能如此，能夠身在這種美好狀況中的人應該是「幸福」的。</code>反過來說，非身處此種美好狀況、沒有值得獻身的工作的人們，也許可以說是「不幸」的。</p><p><strong>但，不覺得有哪裡怪怪的嗎？真的是這樣嗎？</strong></p><p>為了矯正某些社會的不公不義而有人挺身而出，理應是為了讓這個社會變得更好、更富饒。若是如此，社會變得更好更富足之後，人們應該會感到欣喜。不過若是根據羅素的說法，則並非如此。<code>藉由人們的努力讓社會變得更好更富有之後，人們反而變得無事可做而陷於不幸之境。</code></p><p>如果羅素說的是對的，那麼也未免太蠢了吧。人們努力讓社會變得富足豐饒，但這個目標一旦實現，卻反而有人因此而不幸。若是如此，也就沒有必要努力讓社會變得更好更富足了；社會裡的不公不義就這麼留著即可，也不需要以豐足為目標，讓大家都持續過著悲慘的生活就好了。為什麼？因為若是矯正不公不義的企圖得以實現，結果人們反將落入不幸的狀況。</p><p><strong>為什麼會演變成這種情形？難道沒有哪裡怪怪的嗎？</strong></p><p>沒錯，羅素所敘述的狀況不是不能理解。但，還是有哪裡怪怪的。而且，把這件事說得像是理之必然的羅素，果然也有哪裡不太對勁。</p><p>若如同羅素所述，要主張無法從外部被給予值得埋頭的工作的人們是不幸的，而這個事態只會讓人束手無策。當然，我們一定會覺得「哪裡怪怪的」。</p><p>人類的發展是以富足為目標。但<code>為什麼富足無法帶來喜悅？</code>以下接續的各項考察研究，皆是環繞著這個<strong>單純的問題</strong>而開展出來。</p><h3 id="※"><a href="#※" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>人類為什麼不因富足而感到喜悅？先試著針對「富足」進行簡單的考察。</p><p>國家或是社會若變得富饒，生活於其中的人們便會有餘裕。此處所說的餘裕至少有兩個意思。</p><p><strong>第一當然是金錢經濟層面上的餘裕</strong>。人們會取得超過自己生活所需的金錢財富。辛苦賺來的錢不會全部都用在維持生存上。</p><p><strong>另外一層意義，則是時間上的餘裕</strong>。社會若變得富足，人們為了生存所進行的勞動將不會佔掉所有的時間。繼而，人們會得到什麼都不用做也沒關係的時間，亦即「閒暇」。</p><p>那麼，延續這種邏輯繼續思考。富有國家的人們過去將這些餘裕用在哪裡？現在又如何運用這些餘裕？</p><p>「在尚未富裕之前一直希望可以但無法如願的、自己的喜好上」，大概會得到如此的答案。確實如此。所謂金錢與時間上都無餘裕的生活，所有的行動都是為了生存所需，就是這樣的一種生活狀態。除了能夠延續生命與生存以外的事情幾乎不存在。因此，變得能夠過著有餘裕生活的人們，把這些餘裕，用在尚未富裕之前一直希望可以但無法如願的、自己的某項喜好上，會這麼想也是理所當然的。</p><p>那麼，這一次我們試著提出這樣的問題吧。所謂「喜好」是什麼？想做也無法如願的事情到底是什麼？而<code>現在生活在具有相當富裕程度的國家／社會中的人們，又會把這些餘裕拿來做什麼？</code></p><p>這麼一問，便無法像剛剛那樣簡單地得到答案了。當然，「喜好」是什麼會因為個人差異而有所不同，而且到底有多少人能夠斷定什麼是自己的「喜好」？</p><p><code>週六打開電視的話，充斥著宣傳第二天若是有時間、金錢上的餘裕，希望把這些餘裕花在上頭的娛樂活動的節目。</code>看了這些節目，去節目推薦的地方，消費金錢與時間。那麼，<code>這些人是在從事自己的「喜好」嗎？這是「一直希望但無法如願」的事情嗎？</code></p><p>從「喜好」這個說法應該有很多人會聯想到「興趣」這個詞彙。所謂興趣又是什麼？查閱字典，興趣原本是「<strong>從某項事物中感受到美或是趣味，是某個人特有的感受方式</strong>」（黑體字乃筆者強調）之意（《大辭泉》），轉而引申為指稱「讓個人可以享受的事物」。</p><p>但<code>現在有將「興趣」目錄模組化供人選擇，提供所需商品的公司。電視廣告中，小孩子大了、育兒階段告一段落，先生也在家中，扮演大概是那個年紀的家庭主婦的女明星叨念著「不過，興趣也是要花錢的」</code>。在間不容髮的這一刻，「沒這回事！」的旁白立即竄出。只要從目錄中選出自己的「興趣」，就能夠立刻買到相應所需商品的宣傳廣告。</p><p>那麼，<strong>從目錄中選出所謂「某個人特有的感受方式」又是怎麼一回事？</strong></p><h3 id="※-1"><a href="#※-1" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>近期過世的經濟學家高伯瑞（John Kenneth Galbraith, 1908-2006），在二十世紀中期，一九八五年所著的《富裕社會》（The Affluent Society）一書中有著這樣的敘述。</p><blockquote><p><strong>現代人變得無法靠自己意識到自己想做的事情</strong>。必須藉由廣告或是業務員的話術、拼湊組合資訊後才開始清楚自己的欲望是什麼。自己想要的東西是什麼，得靠廣告商告訴自己這種事態的發展，十九世紀初葉的思潮是全然無法想像預測的。</p></blockquote><p>經濟應該與消費者的需要連動，或甚而由消費者需求主導經濟走勢的「消費者主權」邏輯長期支配著經濟學的發展，因此高伯瑞曾自述自己的想法受到經濟學家們強烈的抵抗。換言之，消費者認為某些事物是必要的此一事實（需求）一開始便存在，察知需求的生產者繼而生產物品（或說商品、供給），這個需求先於供給的過程因而被認為是經濟的基礎。</p><p>根據高伯瑞的想法，這不過是經濟學者的一廂情願罷了；因此他提出了以下的內容。<code>在高度消費社會——即高伯瑞所稱「富裕社會」——中，供給的發生先於需求。不，更準確地說，是供給端操作出需求。</code>換言之，<code>生產者告訴消費者「你想要的其實是這個哦」，並讓消費者產生購買的欲望。</code></p><p>時至今日，高伯瑞的學說主張任誰看來都是不證自明的。消費者能夠自由決定自己欲望這件事，大概沒有人會相信。欲望是依存在生產之上的，生產會創造出、能夠藉由生產而滿足的欲望。</p><p>所以，<code>「喜好」乃以消費者心中自由決定的欲望為基礎，是根本談不上的</code>。我的「喜好」，可能是生產者從自己方便的角度，透過廣告或其他手段而創造出來的。若非如此，<code>為什麼星期日該做什麼是由星期六的電視節目告訴我們？為什麼興趣是從目錄中擇選出來？</code></p><p>也可以這麼說吧。在「富裕社會」，換言之，<code>在有餘裕的社會中，餘裕確實會被這些取得的人用在「喜好」上。但是，這裡所說的「喜好」，並非一直希望可以但無法如願的事物。</code></p><p>問題來了。原本我們每個人，在得到餘裕之後，真的有想實現或達成什麼嗎？</p><h3 id="※-2"><a href="#※-2" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>稍微試著打開一下視野。</p><p>二十世紀資本主義的特徵之一，便是被稱為文化產業的此一領域的巨大化。<strong>二十世紀的資本主義，將文化視為新的經濟活動領域來看待</strong>。</p><p>固然截至當時為止，文化或藝術也是無法與經濟分割的。即便是藝術家，也不可能不食人間煙火當神仙的，所以會接受貴族委託繪製肖像畫、作曲。藝術無法特別獨立於經濟秩序之外。</p><p>不過時至二十世紀，<code>隨著文化領域廣泛地以大眾為受眾大開門戶，迎合大眾的作品策略性地產出並經由大量消費賺取利益的手法得以確立</code>。而藉由此種手法賺得利益的產業則稱之為文化產業。</p><p>關於文化產業有為數眾多的研究，大量研究中亦最為有名的著作之一，便是霍克海默（Max Horkheimer, 1895-1973）與阿多諾（Theodor W. Adorno, 1903-1969）在一九四七年所著之《啟蒙的辯證》。</p><p>阿多諾與霍克海默在著作中有以下敘述。在文化產業具有支配性的現代，<code>消費者的感性這種東西，已經預先被包含在製作過程中了</code>。</p><p>這是什麼意思呢？因為他們是哲學家，利用了哲學的概念來說明這個狀況。試著針對其研究稍加詳細說明。</p><p>若是如此，該如何是好？</p><p>現在藉著阿多諾與霍克海默之口所說明的問題已經不是新鮮事了。甚至可以說，是分析大眾社會的社會學書籍必然會提到的陳腔濫調主題。不過，本書想要處理這樣一個陳腔濫調的主題。</p><p>隨著資本主義的全面展開，起碼至少先進國家的人們變得豐足富有，因此得到了餘暇（即有閒）。但是，得到餘暇的人是如何使用它的，我們並不清楚。<code>我們不知道什麼是令人開心愉快的。我們不知道自己的喜好是什麼</code>。</p><p>這讓資本主義有機可乘。<code>文化產業是將既有的娛樂、對產業／經濟結構方便的娛樂提供給人們</code>。<code>過去大多說的是搾取勞動者的勞動力，現在則不如說是搾取勞動者的餘暇</code>。極度的資訊化趨勢已讓「高度資訊化社會」幾乎成為完全不需要的死語，而在網路普及的今日，<code>搾取閒暇已成為牽動資本主義發展的莫大力量</code>。</p><p><code>為何閒暇會被搾取？因為人們是很討厭無聊的</code>。人們雖然得到了餘暇，卻又不知道把它用到哪裡去。這樣下去，閒暇是會讓人發悶無聊的。因此委身於被給予的娛樂和事先準備或預備好的快樂，並得到安心感。那麼，該如何是好？為什麼人身在閒暇中會感到無聊？而更基本的問題，所謂的無聊是什麼？</p><p>因此，產生了在閒暇中應該如何生存，該如何面對無聊這樣的問題。《閒暇與無聊》想要叩問的便是這些問題。</p><h3 id="※-3"><a href="#※-3" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>《閒暇與無聊》這本書的嘗試絕非是孤單的。提出同樣疑問的思想家過去已然存在，時間為十九世紀後半。這位思想家便是英國的社會主義者莫里斯（William Morris, 1834-1896）。</p><p>莫里斯是發起英國早期社會主義運動的思想家之一。當時的社會主義者／共產主義者，思考著該如何掀起革命。現在也許很難想像，但對他們而言，社會主義革命／共產主義革命全然是絕對務實而實際的。二十世紀初期，在俄羅斯確實發生了革命。</p><p>關於莫里斯最有趣的一點，不僅是社會主義的理念，還在於他與其他以革命為志向的社會主義者的想法有些微不同。他們所想的是如何掀起革命，何時、如何，使得勞動者蜂起參與革命？這些事情佔據了這些社會主義者的腦袋。</p><p>相對於此，莫里斯談的是搞不好明天就會發生革命，而<code>思考著革命發生了以後應該怎麼辦。</code></p><p>在一八七九年的演講〈民眾的藝術〉中，莫里斯是這麼說的。</p><blockquote><p>革命會像夜晚的盜賊一樣突然來臨。革命會在我們還沒注意到的時候上門。如果說等到革命實際發生之際，會更加受到民眾的歡迎；<code>那個時候我們應該做什麼？至今人類忍耐著挨過了痛苦的勞動，而當這個狀況將有所改變的時候，我們除了每日的勞動以外該如何看待生活？</code></p></blockquote><p><strong>沒錯，該如何看待生活？身處得到餘裕的、有閒暇的社會中，我們除了每天的勞動以外，到底要將目光朝向何處？</strong></p><p>莫里斯所思考的是社會主義革命發生之後的社會。時至二十世紀末，雖然社會主義／共產主義體制完全破綻百出，但這一點也無損於莫里斯所提出問題的價值。更有甚者，不如說這個問題在心中激起了許多反響。<code>得到「富足社會」的現在，我們除了每日的勞動以外要如何看待生活？結果，不過是把眼光投向文化產業所提供的「娛樂」而已，不是嗎？</code></p><h3 id="※-4"><a href="#※-4" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>莫里斯是這樣回答這個問題的。</p><p><strong>若是革命真的來臨，我們將得到自由與閒暇。這個時候重要的是，要如何妝點這樣的生活。</strong></p><p>這個答案未免太精采了吧。莫里斯所思慮的是，當得到閒暇後，妝點這樣有閒的生活一事。</p><p>現在應該也有用消費社會所提供的各項奢侈品來掩飾生活的人們吧。所謂生活在「富裕社會」中的人們，會取得潤飾生活的奢侈品。</p><p>其實這也正是莫里斯無論如何都想解決的問題。莫里斯對於經濟持續發展的英國社會與生存於其中的人們，其生活竟然毫無妝點一事抱持著強烈的不滿。</p><p><code>伴隨著工業革命而來的大量生產品，充斥在當時英國社會的生活之中。不管到何處，眼目所見盡是相同的物品、相同的廢物。莫里斯對於這些大量製品遮蓋了民眾的生活一事感到無法忍耐。</code>演講題目〈民眾的藝術〉展現出莫里斯的強烈意志，認為藝術應該從專屬於特權階級的狀況被解放出來，民眾的生活中必須包含藝術元素的。</p><p>換言之，莫里斯思考著與消費社會所提供的奢侈不一樣的奢侈。</p><p>實際上，莫里斯推動了所謂美術工藝運動（Art &amp; Craft Movement）。他自己原本就是一位設計師。與友人們合夥創立公司，以<code>提供根植於生活之中的藝術品，以及賦予日常生活中所實際使用的各項物品藝術價值為目標</code>。人們在閒暇的時間中，能夠以具藝術性的方式妝點自我生活的社會，才是莫里斯所認為的「富裕社會」，除此之外沒有能夠稱為擁有餘裕的社會。</p><p>莫里斯所製作出來的工藝品淪為有錢人的玩意兒，對於讓藝術進入民眾的生活中毫無幫助，也有如此的批評聲音。這樣的批評並沒有錯。但是，莫里斯的思考方向給了我們重大的線索與啟示。</p><p>耶穌曾經說過：「人不能只靠麵包過活。」吉本隆明對這句話有以下詮釋：人雖然不能光靠麵包過日子，但同時耶穌也承認若是沒有麵包，那連日子都沒得過。</p><p>若順著莫里斯的思想脈絡繼續發展，我們大概可以有以下結論吧。</p><blockquote><p>人若沒有麵包活不下去。但是，不應該只靠麵包過日子。我們不能只追求麵包，也應該追求玫瑰。生活不能沒有玫瑰的妝點。</p></blockquote><h3 id="※-5"><a href="#※-5" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>還有另一個要加上的重要論點。</p><p>之前提過，文化產業將事先決定好認知途徑的娛樂，以合乎產業邏輯與方便的方式持續提供給人們。我們接受了，並且「享受」這些娛樂。</p><p>但是，人類不是那樣的笨蛋。哪裡不對勁、這不是真實的，這不是真貨的心情是一定有的。有令人開心愉快的事物，自己也應該很享受。但就是有哪裡不對勁，讓人無法信服。</p><p>哲學家楚朋絲葛（Alenka Zupančič, 1966-）曾有過一段非常發人深省、也讓人十分不安的敘述。讓我們稍加說明來介紹其理論。</p><p>在近代我們將各式各樣的價值觀加以相對化。至今咸信為真的這個價值觀、那個價值觀，不論何者其實立論基礎都很薄弱，而令人可以對其有無限懷疑與挑戰。</p><p>其結果如何？相較於過去近代咸信為真的價值觀，<code>除了「沒有比生命更具尊嚴的事物」此一理論，其他什麼也提不出來</code>。這個理論是正確的。但是，也因為太「正確」，因而無人能夠提出反論，不過就是這樣的一個理論。這實在無法激勵人心，也無法讓人起而行。因此，反倒是回歸到國家或民族這些「傳統的」價值觀還比較有魅力。</p><p>不過，不僅如此。人們想擁有激勵自己、讓自己能夠起而行的動力。可是，在世間通用的理論並不具有這樣的力量，也因此會對於受到刺激或鼓勵的人產生羨慕之情。舉例來說，希望能夠為了大義而殉死的激進派或狂熱信徒們。人們對於這些族群，懷抱著既恐懼又羨慕的心情。</p><p><strong>老覺得自己可有可無。想要找到讓自己全心投入的「什麼」。想投身於讓自己賭上性命也要達成的重大使命。不過，這樣的使命卻無處可尋。也因此對於為了大義名份，奉獻自己生命也不覺可惜的人們感到羨慕。</strong></p><p>沒有人會承認。但都意識到內心深處存在著這樣的情緒。</p><p>在筆者所知範圍內，沒有能夠平心靜氣接受這樣衝擊性論調的學者或主張者。楚朋絲葛的書於二○○○年出版，出版時間之所以晚了一年，也許就是因為出版這麼不加修飾的言論是不被允許的。沒錯，二○○一年就是那件「恐怖攻擊」發生的年份。</p><p>楚朋絲葛確實十分敏銳。不過，若我們由《閒暇與無聊》的觀點觀之，應該還可以添加上另外一個要素。那就是<code>會對「殉死於大義」一事感到羨慕的，是那些為閒暇與無聊而煩惱著的人</code>。為了填飽肚子需要掙扎拚命的人，並不會對於獻身於大義的人有所憧憬。</p><p>當缺乏活著的感覺、生命的意義不存在，充滿了做什麼都無妨或是無事可做的失落感，這樣活著的時候，人們渴望著讓自己「全心投入」、「埋首其中」的事物。所謂殉死於大義，正是這種欽羨渴求的對象中，一種終極的極限型態。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E8%AF%9D%E9%A2%98/">哲学话题</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E8%AF%9D%E9%A2%98/%E5%9C%8B%E5%88%86%E5%8A%9F%E4%B8%80%E9%83%8E/">國分功一郎</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%9C%8B%E5%88%86%E5%8A%9F%E4%B8%80%E9%83%8E/">國分功一郎</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/20459.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>尤瑟夫．皮柏：閒暇與崇拜</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/10809.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/10809.html</guid>
      <pubDate>Mon, 03 Oct 2022 13:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;這中間終究還是少了一樣本質性的東西&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>這中間終究還是少了一樣本質性的東西</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《閒暇與崇拜》</center></strong></p><center>尤瑟夫．皮柏</center><center>劉森堯</center><hr><p>許多真知灼見的獲得，<br>往往正是處在閒暇之時。<br>在我們釋放自己，<br>專注對著一朵盛開的玫瑰花，<br>一個沉睡中的嬰兒，<br>在我們靈魂開放的此時此刻……</p><p>眾神為了憐憫人類──天生勞碌的種族，<br>就賜給他們許多反覆不斷的節慶活動，藉此<br>消除他們的疲勞；眾神賜給他們繆思，<br>以阿波羅和戴奧尼修斯為繆思的主人，<br>以便他們在眾神陪伴下恢復元氣，<br>因此能夠回復到人類原本的樣子。</p><p>──柏拉圖</p><h3 id="Ⅰ"><a href="#Ⅰ" class="headerlink" title="Ⅰ"></a>Ⅰ</h3><p>首先，我們要和中世紀的士林哲學家（或譯經院學派）一樣，以一句反對的話開始：「這看來不然……」（videtur quod non）我們的反對如下：<code>以目前處境而言（比如第二次世界大戰剛結束不久的當前德國處境），要談論「閒暇」這個主題，似乎並不合時宜。我們現在正忙著重建家園，已經忙得無法分身，我們除了努力把重建的工作做好之外，是否不應該分心去想別的事情？</code> </p><p>這可不是一個簡單的反對意見，我們會好好回答這個問題。首先必須了解的是，我們在這個時候努力「重建自己的家園」，意思指的除<strong>了尋求安頓往後生活之所在外，同時也應該重新找回我們在道德和智識等方面的祖先遺產</strong>。然而，在提出確切可行的詳細計劃之前，一開頭我們即要想到……先為閒暇好好辯護一番。</p><p>在構成西方文化的諸多基礎中，閒暇無疑是其中之一（如果說我們的家園重建工作是奠立在所謂「西方精神」上面，此說應無疑義，因為除了此一方式之外，不知道還會有什麼別的方式），在亞里斯多德的《形上學》（Metaphysik）第一章，即可讀到相關的說明。</p><p>「閒暇」（Musse，譯按：亦即英文的leisure）這個字眼的含意，<code>在歷史上的發展始終傳達著相同的訊息，在希臘文裡原來叫做σχολή，拉丁文叫做scola，在德文中我們最早叫做Schule，其意思指的就是「學習和教育的場所」；在古代，稱這種場所為「閒暇」，而不是如我們今天所說的「學校」。</code></p><h3 id="※"><a href="#※" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>然而，「閒暇」這種觀念的原始意義，早已被今天「工作至上」的無閒暇文化所遺忘，如果我們現在想進一步真正了解閒暇的觀念，那麼我們勢必要面對因過分強調「工作世界」所產生的矛盾。</p><p>「<strong>人活著並不只是為了工作，但是人卻必須為自己的工作而活</strong>。」麥斯·韋伯（Max Weber）引述別人意見所說的這句話，每個人都能順理成章的加以理解，而且這句話也合乎當下一般人的看法，我們因而難以察覺出，此種論調根本上是本末倒置的。</p><p>另外有一種論調：「我們工作是為了得到閒暇。」對此我們的看法又如何呢？<code>這種論調是否才是真正本末倒置呢？</code>它對「工作至上」的人而言是否違背了道德原則？而且，是否也抵觸了人類社會的基本原則？</p><p>其實，這個論調並非我個人憑空所創造杜撰，這是亞里斯多德說的。這句話出自像亞里斯多德這樣一位冷靜客觀、勤勉用功的現實主義者口中，其意義就非比尋常了。如果我們依照字面上的意思去翻譯這句話，其真正意思應該是：「我們閒不下來，目的就是為了能悠閒。」</p><p>對古希臘人而言，「閒不下來」的意思指的就是每天勞碌繁忙的工作，這不僅指工作的忙碌狀況，同時也指工作本身。<code>希臘文以「閒不下來」（ά-σχολία）的否定型態來表示工作的意思，拉丁文neg-otium指的也是相同意思。</code></p><p>而且，我們會發現，有關上述閒暇的論調，在亞里斯多德的其他論著中也可以看到，在《政治學》（Politik）一書中他就這樣說過：一切事物都是圍繞著一個樞紐在旋轉，這個樞紐就是閒暇。這樣的論調無疑更進一步顯示出，閒暇的觀念基本上並不是什麼特別了不起的觀念，這不過是一種明白淺顯的道理而已。古代希臘人很可能無法理解我們「為工作而工作」的人生格言，這是否也說明了，我們今天根本就已經失去了了解閒暇原始意思的管道。</p><h3 id="※-1"><a href="#※-1" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>當然，我知道有人會提出這樣的反對說法：我們今天有必要用嚴肅態度去看待亞里斯多德所說的話嗎？誠然，要我們去尊敬古代偉大的作家們是一回事，但是要不要去接受他們的觀念，這恐怕又會是另一回事了。</p><p>關於這點，我要趁此指出一項事實：早期基督教義中有關「默觀生活」（vita contemplativa）的思想，正是從亞里斯多德的閒暇觀念得到啟發而建立起來。而且，我要更進一步指出，所謂「自由的藝術」（artes liberales）和「卑從的藝術」（artes serviles）此兩者之間的區別，一樣也是導因於此。</p><p>有人可能會問：這種區別藝術的事情不是屬於對此一問題有興趣的歷史學家的工作嗎？事實不然，這之間有一部分的區別工作還是落實到我們的日常生活當中，特別是當「卑從的工作」此一問題出現之時，這類工作活動在神聖節日中，如禮拜日或其他宗教節日等，一概被視為不合時宜。</p><p>然而，有多少人能了解「卑從的工作」這種觀念，要是不把它拿來和「自由的藝術」觀念互相對比，我們是不可能領會的。此外，所謂「自由的藝術」指的又是什麼意思？這個問題似乎仍有待釐清。</p><p>上面的例子已經足以說明亞里斯多德所說的話，對我們的時代而言，畢竟還是具有相當程度的意義，不過這依然不足以說服人們完全去遵循他的觀念。</p><p>我們會這麼說的真正理由，主要是為了指出，<strong>現代人在工作和閒暇這兩者的價值觀比起古代和中世紀時代，是多麼的不同，以致於我們根本無法了解古代和中世紀時代人心中所了解的「我們閒不下來，乃是為了能悠閒。」這句話</strong>。</p><h3 id="※-2"><a href="#※-2" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>由於我們和前人之間有著上述觀念上的差異，加上我們對「閒暇」此一觀念之原始意義的隔閡，因而當我們意識到「工作」此一對立概念漫無止境的入侵並主宰著人類生存及活動領域之時，我們對上述的兩層事實只有感到更加的疑惑，同時令我們感到疑惑的是，我們會毫不遲疑對正在「工作」的人給予高度肯定。</p><p>在緊接下來的討論之中，我們在使用「工作者」（Arbeiter）這個字眼時，指的並非社會學或統計學慣於指稱的特別職業上的意思，比如「無產階級工人」之類的稱謂等等，當然這種區別有時免不了會有些曖昧的。</p><p>我們要從人類學的觀點來界定「工作者」的意思，亦即<strong>視之為一般性的人類理想</strong>，因斯·尼吉斯（Ernst Niekisch）即是從這個觀點把「工作者」看成是「帝國的意象」（imperialen Figur）。此外，小說家因斯·恩格（Ernst Jünger）也為這種類型的「工作者」勾勒美滿形象，已然成為未來世界人類的典型。</p><p>由於我們對關於人的概念不斷在改變，對於人存在方式的詮釋也一樣不停在更動，因而我們對「工作」和「工作者」這兩個觀念也跟著不時會產生新的不同看法。可是這種觀念之改變的歷史性發展卻很難加以掌握，要了解其中演進之細節更是不可能。如果說我們在這方面的觀念上想要有什麼新的創見發明，勢必不能從透過重建歷史的論述去著手，我們應該從哲學和神學對人的探究中去深入挖掘其中的根本，如此做才是正確的方法。</p><h3 id="Ⅱ"><a href="#Ⅱ" class="headerlink" title="Ⅱ"></a>Ⅱ</h3><p>「心智工作」（geistige Arbeit）和「心智工作者」（Geistesarbeiter）──這兩個術語所代表的現象可以說正是我們近時所走過歷史道路的寫照，並且以其極端形式將我們帶向有關工作觀念的現代理想。</p><p>到目前為止，在必須以自己雙手從事勞動的人眼中看來，從事心智工作者的世界無疑像是天堂，在那裡頭大家都不用工作，在這個擁有特權的世界中，在其核心裡頭，特別存在著一種哲學教養的領域，這種領域，對於工作的世界而言，毋寧是非常的遙不可及。</p><p>然而，如今的情勢卻已完全改觀，工作至上的觀念全然取代了知性活動的範圍，這中間所取代的還包括了哲學教養，這種現象可以說是「工作者」的「帝國意象」一系列征服活動的首要步驟。「心智工作」和「心智工作者」這兩個概念及其所涵蓋的潛在力量，這時候就襯托出上述征服活動是如何的清晰明瞭，同時又是多麼的充滿挑戰性。</p><p>在我們所經歷的最後一段路程中，整段歷史過程的意義，已在這一語詞中昭然若揭，這包括了其中所包含的準確性及其不足之處。因此，要是我們能夠對「心智工作」這個觀念進行內部結構的詮釋分析，那麼我們就可以全然掌握「工作至上」的真實意義了。</p><h3 id="※-3"><a href="#※-3" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>「心智工作」的觀念有其繁複的歷史淵源，我們不妨趁此稍加解釋說明。</p><p>首先，這牽涉到有關人的認知過程之解說。</p><p>當我們的眼睛看到一朵玫瑰花時，這時候，發生什麼情況了呢？我們對此會產生什麼樣的反應？我們的心靈會針對玫瑰花的顏色和形狀等等立即塑造出一種印象，當然，不用說我們必須保持清醒和靈敏狀態。然而，我們看玫瑰花的動作可能只是出於一種不經意的意圖，志不在觀察或研究這朵玫瑰花的其他細節。觀察必須是一種聚精匯神的行為，也如同因斯特．恩格所說，這是一種「侵犯性的行為」。如果單只是為了看看或瞧瞧，我們只要張開眼睛，隨便看一下呈現在我們眼前的東西，基本上並不須要費什麼神即可達到目的。</p><p>當然，如果我們只是談論感覺的反應，那麼上述的現象顯然就沒什麼好爭論的餘地，因為這種道理很容易明白。</p><h3 id="※-4"><a href="#※-4" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>可是，如果我們談的是有關知性的認知行為呢？這會是另外一回事了。當人類認為有某些東西並不能用感官去認知時，那麼，單單只是用眼睛去看，這樣的行為能產生什麼意義？或者，我們不妨使用學院派所使用的術語這樣問：「知性觀照」（intellektuelle Anschauung）這種東西存在嗎？</p><p>要回答這個問題，古代和中世紀的哲學家，他們的答案會是肯定的，現在哲學家們的答案則會是否定的。</p><p>以康德為例，他認為人的知性認知行為是全然「推論的」（diskursiv），意思就是：並不是用眼睛看。他說：「理解力並不能用眼睛去觀看什麼。」有人把這句話看成是「康德有關認識論觀念最重要的註腳」。在康德看來，人類的認知現象主要奠立在研究、連貫、結合、比較、辨別、抽象化、推論及證明等行動上面──所有這些行動皆透過活潑的心靈運作去完成。因此他也同時認為，認知（人類知性的認知）乃是一種活動，此外什麼都不是。</p><h3 id="※-5"><a href="#※-5" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>從這個觀點看來，康德會下結論，認為所有的認知活動，當然也包括哲學（因為哲學距離感官知覺的層次最遠），皆是一種工作形式的展現，想來一點都不會讓人覺得奇怪。</p><p>康德對上述論點曾詳細說明過，比如他在一七九六年就曾寫過一篇文章駁斥雅可比（Jacobi）、席洛塞（Schlosser）及史多伯格（Stolberg）等人浪漫風格的「視覺」和「直觀」的哲學，並藉此進一步說明他在這方面的看法。在哲學上，他向來重視「依循理性的原則，人只有通過工作才能擁有財產」這種論調。他批判浪漫主義的哲學不能叫做真正的哲學，理由乃因為這種哲學不是「工作」。他的這種批判甚至還指向柏拉圖，這位「對哲學的高度熱情之父」。康德對亞里斯多德的看法反而較為認同，他會說「亞里斯多德的哲學才是真正的工作」。從這個角度看，由於為了大幅提昇「工作的哲學」此一觀念，那麼近時一些「發出意氣高昂聲音的哲學」便被評判為錯誤的哲學，在這種哲學之中，「人們並不工作，只是滿足於傾聽自己內在的聲音，以為如此即可獲得哲學的全部智慧」，依他們看來，像這種「假哲學」總是認為自己遠遠超越那些認真工作的真正哲學家。</p><h3 id="※-6"><a href="#※-6" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>古代哲學對這個問題的看法並不是這樣，古代哲學家從未想到要用任何巧妙方法來證明哲學是一種悠閒的東西。不僅是一般希臘哲學家，無論是亞里斯多德或柏拉圖，甚至中世紀時代一些偉大的思想家，都一致認為：不管是感官的感覺或是知性的認知，一樣具有一種感受性很強的「觀看」能力，或是如赫拉克里特（Heraklit）所說的「傾聽事物之本質的能力」。</p><p>中世紀時代把人的智力區分為兩種，一種叫做理性（ratio），另一種叫做理智（intellectus）。理性是一種推論思考的能力，是搜尋和研究、抽象思辨、準確表達及下結論的能力；而理智則是「簡單觀看」（simplex intuitus）的能力，真理就好比風景一般，展現在其眼睛面前，一覽無遺。人類心靈的認知能力，依古代人的理解，的確是包含了理性和理智這兩種二合一的智力，一切認知活動都離不開此二者。我們可以這麼說，推論思考的過程由無須賣力的直觀伴隨並穿透，以至完成認知的活動，這種直觀基本上不是主動，而是被動的，或更好說是接受性的，這正是我們心靈中活躍的接受能力。</p><p>我們在此還要再補充一點：古代人同時還把人主動積極的理性推論思考行為看成是人類認知活動中一種本質屬人的要素，有別於純屬於人的理性，理智則超越了人自身的界限之外，當然，這一「超人」的力量畢竟也是人類本有的能力，至於那「本質屬人的要素」則不能窮盡人的認知能力，這是因為人的本質就是去超越人的範圍之上，進入天使的行列，亦即純粹精神之知的領域。</p><p>「雖然人的認知行為確實是在理性的範圍之內進行，但是仍然分享了屬較高本性的純樸之知，我們因而可以肯定，人類基本上乃具有一種知性直觀的力量。」這段話出自多瑪斯．阿奎那（Thomas Aquinas）所著《真理問題論辯》（Quaestiones disputatae de veritate）一書，從這幾句話看來，我們似乎可以了解到，人的認知行為實際上也分享了天使們所喜愛的、非推論性質的觀看方式，天使們具有特殊的觀看能力，他們能輕易藉此能力吸納一切知性的東西，好比我們的眼睛吸納光線和耳朵接納聲音一樣那麼自然。人的認知現象中包含有一種非主動性的且是純然由觀看去領受的要素，這種要素並非依賴於我們人性本身而存在，事實上，它是超越人性之上而存在的，同時也是人性的至高完成形式，究其真正本質，這毋寧正是「真正人性的東西」（多瑪斯也曾說過，如果說「默觀生活」是人類生活的一種至高形式，那麼，這種生活並不僅屬人性，因為這早已大大超越了人性的範圍）。</p><p>古代哲學同時也認為，人類的理性運作已經包含了努力工作的特質，這恰好也是一種人性的表現。「理性的行動」及其推論思考的過程，其實正是一種工作，而且還是一種相當艱難的活動。</p><p>然而，「理智」所執行的觀看行為就不能稱為工作了。我們要是遵循古代哲學的看法，把人的認知行為看成是「理性」和「理智」此兩者之互相作用交融，同時我們要是能夠在推論思考之中看出一種「知性直觀」的要素，並且因而能在哲學上掌握到一種對存有的整體性的默觀，那麼，我們肯定會發現，把認知行為和哲學看成是「工作」，根本上就不是很周全的看法，顯然就沒有觸碰到事物的核心，這樣的定義事實上即遺漏了某些相當本質性的東西。誠然，一般的認知行為，特別是哲學的認知行為，如果少了推論思考的努力，活動便不能成立；如果少了一般「心智工作」必不可缺的所謂「煩人的操勞」（labor improbus），一樣不能成立。儘管如此，我們還是要指出，這中間終究還是少了一樣本質性的東西，而這一樣東西絕不是「工作」。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E8%AF%9D%E9%A2%98/">哲学话题</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E8%AF%9D%E9%A2%98/%E5%B0%A4%E7%91%9F%E5%A4%AB%C2%B7%E7%9A%AE%E6%9F%8F/">尤瑟夫·皮柏</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%9C%8B%E5%88%86%E5%8A%9F%E4%B8%80%E9%83%8E/">國分功一郎</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/10809.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Edward Baring：列维纳斯与德里达</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/16199.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/16199.html</guid>
      <pubDate>Sat, 01 Oct 2022 15:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们必须承认相异性在语言中揭露出来&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>我们必须承认相异性在语言中揭露出来</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>列维纳斯与德里达</center></strong></p><center>Edward Baring</center><center>何啸风 译</center><br /><hr><p>原文：The Oxford Handbook of Levinas, pp. 136-147.</p><hr><h3 id="对无限性的思考"><a href="#对无限性的思考" class="headerlink" title="对无限性的思考"></a>对无限性的思考</h3><p>在学术生涯的关键节点，德里达撰写了《暴力与形而上学》（1964）一文。1960年以来，他一直担任苏珊娜·巴什拉、让·瓦尔、保尔·利科的助教。</p><p>不过，他与利科的关系最好。这些导师的名单说明，德里达这一时期主要是现象学家，这一点也反映在作品中。1959年的一次会议上，他提交了论文《胡塞尔现象学中的发生与结构》。</p><p>他最早出版的书是对胡塞尔《几何学的起源》的引论和翻译（1962）。德里达这一时期的思想很复杂，<code>不过核心问题是现象学内部的有限与无限问题</code>。</p><p>这个问题有两个相互矛盾的原则：<strong>第一，德里达认为现象学要寻求无限性，以避免陷入相对主义；第二，德里达认为人类无法通达肯定的无限性。</strong></p><p>以他对《几何学的起源》的分析为例。他指出，胡塞尔解释几何学的历史起源时，不得<code>在三个层面寻求无限性</code>：（1）<strong>为了在具体经验领域建立几何学客体，胡塞尔必须让无限的观念从经验形状的“不精确性”转向几何学的完美无瑕</strong>。（2）<strong>在讨论语言时，胡塞尔寻求无限性的观念，来减少语言的多义性</strong>。（3）<strong>在讨论数学史时，胡塞尔寻求无限性的观念，保证数学史独立于经验偶然性</strong>。</p><p>在第一个层面，最容易说明无限性观念的重要性。胡塞尔认为，几何学客体来自我们的直接经验，也就是他所谓的生活世界。不过，用沙子画出的三角形与数学上的三角形有深刻的差异。我们必须把沙子上的三角形的侧边拉平，底边拉直。可是，在这一过程中，我们无法到达几何学的三角形，只能无限逼近它。因此，<code>几何学形状的出现需要“对一切感性事实界限的超越，它所涉及的是无限跨越的观念界限”</code>。它的边越来越直，边长从接近变为相等。</p><p>在1963年的课程《胡塞尔的现象学、神学、目的论》中，德里达指出，<code>这种无限性“打开了不确定性的视域，而不是现实的无限性</code>。它是时间本身，而不是静止的永恒”。</p><p>在胡塞尔看来，无限性最好理解为一个数列。数没有极限（你总能举出一个更大的数），但没有哪个数在现实中是无限的。可是，德里达对此表示怀疑。他认为，极限不是绝对的，但这不是我们要克服它的原因。</p><p>德里达说：“<strong>不完备性、不充分性、不确定性，这些概念只有一个意思——相对于我所知的充分性和无限性的不充分性</strong>。”假如不事先知道无限性，如何得知一条线直不直，一个数大不大？因此，人的认识依靠无限性的观念。也就是说，人的认识依靠上帝的参与：</p><blockquote><p>这种意识对无限性和普遍性负责，这种意识根据事实的规定性来思考普遍真理，这种意识指出无限和普遍真理的价值。在这种意识中，神圣性冉冉升起。</p></blockquote><p>在1963年的课程《我们可以同意有限性吗？》中，德里达说哲学必须“<code>承认这一最初的神圣性的话语</code>”。</p><p>假如胡塞尔的“无限性”仅仅是追求不确定性的寻求，追求线条“始终可以变得更直”，那么，这就成了胡塞尔思想的一大难题。根据现象学的“一切原则之原则”，确定性取决于客体在直觉中的绝对给定性。可是，无限性必然逃离直觉的在场。作为无限性，我们无限的心灵无法完全把握它。如德里达所说：“它的明见性在现象学上的地位是非常神秘的。”于是，德里达的核心问题是，<code>如何调和产生几何学（乃至一般真理）的无限性观念，以及我们对无限自身的给定的不可能性</code>。也就是说，无限性在人的心灵中的出现，必须是在内在性中的超越性。</p><p>在海德格尔对存有的理解中，也可以看到类似的张力。在《存有与时间》中，海德格尔的计划是揭露“存有的意义”：存有者的“存有”是什么意思？</p><p><strong>第一，根据存有论差异的原则，存有不是存有者</strong>。这是形而上学传统的主要错误，它们把存有等同于上帝、无知、外延，等等。想要把握存有，我们要超越有限的存有者。正因为如此，德里达在1964年的课程《存有论与神学》中说，同胡塞尔的几何学一样，海德格尔的存有论差异只能用无限性观念来说明。</p><p><strong>第二，存有不外在于存有者</strong>。没有存有者，就没有存有。德里达认为，<strong>既不等同于存有者又不外在于存有者，这才是最主要的存有论差异</strong>。胡塞尔对存有的理解，类似于胡塞尔对现象学无限性的理解。德里达提出一种相互制约的关系“<code>现象学需要无限性，打开存有论差异和胡塞尔的视域；但是，存有论差异和胡塞尔的视域导致人们拒绝追求超出有限世界的无限性</code>”。</p><p>对无限性的分析，是德里达《引论》第11章的主旨。如上所述，他提出两条原则：</p><p><strong>第一，无限性观念是激发人们超越有限存有者所必需的，所以它必须“在存有之外”，“作为存有之无限可规定性的目的”。</strong></p><p><strong>第二，“观念不是一种绝对之物，它并不是首先存在于其本质的充盈中，然后下降到历史之中或者为主体性所揭示——而主体性的行为对于观念来说并不是内在地必不可少的。”</strong></p><p>也就是说，无限性观念（内在的超越性）是有限性的不断溢出。它不是孤立的无限性，而是历史上各种不充分的有效性形式之间的运动：</p><p>如果历史存在，那么历史性只能是话语的过渡，是源初逻各斯的纯粹传统向目的极的趋近。可是，既然在这种过渡性的纯粹历史性之外一无所有，既然没有这样一种存有，这种存有具有这种历史性之外的含义并摆脱了其无限的视域，既然逻各斯与目的在它们之间的相互影响和相互作用之外一无所是，那么这便意味着绝对之物是过渡。</p><p>由此可见，<strong>为什么德里达对列维纳斯1961年的《总体与无限》如此感兴趣。</strong></p><p>在该书中，无限性问题直接关联着胡塞尔和海德格尔的思想。<strong>列维纳斯的计划是打破哲学体系，也就是“希腊”传统</strong>。它们是“大写的同一与大写的一的（换言之即存有与形象之光）压制性的希腊统治”。</p><p>在对胡塞尔和海德格尔的批判中，列维纳斯对“希腊”的拒绝得到彻底展现。他指出，胡塞尔的现象学与海德格尔对存有的思考，试图占有和认识他者，从而掩盖自身的绝对相异性，把相异性简化为同者。列维纳斯特别批判胡塞尔《笛卡儿式的沉思》（1929）中对相异性的处理。在该书中，胡塞尔根据先验自我的范畴，提出对他者的类比性理解。同样的，海德格尔把他者归入一般的存有，排除了一切绝对相异性：</p><blockquote><p>断言存有相对于存有者具有优先性，就已经对哲学的本质做出了决定;这就是使与作为一个存有者的某人的关系（伦理的关系）从属于与存有者之存有的关系——这种非人格的存有允许对存有者进行掌有和统治（一种知的关系）。</p></blockquote><h3 id="《暴力与形而上学》"><a href="#《暴力与形而上学》" class="headerlink" title="《暴力与形而上学》"></a>《暴力与形而上学》</h3><p>正因为如此，列维纳斯说胡塞尔的现象学和海德格尔的存有论是“暴力哲学”。与其相反，<strong>列维纳斯想根据我们与他者的“伦理关系”，开辟通往新的“形而上学”的道路</strong>。</p><p>假如希腊是同者的统治，那么，伦理学会保存、尊重相异性的时刻——超越“总体”的“无限”。列维纳斯的观点很像辩证神学家和克尔凯郭尔对上帝的观点，不过不同之处在于，<code>列维纳斯认为，这种不可简化的相异性存在于我们与他人面对面的相遇之中。因为他人的脸拒绝被纳入任何有限的概念图示，所以它无法被把握或感知。只有“完全无利害的欲望”才能公正地对待它。在这种情况下，我们与他者的相遇，向我们敞开“善”，呼吁我们承担伦理责任。</code></p><p>而且，<strong>因为他者让我们脱离唯我论状态，所以它是一切思想的前提条件。之前有如此，我们把伦理学叫作“第一哲学”。</strong></p><p>不过，由于列维纳斯想避免把相异性简化，所以脸必须直接呈现他者，不能作为某种隐喻。脸不是符号或形象，而是“<code>表达自己，亲自呈现出自己</code>”。</p><p>在1961年夏天与利科的谈话中，德里达第一次听说《总体与无限》。为了列维纳斯的论文答辩，利科一直在读这本书。在此之前，德里达只知道列维纳斯关于现象学的“经典”作品。但是，这个夏天他阅读了《总体与无限》，并写了一篇回应。他打算把文章寄给《批评》杂志。</p><p>《批评》杂志在1963年刊登了他的《力量与意谓》，马上要刊登《爱德蒙·雅毕斯与书的疑问》。可是，关于对列维纳斯这篇文章篇幅太长，德里达不愿意让编辑删减。</p><p>在巴黎高师校长让·伊波利特建议下，德里达把文章寄给《形而上学与道德》杂志的让·瓦尔。情况有些尴尬，因为《形而上学与道德》1963年底刊登了他关于福柯的文章《我思与疯狂史》。</p><p>后来他不得不做了解释说明，刊登在下一期杂志上。尽管如此，让·瓦尔接受了德里达关于列维纳斯的文章，分两期刊登。1964年3月致列维纳斯的信中，德里达说这篇文章由两部分组成。</p><p>第一部分遵循列维纳斯《总体与无限》到《艰难的自由》的轨迹。</p><p>第二部分讨论<strong>列维纳斯对胡塞尔和海德格尔的解读</strong>。由于第二部分为我们理解第一部分提供了哲学背景，所以应该先讨论。</p><p>列维纳斯的计划与德里达的第一条原则（哲学依靠无限性，无限性超越总体性）一致，但与第二条原则（无限性应该是内在的）不一致。</p><p>所以，<strong>德里达对列维纳斯的最大质疑是，后者自认为逃离了“希腊”，“亲自”接触了无中介的他者</strong>。德里达认为，他者是一种（超越总体性的）无污染的纯粹性，因而列维纳斯的作品有神学倾向：“<code>《总体与无限》中神学与形而上学的暧昧共谋</code>。”</p><p>假如不求助于同者的语言，不根据我们已知的东西解释他者，我们就无法把握他者。虽然列维纳斯试图终结一切暴力，试图避免迫使他者进入自我的范畴，但是德里达认为这是办不到的。绝对和平是无法实现的目标，对纯洁无暇的他者的追求，只会导致失败或更多暴力。正如许多学者所说，德里达并非批评列维纳斯依然身处希腊传统。</p><p>德里达说：“我们不打算揭示语言的某种不连贯性或者系统的某种矛盾性。”与此相反，德里达想说明，<strong>希腊人吹嘘自己的总体化，仅仅是吹嘘而已。他们早已敞开了某种相异性。希腊人对他者的开放性，比列维纳斯所想的更大</strong>：“同者不是一个自我封闭的整体。”</p><p>这种姿态，使得德里达拒绝列维纳斯那种“非黑即白”的隐喻，把他者的污染解读为他者的完全吸收。与其相反，<code>德里达认为我们必须承认相异性在语言中揭露出来，同时承认一切话语都不足以把握他者</code>。</p><p>因此，比起列维纳斯，德里达更同情胡塞尔和海德格尔的计划。他认为胡塞尔打开了无限性的视域，胡塞尔的意向性概念，以及对无限性的追求，说明直觉与客体不可能完全一致。这样一来，胡塞尔承认了客体的无法还原的相异性。</p><p>事实上，在德里达看来，《笛卡儿式的沉思》的第五沉思所说的自我与其他自我的关系，就说明胡塞尔对他者性的尊重：胡塞尔描述了“另一个”自我，而不是另一个“自我”。</p><p>胡塞尔没有把现成物误作为无中介的他者。同样的，对海德格尔来说，对存有的思考不会把一切差异简化为对同者的思考。存有不是至高无上的存有，不是主宰一切的上帝。</p><p>德里达认为，我们不必给存有优先性或权威，因为优先性或权威是存有者的特点。列维纳斯给了存有优先性或权威，因而没有看到海德格尔的存有论差异。所以，<strong>在德里达看来，列维纳斯对胡塞尔和海德格尔的解读的讽刺之处在于，他抹杀了他者在二人作品中的痕迹。</strong></p><p>由于这种片面的解读，德里达可以声称，列维纳斯的《总体与无限》的计划在结构上类似胡塞尔和海德格尔。<strong>三个人都从对现代哲学的深刻批判开始，想要找到现代哲学遮蔽的源头</strong>。虽然列维纳斯指责另外两个人陷入“同者的哲学”，可是，他想超越存有的欲望、他对他者的思考，类似另外两个人超越世俗层面的欲望。<strong>胡塞尔想超越世俗层面，到达先验的开放性。海德格尔想超越世俗层面，到达存有的非规定性</strong>。</p><p>然而，德里达批评列维纳斯没有看到无限性的内在性（第二条原则），不意味着列维纳斯远离第一条原则。虽然德里达在《暴力与形而上学》中认为无限性不存在于外部，但是他相信，只有在无限性基础上，我们才能打开存有论差异，现象学才能避免相对主义。在文章最后一部分，虽然他说无限性必须服从存有论差异，但是他表示：</p><blockquote><p>正是无限性，作为非规定性和具体操作使得思考存有与存有者间的差异成为可能。无限性的那种存有者内容将会摧毁存有者的封闭。无论有否暗示，无限性思想都会打开存有者-存有论的差异。</p></blockquote><p>正因为如此，德里达说：“<code>我们生活在犹太人与希腊人的那种差异中</code>。”他者与同者、无限与有限，谁都没有优先性。它们彼此包含在一起。</p><p>无限与有限的差异，最好被思考为“所谓历史的统一体”。历史不是列维纳斯所说的有限的总体，而是“<code>总体外的历史，是作为真正的超越运动、溢出总体运动的历史，而没有这种运动，任何总体都不可能出现</code>”。也就是说，历史是无限性的后果，让我们认识到有限系统的不足，让我们超越它们：</p><blockquote><p>人们可以自问，如果否定性被封闭在同一的循环中，如果劳动真的不与相异性发生碰撞而能自予抵抗力的话，历史是否能够是历史，是否还会有历史这种东西？人们可以自问，历史本身难道不是从与他者之关系开始的？</p></blockquote><p>于是，“犹太”对“希腊”的入侵，不是哲学的终结；相反，它推动了哲学的前进。德里达认为，<strong>列维纳斯抛弃哲学、逃离希腊的试图，同时推动了新的哲学观念的发展</strong>。讽刺的是，“多亏了哲学的死亡，思想才有了一个未来”。</p><p>这样的过程，也可以用来理解列维纳斯的智识轨迹。在他的学术生涯中，他以各种形式指出希腊与犹太传统的差异。在第一本书《胡塞尔现象学中的直觉理论》（1930）中，他指责胡塞尔赋予理论优先权，把存有视为非时间性的客体。</p><p>与其相反，他赞赏海德格尔强调的那些逃离理论、前理论、历史性的事物。不过，在《从生存到生存者》（1947）中，胡塞尔和海德格尔都成了他的靶子。<strong>他批评二人让存有优先于上帝</strong>。当然，最为人熟知的是，在《总体与无限》中，他呼吁“绝对他者”，从而质疑希腊思想，反对“同者”哲学。</p><p>在德里达看来，<strong>列维纳斯思想发展过程最有趣的地方在于，他的靶子不是固定的</strong>。起初，列维纳斯反对希腊，从而追求更“历史性的”思维方式。可是，后来他把历史置于希腊一方（一种总体性的力量），而把他者置于希腊的外部。</p><p>其实，他自己也意识到，他在《总体与无限》中用了“外在性”之类的概念，而这些概念在早期作品中被视为“同者”哲学的一部分。德里达在《暴力与形而上学》开头说，列维纳斯“呼吁我们从希腊逻各斯中脱位”。</p><p>后来，他用更戏剧化的话指出这一问题：<code>人们只有学会希腊语才能消灭希腊语</code>。德里达很怀疑“难道我们可以佯装着说一种语言吗”，所以，我们无法一劳永逸地消灭希腊语。这种观点说明，构成列维纳斯作品的是各种花招、各种不彻底的断裂，是“幻觉的谋杀行为”。在德里达看来，无论是列维纳斯的思想，还是列维纳斯批判的哲学传统，都体现了哲学的丰富性。我们不必去哲学外部寻找创新的源泉。我们只需要发现哲学内部的他异性。</p><p>德里达的文章详细、深入地探讨了列维纳斯的观点。毫不意外，对于列维纳斯，这篇文章引发了批判性的反思。虽然很少提到德里达，但是，1974年的《别于存有》可以视为对德里达的回应。</p><p>在此书中，列维纳斯提出动词性的“说”，对立于名词性的“所说”。“说”来自我们暴露在他者面前的被动性，是我们对他者的应承和责任。“所说”是让他者隶属于存有论。</p><p>虽然他过于简单地解读为强调或语气的不同，但是，1974年的列维纳斯肯定清楚，“所说”使得“说”变得固定和沉迷。正因为如此，列维纳斯说，“所说”不是“说”的某种堕落：“说之隶属于所说，之隶属于语言系统与存有论，乃显现所要求之代价。”面对二者的必然交织，伦理学能做的，仅仅是不断破坏和打断“所说”，从而揭露“说”。</p><p>此外，在此书中，列维纳斯更加关注所谓的“第三者”，这一角色要求我们，在对其他他者的责任的语境下，探讨对他者的无限责任。对列维纳斯来说，“第三者”标志着伦理学向政治学的过渡。在这些论述中，我们可以看到德里达早期作品的影子，尤其是“绝对之物是过渡”的意象。列维纳斯《别于存有》第1章中说，“别于存有”既“位于历史性之中”，又“表现为无限性”。</p><p>虽然1974年的列维纳斯开始接近1960年代的德里达，但是，他依然深深地怀疑这个年轻人的观点。我们不妨看看他1973年的文章《全然不同》，这也是他首次明确回应德里达。他针对的是无限性观念：</p><p>观念是一系列过程，它始于直觉，却不止于直觉；这种“康德意义上的”观念会在直觉内部运作：这种先验的表象会在在场内部制造某种幻相。</p><p>无限性观念说明，在场永远无法完全实现，永远会延迟正因为如此，它启发了德里达对哲学传统的批判。但是，列维纳斯认为，德里达延续了康德的批判计划。所以，列维纳斯把《暴力与形而上学》的批评奉还给德里达。德里达与哲学史的断裂，同时也受制于哲学史。这就是列维纳斯的主要抱怨：虽然德里达对在场形而上学的解构可以视为对他者的应承，可是，如同其他哲学传统，他依然拒绝、否认他者。出于这一原因，解构主义最终导致新的“独断论”，这无疑是相对论的一种新形式。列维纳斯在5年后的文章《存有之思与他者之问》中说，虽然德里达在对（非指示性）符号的讨论中意识到某种他异性环节，但是他忽略了这一环节的伦理意义。</p><p>列维纳斯说德里达的解构主义是对他者的排除，与其说这是对《暴力与形而上学》的回忆，不如说这是对德里达后续思想发展的回应。德里达1964年这篇文章，在他的思想中是一个转变的门槛。后来，德里达把这一转变称为“文字学的开端”。在他对语音与文字的关系的理解中，我们最清楚地看到这一转变。在1965年之前的作品里，德里达把文字视为u堕落的有限形式，把语音视为夸张的环节。在《力量与意谓》（1963）中，德里达指出：</p><p>批评，如果它终有一日得真正面对创造性语音并与之交往，不必等到这种抵抗首先在某种它可以从中获得一些美学方法论原则的“哲学”中组织起来。</p><h3 id="他者，其他他者"><a href="#他者，其他他者" class="headerlink" title="他者，其他他者"></a>他者，其他他者</h3><p>这种“创造性语音”（以一种非系统化方式）抵抗了文学批评的固化倾向。同样的，在1964年的《暴力与形而上学》中，语音保护了我们“质疑的自由”，代表着超越既定结构（想忘却差异的文字）的事物。可是，当他1967年出版这两篇文章时，他修改了这些说法。1963年的“创造性语音”变成了“文学写作”。而且，他删除了关于“质疑的自由”的话，认为文字“在所谓鲜活的纯语音的在场中”忘却差异。理解这些修改的关键，是德里达对文字符号的新理解，尤其体现在1965-1966年的《论文字学》中。他不再认为，符号不足以表现指称物——“我们脑子里有太多的东西却缺乏足够的表意形式”。与此相反，文字符号表现了意义的“过剩”。</p><p>因此，并非延迟运动在静态的文字之后发生，并非由于文字的“不足”，导致它被自由的语音和无限性观念打断。恰恰相反，延迟运动就在文字符号内部，作为符号的“游戏”。根据这一观点，无限性和上帝不是概念变化的原因，而是概念变化的结果，因为它们是产生无限性观念的结构的游戏。德里达在《论文字学》中说：“神学的表述是痕迹的整个运动的确定因素。”从超越有限的系统，到承认系统内部的本质运动，这才是让解构成为解构的真正环节。</p><p>德里达思想的变化，以及对文字理解的变化，对他的伦理学产生重大影响。在《暴力与形而上学》之前，他认为文字书写形式“不足以”满足他者的要求，所以必须被超越。可是，到了1967年，这种伦理要求在文字书写中得到了满足：“没有他者的在场就没有伦理学，因而没有缺席、异化、迂回、分延、文字，也同样没有伦理学。”不过，文字是一种缺席和异化，所以它推翻了列维纳斯关于伦理学的优先性的主张。他者确实要求我们承担责任，但是，因为他者被遮掩起来，所以我们可以拒绝承担责任，否认他者。实际上，在德里达看来，否认他者的可能性，是伦理决断的必要条件。我们必须做出自由的抉择。这样以来，文字既打开了伦理学，又打开了不道德的可能性。按照德里达的说法，文字是“伦理学的非伦理开端”。简单说，伦理学不能作为第一哲学。而且，因为我们必须把稳定的系统视为对痕迹的抹除（痕迹自身运动的一部分），所以，我们不能认为这些系统在道德上比不上痕迹的运动。也就是说，为什么我们要解构这些系统？抛开这样的伦理考虑，许多评论者认为，德里达的作品包含了某种不负责任的自由游戏。</p><p>德里达1965年前后的思想转变是多元决定的，但是，它主要是受了列维纳斯影响。正当德里达写完《暴力与形而上学》，列维纳斯的《他者的痕迹》发表了，促使德里达重新思考列维纳斯的计划。在《他者的痕迹》中，列维纳斯再次指出存有的超越性的错误和不足，提倡“绝对他者”的超越性。他指出，他者“不通过中介”给出自身，因此，脸是“最初的话语”。在《暴力与形而上学》中，德里达也关注到脸与话语的关系：因为脸不是隐喻而是“亲自呈现出自己”，脸是“表达本身而非辅助性符号”。</p><p>不过，正如德里达在1964年3月给列维纳斯的信中所说，列维纳斯一直摇摆与语音与文字之间。一方面，列维纳斯提出逻各斯中心主义的主张（在德里达看来，这是语音的不当特权）。另一方面，列维纳斯寻求“这样一种表意过程，它不会把他者转化为同者”。这种表意过程，存在于“无法逆转的过去”的痕迹中，存在于il的过去中，存在于“在脸上消除一切揭露和异化”的上帝中。痕迹是“所指物，但是它不显现”，也就是说，不让他者被同者吞没。这种观点，正是德里达在1968年的《延异》中的解读。由于“无法再现的过去”这一概念，列维纳斯与海德格尔、尼采、弗洛伊德一起帮助德里达对差异进行思考。</p><p>通过对“在场”的抵抗，列维纳斯想说明它体现了更大的切近。列维纳斯认为，在场是中隐含一种距离，一种在我们前面在场的客体。而德里达认为，作为绝对无法再现的痕迹，脸已然是一种文字，打开了能指与所指的差异。把脸与文字关联起来，对列维纳斯的计划提出了挑战。德里达在《暴力与形而上学》中问道，口头话语就是话语的那种圆满吗？文字仅仅是把语言变成符号吗？如果不是，那么，“人们应该颠倒列维纳斯在这一点上的所有命题”，说明“书写实质上比言语更为形而上学（列维纳斯的意义上）”。</p><p>列维纳斯或许不同意德里达对他作品的挪用。不过，对德里达来说，把脸视为痕迹的做法，有两点很吸引他。第一，这可以让列维纳斯摆脱德里达的批评。作为一种痕迹，脸是“缺席、异化、迂回、分延、文字”，它“亲自呈现出自己”。第二，列维纳斯对痕迹的讨论，对德里达有深刻影响。列维纳斯的分析说明，文字书写的运动已经发生在脸中，因而以某种方式把德里达的两大原则结合起来。第一条原则是，作为对有限系统的去稳定化，“作为脸的文字”扮演了无限性观念的角色。第二条原则是，作为一种铭写，作为脸的文字”体现了对绝对超越性的拒绝。这种溢出的运动，是文本自身运动产物，而不是从外部打断文本的东西。在1967年再度发表《暴力与形而上学》时，德里达加了一句话：“上帝被铭写于其中”。</p><p>即使在西蒙·克利奇利所谓的“伦理转向”后，德里达对列维纳斯的痕迹的讨论，依然反讽式地让他与列维纳斯保持了一定距离。的确，德里达在1980年代前后说，我们受到绝对的、无法解构的“正义”的召唤。对“公正”的召唤，类似于德里达所谓的“无弥赛亚的弥赛亚主义”（这是他忠实于列维纳斯的标志）。他在讨论“好客”时说，为了让有条件的好客的法规具有意义，我们需要对他者的绝对敞开，需要无条件的好客。可是，另一方面，“这种法规，如果不成为有效、具体、确定的，如果不是作为义务的存在，它就不是真正无条件的”。而且，德里达质疑这种单纯向他者的敞开，因为欢迎他者必然会排斥、甚至牺牲其余的他者。因此，德里达明确区分了“无条件者”与“康德意义上的理念”（这一概念对他的早期作品至关重要）。康德意义上的理念仅仅是“把握得不足”，而无条件者“受到我们已经分析过的内部矛盾的阻碍”。</p><p>这样的质疑，构成了德里达后期对列维纳斯的解读，包括《在此作品中的此刻》（1980），以及《永别了，列维纳斯》（1997）。和往常一样，德里达批判这种假定的脸的纯洁性。他提醒人们注意列维纳斯对“第三者”的讨论（它针对的是政治学与公正），认为应该把它和伦理学都视为第一位的。我们对他者的责任，始终受到其余他者的污染：“第三者不会干等着；第三者的他性展露在脸的神显中……纯洁和直接的面对面伦理学中的暴力。”由于这一前提条件是无法避免的（它实际上构成了伦理学），所以，列维纳斯声称逃离了它，其实再现了旧的等级和排斥。</p><p>打个比方，列维纳斯试图把伦理差异视为彻底先于性差异。可是，他过于依赖男性隐喻——比如，他使用阳性的il。更准确地说，“把性别视为次要于全然他者（它没有性别标志）……往往把性别视为次要的、女性的”。为此，德里达在列维纳斯的图示中引入阴性的elle。这个elle既是列维纳斯意义上的“他者”，又是列维纳斯自身思想的“他者”。类似的，在讨论动物的作品中，德里达质疑列维纳斯把脸局限于“男性和人类”，把动物“逐出伦理的圈子”。他想证明，列维纳斯对他者的解读带有某种特殊的规定性（人类、男性）。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%88%97%E7%BB%B4%E7%BA%B3%E6%96%AF/">列维纳斯</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%88%97%E7%BB%B4%E7%BA%B3%E6%96%AF/">列维纳斯</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/16199.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>列维纳斯：“认知的我”与“他者”</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/39827.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/39827.html</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2022 15:07:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;重要的不是提出质疑的意识，而是对意识提出质疑。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>重要的不是提出质疑的意识，而是对意识提出质疑。</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《“认知的我”与“他者”》</center></strong></strong></p><center>列维纳斯</center><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><p>文章信息：本文是列维纳斯1962年1月27日在法兰西哲学协会（Société Française de Philosophie）的一次会议上发表的演讲。文章发表于《法兰西哲学协会期刊》（Bulletin de la Société Francaise de Philosophie），第56期。后收录于Catherine Chalier and Miguel Abensour, eds., Levinas (Paris: Herne, 1991),pp.97-112。</p><hr><p>自从黑格尔以来，我们习惯于认为哲学超越了人类学的框架。<code>哲学所完成的本体论事件，就在于对一切他者的他性进行压抑和转化（transmutation），对一切“同者”或“自由”的内在性进行普遍化，对边界加以去除，对存在之暴力（violence de l’Étant）加以消灭。</code></p><p><strong>“认知的我”就是这种转化的熔炉。</strong></p><p>它就是典型的同者。一旦他者进入认知的领域，他者就放弃了他性。“观念论的永恒轮回”不是源于哲学家对认知理论的任意偏好。它依靠的是坚实的理由，这些理由证明了同者相对于他者的优先性。</p><p>那些捍卫他者和超越之物的人，只会绝望地求助于实在论。实在论借助“存在”这一观念来肯定超越之物。而“存在”这一观念根本上是与同者相适应、相切合的。</p><p>尽管这种古老的哲学传统依附于同者的霸权（hégémonie du Même），可是，<code>这种传统的支配地位，导致了背离同者的战争和行政</code>。</p><p>不过，最重要的是，在同者中建立的“自由”发现自己困在同者之中。因而，“自由”在它和“完全他者”的关联中找寻自己。这种关系无法转化为我们已知的东西。</p><h4 id="从历史凝结为命运的角度来看"><a href="#从历史凝结为命运的角度来看" class="headerlink" title="从历史凝结为命运的角度来看"></a>从历史凝结为命运的角度来看</h4><p>从历史凝结为命运（虽然自由是全新的，但它被整合进命运）的角度来看，对于“自由”而言，超越之物在事实之后揭示出自身的意义是不够的。哪怕被简化为同者的同一性，“自由”始终按捺不住对绝对他者的“欲望”。</p><p>不过，为了不让他者的在场陷入永恒的战争，为了让他者抗拒观念论的诱惑，我们必须把同者与他者之关联解释为某种排异反应（allergie）。</p><p><code>他者之所以抗拒我的授权意图，不是因为他者交由我考虑的“主题”的含糊性，而是因为他者凭借它的临显的卓越性，拒绝进入某个“主题”，拒绝服从某个“目光”。</code></p><p>于是，他者呈现为某种人性的他者。这样的他者有一张面孔，有高度的维度。也就是说，它无限地超出认知的界限。</p><h4 id="从肯定的角度看"><a href="#从肯定的角度看" class="headerlink" title="从肯定的角度看"></a>从肯定的角度看</h4><p>从肯定的角度看，这意味着，他者质疑那想要对它进行授权的“自由”；他者让自己暴露在杀戮这一“完全否定”（négation totale）面前，却借助自己无辜的眼睛禁绝了杀戮。</p><p>我们的分析说明<code>，对“我”的质疑不是自我认知的特殊例子，因为这种做法开启了无限的进程，从而使得“我”与自身越来越不一致。</code>这样的状况与战争极其相似，因而是伦理性的。</p><p>他者不愿把自己提交（délivrer）给我。所以，他者只符合“无限”这一观念，而不符合“存在”这一观念。以这样的形式，我们重新发现了笛卡尔的路线，从“我思”出发，穿过“无限”的观念，到达“世界”。更普遍地说，我们肯定“无限”的观念相对于“存在”和“本体论”的优先性。</p><h3 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1."></a>1.</h3><p>哲学超越了经验的人类学。哲学不是作为某种偶然因素出现在历史文明的储藏库里，像习俗、制度、技术、艺术、科学这些东西。它铭刻在灵魂的本质之中，作为灵魂最深的动力。哲学为其他一切提供支持。</p><p>但是，接下来，人们把灵魂（以及具身化的灵魂——人）解释为存在自身的戏剧中不可缺的环节。对柏拉图来说，灵魂牢牢联系着观念。而普罗提诺则把灵魂视为假设。</p><p>对黑格尔来说，（作为灵魂、作为自我意识、最后作为主体的）主观精神不可避免地是存在之精神的历史片段。对海德格尔来说，人是存在的看护者。</p><p><code>作为一项既没有利益，也没有损失的事业，（实在想努力变成的）“存在”对一切事物（现象、反映、显象）进行复原。出于同样的原因，“存在”不对哲学进行复原。</code>对于“作为存在的存在”，哲学至关重要。对于存在本身，原初的事件就是，在灵魂和人内部产生的对存在的认知——真理。</p><h3 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2."></a>2.</h3><p>哲学事件似乎压抑了多样性，因而压抑了暴力。实际上，暴力产生于对立，也就是说，产生于存在分裂为同者和他者的时候。就像安德烈拉朗德（André Lalande）说的，哲学让每一个都被同者吸收（assimilation）。</p><p>不过，从根本上说，在“作为哲学的哲学”之中发生的这种吸收，是对于真理的寻求。因为一般说来，真理意味着表象和外部现实的一致（adéquation）。</p><p><code>这不是说，在真理之中，表象和现实像两个全等三角形那样重叠起来；相反，在对他者存在（être autre）进行表象的存在之中，他者存在的到来，其实就是一致。</code></p><p>存在揭露自身，它放射光辉，它的存在就在于成为真的，这些都说明，存在的轮廓符合人的尺度，符合思维的尺度。所有的“一致”都以最初的“一致”（真理）作为前提。</p><p>实际上，“认知的我”就是典型的同者，是同化（identification）这一事件本身，是他者转化为同者的熔炉。它就是哲学炼金术的哲人石。</p><p>无论遭遇什么样的他者，“我”都会回到自身，任何他者都不能限制“我”，妨碍“我”。因此，这样的同化就构成了自由。这样的自由可能显现为某种同一性的断裂。</p><p>这种断裂针对的是柏格森的“更新”，或者“意志”（由于意志那不可预料的突然性，海德格尔在关于尼采的书中说，意志是典型的“发作”，就像我们说“脑溢血发作”一样）。</p><p><code>但是，它不会打断个人的统一性（除非它让个人发疯了）。</code>让他者进入同者，不能抑制这种分离趋势。“我”和“他者”（同事、同志、朋友、情人之间）的和谐一致，也不能抑制这种分离趋势。<br>他者对同者的抵抗，成了哲学的失败之处。</p><p><code>在“非哲学”之下，意见（Opinion）主宰一切，同者服从他者的法则；在“非哲学”之下，想象含混不清，认知主体（自为、同者、我）迷失了自身；“非哲学”是倾向的异质性（hétéronomie），个人遵循的不是自己给出的法则；“非哲学”是异化，个人迷失自我而不自知；“非哲学”是非本真性（inauthenticité），存在者逃离自己的同一性，走向匿名性。</code></p><p>哲学认知是先验的：它寻求一致的观念（idée），确保自律性（autonomie）。在每一步的发展中，它都识别出熟悉的结构，欢迎自己的老朋友。在这场奥德赛之中，所有的旅程不过是返回自我的诸事件。</p><h3 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3."></a>3.</h3><p>哲学的伟大神话，就是对于事物的立法意识（conscience législative）。在这种意识中，差异性和同一性得到了和解。这种神话依靠的是同者的极权主义和帝国主义。</p><p>观念主义，就由“同者的普遍性”所定义。而在那些最猛烈抨击观念论的哲学家那里，我们恰恰发现了观念论。</p><p>如果说历史倾向于对人自身、其他人、诸事物进行简化，那么，这种简化恰恰说明人对于当在他面前的东西的主宰。所有的他性都被摧毁了。<code>在同质性、社会主义的社会中，主要的关切是：如何赋予他者和“我”一样的地位？</code></p><p>如果把“我”从（“我”所犯下的不公正所导致的）异化中解放出来？必须得到承认的人的权利，正是“我”的权利。人必须作为“我”来思考，作为“公民”来思考——但不能在人的他性的原初状态来思考。普遍法则和平等法则来源于某种最初的唯我论反对另一种唯我论的斗争。实在（réel）的存在始终想要用它的存在代表“我”。在这个意义上，观念论是一种唯我论。</p><p><code>我们应该说存在是“为我的”，而不说存在是“为人类的”；这不是要放弃人道主义，不是把绝对和人性分开。这只是表明，人的人性就在于指出一个“我”。典型的人（人性的来源）也许就是他者。</code></p><h3 id="4"><a href="#4" class="headerlink" title="4."></a>4.</h3><p>现象学运动产生的超越思维，不再把存在者的状况放置于思维主体中，而放置于存在者的存在（Être des êtres）中。超越思维想要避开观念论和实在论。一旦我们向自己质问实在的生存（existence），我们就指出了这一实在。这样一来，意识之外的实在的立场就不再具有任何意义了。</p><p>那么，这样的态度是不是决定性地抛弃了观念论神话呢？虽然胡塞尔描述了“生活世界”，但是，对于所有宣称客服了观念论和实在论的胡塞尔追随者，他坚定了拒绝对世界做出超越的建构。</p><p>我们寻找的是避免观念论的方法，但是我们不能向实在论求助。马克思主义和超越的本体论都赞同的实在论，并不足以克服观念论。</p><h3 id="5"><a href="#5" class="headerlink" title="5."></a>5.</h3><p>这是因为，“存在”这一概念本身就是适切的（adéquate）。“存在”就是典型的与同者相适应的主题。现象学运动在实践和情感深处发现的意向性，在所有形式的意识之中，建立了意识和存在的共同标准。对于某物的意识（哪怕在行动和感觉中），就是对于“存在”的意识。反过来，这种适切极其严格，以至于“存在”的全部重力都在意识自身的戏剧中（在幻觉中）分解了。</p><p>也许，“存在”的展露只是一种显象。“存在”轻易地受到反思，并迷失于反思之中。我们把阴影当作猎物，却把猎物丢掉。笛卡尔认为，尽管天空和太阳壮丽无比，可是“我”自己能解释它们。最后，海德格尔把“存在”这一动作，把“存在”这个动词所指的动作描述为一种澄明，一种光芒，一种照亮，一种展露，一种真理。因此，一旦把“存在”作为出发点，我们就无法逃离同者的内在性。作为思维的东西的主体性把他者视为某种存在，已然对他者进行了授权。即使这种授权需要某种历史，这样的主体性也无法遭遇任何彻底差异的东西，无法发现克尔凯郭尔和扬科列维奇的“完全他者”。</p><h3 id="6"><a href="#6" class="headerlink" title="6."></a>6.</h3><p>认知无疑是同者的前奏，在绝对知识中，也是同者的圆满实现。同者对他者的吸收，不仅仅在于这种认知。同者和“我”通过加入政治和技术的命运，克服了挡在面前的多样性，克服了“非我”。在这个意义上，国家和工业社会（同质国家出现于工业社会，是工业社会的顶峰）都属于哲学的过程。但是，（建立和维系国家的）战争和行政（即等级制）背离了同者，而它们本该维系同者的纯洁性。为了抑制暴力，同者必须求助于暴力。同者不在投票结果中表达自己的意愿。中介（mediation）本该确保同者的胜利，结果却产生了新的背离。这能否成为新的辩证法的开端？不管怎么样，我们看不出辩证法如何能达到某种综合，来解决这种矛盾。矛盾不是内在于辩证法的某个环节，而是在中介本身的过程之中。唯一的办法就是，宣布“我”从战争和行政获得的暴力是动物性的，是幼稚的。</p><h3 id="7"><a href="#7" class="headerlink" title="7."></a>7.</h3><p>可是，<code>如何让同者的他者的对立不倒向同者的胜利呢？</code>我们能不能不追求这种胜利？实在论（其中他者保持着自己的地位）是不是否定了永恒的冲突？</p><p>除非在普遍秩序的等级制（极权主义）迫使同者变节之前，我们就退缩了；除非我们认为必须进行抽象，像呼吸新鲜空气那样打破一致和具体的总体性；除非我们不认为同者反对他者；除非我们赋予同者某种超出存在的关系；除非我们认为哲学确实来源于某种排异反应。同者能否不把他者作为某种主题（即作为存在），而是对自身提出质疑，从而欢迎他者？当他者是与我彻底不同的“完全他者”之时，当他者那无辜双眼的裸露和贫困，禁绝了杀戮，麻痹了我冲动的自由之时，这种“质疑”不正出现于此时？</p><p><code>提出质疑并不意味着意识到了这种“质疑”。</code>与他者的关联并不立刻具有意向性的结构。这不是敞开（对存在敞开），指向（指向存在）。绝对他者不受意识反思；它抗拒意向性之轻率。它不停地抗拒，直到这种抗拒本身不转化为意识的内容。<code>与他者的关联（其中他者是绝对的，从所在的关联中逃离出来）不是某种朝向（过于模糊、过于庞大的）客体的思维。</code>而“我”可以发现和容纳这样的一种过剩和模糊。他者对于意向性之轻率的抗拒，就在颠覆同者的唯我论。原本是被指的东西，逃离了指向它的意向性。</p><p><code>真正重要的不是提出质疑的意识，而是对意识提出质疑。</code>真正重要的是这样一种运动：<code>这种运动和对意识的把握完全不同，而且像夜晚的珀涅罗珀一样，不停地把白天织好的华服重新拆散。我们要遵循的，正是这种运动的路线。不是最伟大、最神秘的概念，而是高度的概念，无限的概念。</code></p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%88%97%E7%BB%B4%E7%BA%B3%E6%96%AF/">列维纳斯</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%88%97%E7%BB%B4%E7%BA%B3%E6%96%AF/">列维纳斯</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/39827.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Françoise Dastur：游戏和弥赛亚性</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/19701.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/19701.html</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2022 14:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人的生命是通往上帝的唯一道路&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>人的生命是通往上帝的唯一道路</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center><br>游戏和弥赛亚性<br>——德里达论时间与历史</center></strong></p><center>Françoise Dastur</center><center>何啸风 译</center><br /><hr><p>原文：The Blackwell Companion to Derrida, 2014, pp. 181-190.</p><hr><h3 id="胡塞尔的时间"><a href="#胡塞尔的时间" class="headerlink" title="胡塞尔的时间"></a><center>胡塞尔的时间</center></h3><p>在1967年的论文《语音与现象》中，德里达分析了胡塞尔的《逻辑研究》第一卷，试图说明胡塞尔的表达与指号之分的意义。</p><p>胡塞尔认为，内心独白（自言自语）是纯粹的表达，是与所指的完全在场的当下切近。不同于使用指号与他人交流，在表达之中，我们不使用事实性的语言。不同于对他人大声说话，在内心独白中，我不“对自己说话”，我不向自己“指出”某物。</p><p>在德里达看来，<code>胡塞尔之所以认为内心独白是不需要的，是因为“在作为自我在场的在场的同一性中的非相异性，非差异”（Derrida 2011:50）。</code></p><p>不过，另一方面，在《内时间意识现象学》（1905）中，基于“现在”和“活的当下”（既包括当下的过去，有包括当下的未来）的区别，胡塞尔提出一种新的时间概念。</p><p>正如德里达所说，被感知的现在的在场要大于点状的现在，因为前者“与一个非在场和一个非感知组织在一起”，与一个滞留和一个前摄组织在一起(Derrida 2011: 55)。</p><p>因此，对胡塞尔来说，虽然主体的自我同一性包含某种相异性，但是这种相异性恰恰是在场和再现的条件，因为只有非瞬时意识才能感知他物。</p><p>所以我们同意德里达的说法：<code>这种活的当下与非在场的关系“彻底推翻了简单的自我同一性”</code>。当然，这不意味着，滞留和前摄、原生回忆和次生回忆没有区别。这不意味着，主体的自我关系，已经体现了符号和指号的再现特征。假如滞留和前摄把再现注入在场，那么，知觉就同滞留和前摄对立起来，仿佛滞留和前摄是相互分离的两个时刻。可是，这样一来，知觉同滞留-前摄之间就不存在真的连续性。</p><p>德里达说，他不想“缩短实际上分离滞留与再现的鸿沟”。与此相反，他想寻找二者的共同起源——“在最普遍形式下重复的可能”，“在最普遍意义上讲的痕迹”(Derrida 2011:58)。</p><p>可是，为了“再现”某物，意识必须事先构成，而这种构成只有在滞留和前摄的基础上。假如滞留和前摄是对过去和未来的“重复”，那么，时间必须被理解为不连续的、历时性的，构成意识的时间的自身相异性必须被理解为“主体与他者的关系”(Levinas 1987:39)。</p><p>与此相反，在胡塞尔看来，在时间的“线”上，不会出现一个个分离的时刻。就像他在《内时间意识现象学》第11节说的，我们只是对原初印象进行连续性的修改。这种连续性（必须被思考为自身差异化的过程）不能用“延异”或“痕迹”来解释。<code>胡塞尔认为滞留、知觉、前摄不是时间流之中孤立的元素，而德里达与列维纳斯一致，认为相异性（外在性）恰恰构成经验的历时性结构（我们不能对它进行总体化）。</code>现象学之所以是一种形而上学话语，正是因为它把事件过程理解为统一性和连续性。</p><p>如德里达所说，<code>现象学无法解释“一种无意识内容的意识生成的事后，即弗洛伊德所有著作中都包含的时间结构”（Derrida 2011:54）</code>。</p><p>他在1966年的演讲《延异》中说，弗洛伊德用“无意识”来命名一切在场模式的彻底相异性，这样一来，无意识的他异性关注的是“一个从未在场，并且绝不会在场的过去”（Derrida1982:21）。</p><p><code>“一个从未在场的过去”</code>，这个说法显然来自列维纳斯。在《他者的痕迹》（1963）中，列维纳斯说他者的脸是“无法记起的过去”，是“完全遗忘的过去”(Levinas 1986:355)。</p><p>因此，弗洛伊德的无意识的相异性，类似于他者主体的相异性，仿佛自我内部有另一个分离的自我。乍看起来，为了解构在场形而上学——现象学是对在场形而上学的最彻底和最关键的恢复（Derrida 1976:49）——德里达必须采取列维纳斯提倡的外在性的形而上学、分离的形而上学。</p><p>显而易见，在《语音与现象》中，德里达不再置身于现象学和哲学内部，而是在其“边缘”。这很接近列维纳斯的异端学，或者海德格尔对本体-神学的拆毁。他指责胡塞尔“要坚持挽救在场的欲望”（Derrida 2011:43）。</p><p>他认为痕迹和延异“比在场更加古老”（Derrida 2011:58），比起自我同一性，自我非同一性才是“起源”（假如这个词依然可用）。</p><p><strong>列维纳斯在《时间与他者》中证明，我们与死亡的关系是与绝对他者的关系：“我的孤独就不由死亡所确认，而是被死亡所打破。”(Levinas 1987:74)</strong></p><p>这种非孤独（non-solitude）说明，死亡让我们在与他者的关系的可能中有一席之地(Levinas 1987:76)。</p><p>类似的，在德里达看来，<code>“在场是一切经验普遍形式”这一形而上学信念，至今仍掩盖死亡的他者性，掩盖事实生存的偶然性。</code>换句话说，在德里达看来，“我在”的本来意思就是“我是要死的”（Derrida 2011:46–47)。</p><p>他在《语音与现象》的导言中说，<code>胡塞尔的现象学是一种生命哲学，把死亡仅仅看作“一种世俗事故的经验的意义”。</code>如同一切形而上学，现象学在经验的实证层面和先验层面之间寻找双重性。</p><p>在语言本身之中，我们可以找到实证与先验的同一，语言似乎“把生命与观念性统一起来”（Derrida 2011:9）。一旦主体说出一个字，他就把自己提升到观念内容的层面。观念内容可以无限重复，于是，话语成为主体克服死亡的工具。这样一来，观念性“在重复之中拯救和控制了在场”。</p><h3 id="海德格尔的时间"><a href="#海德格尔的时间" class="headerlink" title="海德格尔的时间"></a><center>海德格尔的时间</center></h3><p>在海德格尔这里，我们看不到类似的对死亡的否认。我们在德里达那里看到对死亡的否认，恰恰是因为他接受列维纳斯对死亡的思考，以及对本体论的批判。</p><p>于是乎，德里达对海德格尔的态度十分矛盾。一方面，在《多重立场》（1972）中，他自视为海德格尔的继承者：“我要做的事，如无海德格尔问题的提出，就不可能发生。”（Derrida 1981:9）</p><p>可是，与此同时，他怀疑海德格尔体现了西方思想的核心——“在场形而上学”。他在1971年说，有时他感到海德格尔的问题最为深刻和强有力地捍卫了他企图在“在场思想”的标题下所要怀疑的对象（Derrida 1981:55）。</p><p>他在《论文字学》（1967）第1部分中说：“形而上学的一般的时间概念无法准确描述痕迹的结构”，因为痕迹涉及一种绝对的过去（Derrida 1976:66）。</p><p><code>事实上，即使是胡塞尔的内时间意识现象学，依然预设了时间的线性。德里达认为，这种“线性”时间是海德格尔所谓“流俗的时间概念”。这种概念在内部规定了全部本体论。</code></p><p>正是在这一点上，德里达的《Ousia与Grammē》（1968）展开了与海德格尔的争论。这篇文章最初收录于献给让·波弗莱（海德格尔的《关于人道主义的书信》就是写给他的）的文集。</p><p>它针对的是《存有与时间》第82节中最长的脚注。在这条脚注中，海德格尔简单回顾了时间在西方思想中的历史，从亚里士多德、黑格尔到柏格森。德里达的讨论主要针对海德格尔对在场的理解，不过也说明在场问题与文字痕迹问题的关系（这也是此时《论文字学》的关注点）。德里达质疑了海德格尔对生存论的时间概念与流俗的时间概念的区分（后者是支配整个哲学史的传统概念）。</p><p><code>流俗的时间概念是对原初时间的敉平，它被理解为一种“现在”序列，一种“现在”之流(Heidegger 1996:386)。</code></p><p>人们之所以把时间视为序列，是因为“此在”丢失了他操心的事物。<code>但是，这种存在方式（海德格尔所谓的“被抛”）带来一种积极的“在世”的可能性(Heidegger 1996:164)。</code></p><p>因为这种积极的可能性，海德格尔表示，“流俗的时间表象有其自然权利”；只有当它声称它所传达的是真正的时间概念，它才失去它的权利(Heidegger 1996:390)。</p><p>然而，德里达不相信什么“真正的”时间概念。尽管他承认“《存有与时间》至少构成了超越或属于形而上学的关键的一步”（Derrida1982:47），但是，<code>对“本真”或“非本真”的时间的区分，依然离不开“沉沦”的理念。</code></p><p>在德里达看来，沉沦的理念无法“从伦理神学的轨道（ethico-theological orb）中抽离出来”。乍看起来，德里达忘记了海德格尔的警告：不要赋予沉沦任何负面含义，沉沦不是从更纯洁崇高的状态堕落下来(Heidegger 1996:164)。</p><p>德里达怀疑，在沉沦概念之中至少有“某种柏拉图主义”。我们应该根据柏拉图对感觉世界和理知世界的区分，来理解本真性和非本真性的区分。他甚至认为，源始的与派生的这种对立仍是形而上学的（Derrida1982:63）。</p><p>可是，海德格尔认为，<code>沉沦意味着陷入日常的工作，意味着忘记自身的超越性，忘记自身的“在世存有”</code>。对于这两种生存方式的差异，我们可以赋予一种伦理学或神学意义，就像犹太教和基督教的原初“堕落”。</p><p>不过，说实话，海德格尔的《存有与时间》展现的，不是神学理念的世俗版本。<code>恰恰相反，正是在生存经验的基础上，人们才提出“堕落”的概念。</code>正是在生存经验的基础上，人们才把思想作为从沉浸的日常状态中解脱、觉醒的经验。</p><p>然而，德里达的结论是：“并没有流俗的时间概念。时间概念全部都属于形而上学。它命名的是在场的统治。”时间附属于形而上学，说明人们不可能提出另外的时间概念与它对立。</p><p>如果想引进另外的时间概念，人们不得不用“形而上学或本体-神学的另外的谓词”。与此同时，德里达强调，他提出的问题“处于海德格尔思想的内部”。他正确地指出，《存有与时间》“仍然保持在形而上学的语法与词汇之中”，但是，此后海德格尔“改变了视域”（Derrida1982:63）。</p><p>在《关于人道主义的书信》中，海德格尔也表达了类似观点。他在信中说，之所以《存有与时间》第3篇扣下未发表，是因为它没有证明时间是存有的视域，“乞灵于形而上学的语言也无济于事”(Heidegger 1992:231)。</p><p>所以，德里达在海德格尔这里发现了“两种姿态”，或者说“两种文本、两种手势”。<code>第一种姿态是“从当前出发去追溯一种关于作为在场之存有的更源始的思想”，第二种姿态“质疑这种作为在场之存有的规定本身，把这种规定思希腊-西方-哲学的真正的封闭”。</code></p><p><code>第二种姿态打开了“位于希腊之前或超逾希腊之后”的可能性。</code></p><p>我们要思考的差异，“或许比存有本身还要古老”（Derrida1982:67）。在这里，我们其实发现一个误解。对海德格尔来说，问题不在于质疑西方传统中在场的特权（德里达所说的“在场形而上学”）。</p><p>问题在于永久性的在场的特权。它可以叫“实体形而上学”，它把存有理解为已经实现的在场。海德格尔反对这种“实体形而上学”，从而思考“成为在场”这一事件，说明存有的暂时性。在德里达看来，摧毁在场形而上学必须从西方传统外部出发，就像列维纳斯对本体论的批判那样。在海德格尔看来，摧毁实体形而上学，意味在内部更新西方关于存有的思想。</p><h3 id="发生的问题"><a href="#发生的问题" class="headerlink" title="发生的问题"></a><center>发生的问题</center></h3><p>我们必须清除时间概念，包括过去、未来、当下这些概念。它们都属于在场形而上学。用列维纳斯夸张的思考方式，德里达甚至说“时间就是暴力”，因为时间把他者简化为同者，理解为胡塞尔的“活的当下”，理解为作为绝对的经验形式（Derrida 1978:133）。</p><p>我们同样要清除历史概念，因为历史始终与在场的线性图示有关（Derrida 1976:63）。因此，我们的任务是解构历史概念，反对作为目的的历史（Derrida 1981:50），反对线性、传统性、连续性的历史（Derrida 1981:57）。</p><p>但是，德里达强调，概念本身不是形而上学的，只在特定语境才是形而上学的。所以，他在重复和痕迹的逻辑下继续使用“历史”一词。可是，与此同时，“历史概念总是能够被形而上学重新征用的”，因为哲学传统最终总是在一个本体论的基础上理解历史（Derrida1981:58-59）。</p><p>从这个角度看，我们必须阐述一种战略，从哲学中借出一个旧词，对它进行新的思考。</p><p>所以，我们无法指责德里达拒绝历史本身，因为他很早就对历史问题感兴趣。<code>我们必须强调，德里达的学术声誉始于梅洛-庞蒂对胡塞尔的解读。梅洛-庞蒂试图用胡塞尔的“非思”来修复感性和身体。</code></p><p>与其相反，德里达想要说明相互矛盾的两种姿态的统一：一边是严格的观念论，一边是历史哲学；一边是把世俗领域中立化的先验还原，一边是解释具体历史的先验发生。</p><p>德里达的第一部作品（1954）就处理胡塞尔的发生问题。他想要说明，胡塞尔的难题在于，<code>先验发生的产物（观念性）超越了自身的发生，</code></p><p>把发生中立化，从而历史的产物（因为它可以无限重复）显现为非历史的。似乎我们必须从派生的产物出发，才能回到构成它的源头。这意味着，哲学的运动是生命本身的发生运动的反向重复（Derrida 2003:138）。</p><p>当胡塞尔最终明白哲学问题其实是“回溯地查问”，他就表达了同一观点。德里达在《几何学的起源引论》中建议译成法语的question en retour：“其标志在于与远距离沟通有关的邮政通信或其回声。”（Derrida 1989:50）</p><p>德里达1962年撰写《几何学的起源》的引论时，更清楚看到现象学计划所依赖的总体的延迟结构，因为现象学是“整个哲学和整个历史的发生运动的重复” （Derrida 2003:177）。</p><p>德里达在《“发生与结构”及现象学》（1964）中之处，胡塞尔既想维持观念性对于事实性的独立，又想维持观念性对于主体性的独立。于是，他用同样的姿态拒绝结构主义和心理主义（Derrida1978:158）。</p><p>尽管胡塞尔掀起了一场哲学大革命，他仍然是古典大传统的囚徒，“把人的有限性简化为历史的意外”（Derrida 2003:177）。最终，在1954年的《胡塞尔哲学中的发生问题》中，德里达提出胡塞尔哲学需要“根本阐述，此阐述将是全面转变”（Derrida 2003:5）。</p><p>8年之后，德里达的问题依然不变，可他对胡塞尔的现象学观念论的看法更乐观了。他承认现象学有一种正当的优先性，即先验主义的优先性：“惟有现象学才能通过走向本质规定的尽头、通过对自身的穷尽，从事实中剥下纯粹的材料性。”（Derrida 1989:151）</p><p>正因为如此，德里达在《论文字学》中强调：“关于痕迹的思想不可能与先验现象学决裂，就像它不能还原为先验现象学一样。”（Derrida1976:62）</p><p>所以，我们要做的，是克服先验主义。我们既不能陷入非哲学的经验主义，也不能把完全在场的特权还原为“本原直观”。当思想的必要延迟对立于非时间的无限，它被称作“派生直观”。但是，德里达指出，假如存有不是彻彻底底的历史，那么，思想的必要延迟就会导致对思想有限性的认识。</p><p>于是，德里达说：“有限性的主题与现象学的原则之间的关系也许比初看起来更具亲和性。”（Derrida 1989:138）按照德里达的说法，这种“本质的有限性”来自存有的绝对基础在意识的原区域中显现的必要性。<code>换句话说，绝对之物呈现出经验的形象，从而显现为基础。</code></p><p>因此，本质限制是必要的。由于这一限制，“还原”才获得真正批判性的谦卑和审慎。从这个角度看，一种想解释自身发生的哲学，就需要先验观念论。这种哲学想知道，在自身是历史的存有面前，它为什会有必要的延迟（Derrida 1989:152）。</p><p>从这个角度看，我们就明白“延迟是作为话语之思想本身的命运，惟有现象学才能言说它”（Derrida 1989:152）。虽然现象学还原意味着对现成物的中立化，但它同时也承认，现成物提供了必要的出发点。</p><p>现象学还原说明，我们“不可能从起源开始”（Derrida 1989:38），而且原初的意义只能通过最终产物回溯性地描绘（Derrida 1989:64）。因此，存在一种“现象学本真的延迟和界限”。</p><p>这样一来，德里达下结论道：“还原只不过是对这种延迟的纯粹思维而已，这种纯粹思维本身在哲学中把自身看作延迟。”（Derrida 1989:152）实际上，还原的根本元素是语言本身。语言是对一切事实的“自发的中立化”，“话语只不过是本质论的直接应用而已”（Derrida 1989:67）。</p><p><code>德里达证明，在《几何学的起源》中，有一种回转的特征。在明确肯定了观念客观性对于语言表达的独立性之后，胡塞尔似乎又降回到相反的立场：语言的身体化是构成真理的必不可少的中介（Derrida 1989:76）</code>。</p><p>这个突然的转变，才是胡塞尔这篇手稿最大的意义，因为它迈出了“决定性的一步”（Derrida 1989:87）。在这一步骤中，胡塞尔说明，观念性的构造本身离不开文字的幽灵。</p><p>文字的优点是潜在化的能力，无需实际说话者在场，就可以进行文字的传达。所以，文字是“潜在化了的传达”（Derrida 1989:87）。事实上，文字实现了德里达所谓的“先验语言”（Derrida 1989:77）。</p><p>这种语言不仅表达（作为主体间的客体的）观念性，而且构成观念性。因此，这种语言不等同于事实上的语言。先验语言不仅是本质还原的中介，而且“惟有在传统中，在个体有限性之外对意义的保留和探究才成为可能，而语言便是这个传统的因素”（Derrida 1989:78）。</p><p><code>不过，完全意义上的先验语言，即作为文字的语言，摆脱了一切事实上的主体间性。</code>文字让观念客观性获得永恒的存有，让它成为真正客观的。可是，因为观念客观性的永恒存有不是现实中的无限性，只是纯粹形式上的无限重复（Derrida 1989:135），所以，人类历史上以哲学名义展开的向无限性的开放，不同于向永恒实体的非历史领域的敞开。</p><p>恰恰相反，它是向历史本身的敞开。它所敞开的，当然不是经验层面的历史，而是德里达所谓的“先验的历史性”（Derrida 1989:121）。这是一种矛盾性的历史，它既是同一的，又是无限重复的，是“真理的历史”（Derrida 1989:69）。真理的历史，既不能用纯粹发生的方式解释，也不能用纯粹结构的方式解释。我们需要对结构和发生进行辩证性的“阐述”，或解构性的“污染”。</p><p><strong>这样起来，毫不奇怪的是，后来德里达一直对历史问题怀有兴趣。1954年，年轻的德里达表示，虽然胡塞尔的哲学绝对没有“非时间性”（Derrida 2003:84-85），可是，它仍然是古典大传统的囚徒，“它在可能或实在的永恒的基础上理解它曾经或可能参与其中的时间性” （Derrida 2003:5）。</strong></p><p>这种永恒的基础，说明“黑格尔思想与胡塞尔思想间某种深度的相似” （Derrida 2003:xxiv）。同黑格尔一样，胡塞尔用“绝对且完成的历史的观念或构成所有历史时刻的目的论的观念”（Derrida 2003:108），来思考绝对之物的生成。</p><p>1962年，德里达证明，胡塞尔最终把人的先验意识作为一个绝对逻各斯、目的论理性的承载者。先验意识解释了超越历史的“先验上帝”的出现，同时又是先验的历史主体性的极点（Derrida 2003:148）。</p><p>在胡塞尔看来，神圣的逻各斯的元历史性，以及观念性的元历史性是“全时性的”（omni-temporal）。这种元历史性只能在历史的运动中揭示出来，是“源初逻各斯的纯粹传统向目的极的趋近”（Derrida 2003:149）。</p><p>绝对之物与历史的关系，也是德里达1962-1963年在索邦大学的课程主题。第一节课《方法与形而上学》关于巴门尼德、柏拉图、笛卡儿、斯宾诺莎。德里达说明，黑格尔把方法变成逻各斯本身，因为黑格尔认为通往真理的道路不是人类，也不是由上帝实现。</p><p>在第二节课《胡塞尔的现象学、神学、目的论》中，德里达又一次下结论说，黑格尔与胡塞尔有深度的相似。德里达认为，“先验上帝”的主题必须同胡塞尔所谓的“康德意义上的理念”联系起来，它不仅是关于现实的无限的理念，而且打开以上帝为目的的历史的无限视域。</p><p>在这门课程中，德里达引用胡塞尔一份手稿中的话：“假如全部人类死亡，那么上帝也就死亡了”。</p><p><strong>他还引用胡塞尔的遗言：“人的生命是通往上帝的唯一道路。</strong></p><p>我试图用非神学的方式实现这一目标。”德里达认为，这些话说明胡塞尔承认方法与形而上学的不可分离。1964年，德里达再度回到历史问题，在他为巴黎高师讲授的关于海德格尔的课程中。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BE%B7%E9%87%8C%E8%BE%BE/">德里达</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/Francoise-Dastur/">Françoise Dastur</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/19701.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Françoise Raffoul：海德格尔与德里达</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/11775.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/11775.html</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2022 14:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在我所有的文字中，都在同海德格尔进行争论。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>在我所有的文字中，都在同海德格尔进行争论。</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>海德格尔与德里达</center></strong></p><center>Françoise Raffoul</center><center>何啸风 译</center><br /><hr><p>原文：Françoise Raffoul, <em>Heidegger and Derrida</em>,in The <em>Bloomsbury Companion to Heidegger</em>，2013.</p><hr><p>关于海德格尔对德里达的“功劳”，我们可以看他1987年的采访《海德格尔，哲学家的地狱》：</p><blockquote><p>“半个多世纪以来没有一位严肃的哲学家能避免对海德格尔进行阐释……同样复合多样的、在未来很长一段时间将不断引起争论、谜一般的、仍需不断被阅读的海德格尔的思想。” (Derrida 1992:182-183)</p></blockquote><p>哪怕对海德格尔有所批评，有所保留，有所“争论”，他依然将海德格尔视为未来思想的重要来源：</p><p>“一旦我们批判性、解构性地对海德格尔进行阐述，难道我们还能否认他的思想的必要性，否认他在诸多方面的原创性？”(Derrida 1992:183-184)</p><p>德里达表示：<code>“在我所有的文字中，都在同海德格尔进行无止尽的争论。”(Janicaud 2001:101) </code></p><p>这种“争论”意味着什么？虽然海德格尔做出了巨大贡献，但他依然在关键的地方陷入形而上学：</p><blockquote><p>“尽管这归功于海德格尔的思想，或者多亏了它，但是我却试图在海德格尔的文本中确定属于形而上学或他所谓的本体-神学的符号。”(Derrida 1992:8)</p></blockquote><p>具体地说，德里达认为：</p><blockquote><p>“<code>将差异视为本体论差异的最终规定，在我看来，似乎仍然以一种奇特的方式处于形而上学的掌握之中。”</code></p></blockquote><p>与其相反，他认为，我们必须“向在西方语言中尚未被规定为存有与存有者之间的差异的延异开放”(Derrida 1992:9-10)。</p><p>因此，德里达针对“在场”这一母题远离了海德格尔，他甚至说：“有时我感到海德格尔的问题最为深刻和强有力地捍卫了我企图在在场思想的标题下所要怀疑的对象。”(Derrida 1992:55)</p><h4 id="“在场”的问题"><a href="#“在场”的问题" class="headerlink" title="“在场”的问题"></a>“在场”的问题</h4><p>“在场”的问题，无疑是两人之间不折不扣的“连结”。在与多米尼克·贾尼科的访谈中，他也承认这一点：“我在其中发现了一个连结，它始终在那里。”(Janicaud 2001:101)对德里达来说，<code>解构首先是对“在场”的解构。</code>而对海德格尔来说，<code>解构是揭示作为在场的存有的源初意义。</code></p><p>在这里，我们不妨看看一些不广为人知的口述材料，有关德里达同海德格尔的最初相遇，以及德里达如何提出解构的“总问题”。</p><p>在与多米尼克•贾尼科的访谈中，他回顾了自己的知识塑造，突出了海德格尔的重要性。他提到，早在1948-1949年，他就在高师预备班上知道海德格尔的名字。</p><p>他在阿尔及尔的图书馆阅读频繁引用海德格尔的萨特作品，还有亨利·科尔班的译文选集（包括《存有与时间》、《什么是形而上学》）。</p><blockquote><p>“由于我上的课程，由于他对法国知识界（尤其是萨特，还有梅洛-庞蒂）的作用，我早就知道他了。”(Janicaud 2001:89)</p></blockquote><p>尤为重要的是，德里达认为，海德格尔比胡塞尔更让人亲近（他强调，唯有研究海德格尔之后，他才读了胡塞尔），海德格尔的问题更加符合他的感性：“畏、否定之前的虚无经验，这些问题远比我很久以后关注的冰冷的胡塞尔哲学更加符合我的感性”。(Janicaud 2001:90) </p><p>1950年代初，德里达进入巴黎高师，听了让·波弗莱的讲座。海德格尔的《关于人道主义的书信》就是写给波弗莱的。我们还要提一提，1960年代，他在索邦大学当助教做的几个讲座：</p><blockquote><p>1960-1961年关于“在场”的讲座；</p></blockquote><blockquote><p>1961-1962年关于“世界概念”的讲座；</p></blockquote><blockquote><p>1963-1964年关于“错误和迷误”的讲座；</p></blockquote><blockquote><p>1964-1965年关于“存有与历史”的讲座。</p></blockquote><h4 id="解构"><a href="#解构" class="headerlink" title="解构"></a>解构</h4><p>围绕解构的含义的争论，是德里达与海德格尔关系的核心：</p><blockquote><p>“我同海德格尔的无尽争论，就是解构的意思，这个词的用法。它对应的是何种概念？”(Janicaud 2001:105)</p></blockquote><p><strong><code>我们首先要强调，解构一词是对海德格尔的翻译。</code></strong></p><p>在1983年《致一位日本友人的信》中，他回忆道，在法语中，解构一词会引起翻译的问题：</p><p><code>解构一词不是超越性的所指，它始终包含在“语境”中，包含在能指的链条中：“像所有词语的价值一样，解构这个词的价值只能从它铭刻在可能替代它的一串事物（a chain of possible substitutions）中，从铭刻在一种被惬意地称为语境的东西中获得。”(Wood and Bernasconi1988:4)</code></p><p>这样一来，德里达就说明，解构一词是为了对应海德格尔的Destruktion：“当初我选择这个词，或者说它迫使我选择它，我想，那是在《论文字学》一书里，我几乎没想到它会在我当时所感兴趣的话语中被赋予一个如此中心的地位。我当时希望把海德格尔的Destruktion或Abbau翻译并采纳过来，为我所用。”<br>（<code>比如在1955年的《面向存有问题》中）海德格尔试图借助Abbau一词，来表达Destruktion的肯定性内涵（德里达也说，他选择“解构”，是为了避免“拆解”一词的否定性内涵）。</code></p><p>1968年，《面向存有问题》的法译者热拉尔·格拉奈尔把Abbau（一种拆解、破坏，它促使德里达将解构视为延异的开端、裂缝、间隔）译为“解构”。</p><p>与此同时，“解构”出现在德里达的作品中，很有可能是受到格拉奈尔的影响。因此，解构进入法国知识界，首先是对海德格尔的翻译。</p><p>有意思的是，在《致一位日本友人的信》中他明明记得这个词的出处，可是，在与多米尼克•贾尼科的访谈中，他无法清楚地回忆起来：<code>“虽然很遗憾，但我不记得这个转变过程了，换句话说，不记得怎么发现解构这个图示（我不记得，那几年我特别关注过Destruktion一词）。我感觉是更后来提出它的。但我不能保证。”</code> (Janicaud 2001:90)</p><p>无论如何，德里达在自己的延异思想中采纳了解构一词。如果说人们把解构等同于德里达的思想，那么，这一思想的源头无疑是海德格尔。</p><p>上文说过，海德格尔解构的目的是，揭示作为在场的存有的源初意义。正是在这里，德里达与海德格尔分道扬镳。</p><h4 id="解构会导向何处？"><a href="#解构会导向何处？" class="headerlink" title="解构会导向何处？"></a>解构会导向何处？</h4><p>解构会导向何处？德里达认为，解构不会导向某种（摆脱延异游戏的）超越性的所指，而导向非实体性的裂缝和间隔，导向延异，导向没有实体性的虚无。</p><p>它不会导向另一个领域，而仅仅导向结构的延异的裂缝。在这个意义上，</p><blockquote><p>“结构的解开、拆散、搅动，在某种意义上不是一种否定性活动，它比受到质疑的结构主义运动更具历史性。需要理解的绝不仅仅是破坏，还必须理解全体是怎样组成以及怎样按其目的被重新结构起来的”(Wood and Bernasconi1988:4)。</p></blockquote><p>任何结构都预设了裂缝，裂缝勾勒出结构的轮廓，标识出结构的界限，暴露出结构的空洞和自我解构。在德里达看来，解构首先是一种自我解构。</p><p>在《致一位日本友人的信》中，他接着说：“<code>解构发生，它是一种事件，一种不有待于熟思、意识或者主体的甚至现代性的组织的事件。它自行解构。</code>”(Wood and Bernasconi1988:3)</p><p>它之所以自行解构，是因为“解构是在内部发生的，比如，在柏拉图的作品内部解构”( Caputo 1997:9)。因为结构内部存在缺陷或疑难，所以它自行解构。对德里达来说，解构不是“回归”、“占有”某种源初的存有。正因为如此，<code>他认为，解构不是把握人的生存的本己，而是说明本己的不可能，让我们陷入一种“疑难”或不可能性。</code></p><p>因此，尽管他同意海德格尔，认为结构有肯定的意义，但是它始终是“不可能性的经验”。由于解构揭示了体系的缺陷，揭示了体系失效指出，解构的肯定维度，必须同“我习惯给疑难的思想赋予特权”(Derrida 2005:174)结合起来。</p><p>他告诉我们，<code>解构必须理解为一种疑难的思想</code>。在《明天会怎样》中，他说：“解构涉及所有疑难、所有不可能性”(Derrida 2004:48)。在《尝试秘密》中，他说：“体系就是不可能性。”他接着说：“我们的问题在于，说明这个体系失效了。”(Derrida 2001:4)这样一来，解构不是对本己的“重新占有”，而是对本己的非本己性的“重新占有”，对不可能性的“重新占有”。</p><h4 id="本己"><a href="#本己" class="headerlink" title="本己"></a>本己</h4><p>德里达质疑海德格尔赋予本己的特权。他试图打破本己和非本己的区分，在他看来，这种区分是形而上学的。在《Ousia与Grammē》中，他指出，在海德格尔那里，“源始的、本真的被规定为本己的，就是说，切近的、在自身在场之贴近性中的当前”。</p><p>在《存有与时间》的开头，就可以看到这一点：“从对此在的生存论分析出发去追问存有的意义问题。”这种做法，“可以把它的范围扩展到所有那些暗含了本己的价值的概念”(Derrida 1982:64)。</p><p>在这句话后面，德里达加了一个圆括号，列举了海德格尔思想中的各个母题：<code>Eigen, eigens, ereignen, Ereignis, eigentümlich, Eignen。</code></p><p>从存有与人的此在的关系之中，我们可以看到本己性这一母题对海德格尔的思想的主导地位。<code>德里达把本己同切近联系起来</code>：“最切近的就是最本己的，最本己的就是最切近的。人就是存有的本己性，这种本己性在人的耳边低语；<code>存有就是人的本己性</code>。这就是真理，这就是存有的真理和人的真理。”(Derrida 1982:133)</p><p><code>德里达指出威胁这种循环的一个外部，指出如今“切近性的安全”已然“摇摇欲坠”，而他要做的就是取消本己的特权。</code></p><p>德里达试图说明“占有”的不可能性，以及“褫夺”的优先性。在《触感——让-吕克·南希》中，德里达引用南希《思想之重》，说生存是对不可占有之物的占有。德里达在解读这句话时，强调对本己性的褫夺，他叫作“非占有”：“对无法简化的非本己性的无限占有，同时限制了所有的占有”。从这种生存的不可占有性出发，德里达提出“不可能性”的母题：“生存的另一个名字是存有……它们是不可能性和不兼容性的名字。”(Derrida 2000:181-182)</p><p>但是，我们应该注意到，在对海德格尔的本己性的指责上，德里达有所动摇。比如，在《恐怖时代的哲学》中，他认为海德格尔“作为事件的存有”，涉及某种程度的褫夺。他违背了以往的解读，指出：“<code>在一定程度上，海德格尔关于事件的思考不仅被转而朝向本己性的占有，而且朝向某种海德格尔自己所说的褫夺。</code>”</p><p>因此，他把海德格尔关于事件的思考，与不可占有性、不可能性联系起来：“在经历事件的过程中或者在苦难的经历中，事件同时既对经验开放自身又抵制经验，在我看来，这样的经历一个事件，就是来临和发生的东西的某种不可占有性。”(Borradori 2003:90)这样一来，在事件的一开始，就存在不可占有性。</p><p>事实上，在海德格尔对现象学方法的理解中，就可以看出这一点。<code>“现象学”这一概念，按照定义是“让人来看”，“让人看到”，它必然隐含了对“现象”的消除。</code>源初的现象，也就是在现象学上可见的东西，恰恰不显露出来：</p><blockquote><p>“现象学要让人来看的东西是什么?必须在与众不同的意义上称为现象的是什么?什么东西依其本质就必然是突出的展示活动的课题?显然是这样一种东西∶它首先与通常恰恰不显现，同首先与通常显现着的东西相对，它隐藏不露。” (Heidegger 2010:33)</p></blockquote><p>正如海德格尔的1973年策林根讨论班所说，从本质上说，现象学是关于“不显现之物”的现象学，是关于“非显现”的现象学(Heidegger 2003:80)。</p><p>他在《柏拉图的智者篇》中说，解构是同现象的遮蔽做斗争，是“不断地同位于此在自身那儿的那种遮蔽倾向做斗争” (Heidegger 1997 :36-37)。这说明，海德格尔的解构涉及某种否定性的经验，涉及某种不可占有性，或许还涉及某种“不可能性的经验”。</p><p>事实上，像德里达指出的那样，在海德格尔的思想中，存在某种无法简化的不可占有性。存有就是消除，它在消除的过程中呼唤我们。人们可以在海德格尔思想的各阶段发现这种不可占有性：</p><blockquote><p>1.早期作品中事实性生活的“没落”；</p></blockquote><blockquote><p>2.《存有与时间》中生存的本真性与良知的罪责；</p></blockquote><blockquote><p>3.人的情绪中的被抛和事实性；</p></blockquote><blockquote><p>4.与真理的非真理的源始性；</p></blockquote><blockquote><p>5.伴随着去蔽运动的遮蔽运动；</p></blockquote><blockquote><p>6.存有之中的消除；</p></blockquote><blockquote><p>7.事件之中的非事件。</p></blockquote><p>在海德格尔这里，处处可见不可占有性这一母题。事实上，事件所对应的占有，包含了非事件的褫夺。海德格尔在《时间与存有》中说：“从褫夺出发来思考，这就意味着∶它在上述意义上失本于自身。这种褫夺归属于占有本身。通过褫夺，占有本身并不放弃本身，而是把它的本己性保存下来。”(Heidegger 1972:22-23)</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BE%B7%E9%87%8C%E8%BE%BE/">德里达</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/Francoise-Raffoul/">Françoise Raffoul</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/11775.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Ben Ware：《逻辑哲学论》的文学特征？</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/304.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/304.html</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2022 14:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在其已经爬上梯子以后，必须把梯子丢开&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>在其已经爬上梯子以后，必须把梯子丢开</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《逻辑哲学论》的文学特征？<br>——维特根斯坦，克尔凯郭尔，尼采？</center></strong></p><center>Ben Ware</center><center>何啸风 译</center><hr><p>原文：Ben Ware, Dialectic of the Ladder, 2015, pp. 57-66.</p><hr><h3 id="从错误到真理的道路"><a href="#从错误到真理的道路" class="headerlink" title="从错误到真理的道路"></a>从错误到真理的道路</h3><p><strong>为什么说《逻辑哲学论》打破了哲学与文学的分离？</strong></p><p>想要回答这个问题（把握其中的文学与伦理学的相互关联），就必须弄明白这本书的写作方式，以及它的总体目标——让读者“正确地看世界”。</p><p>正如布赖恩·麦吉尼斯所说，虽然维特根斯坦敬告读者“它不是一本教科书”，可它实际上写得“正像一本教科书”。这是一种“典型的讽刺”。一行一行文字的严格排序，模仿了“《数学原理》（以及遵循数学原理或欧几里得原理的所有作品）的逻辑排序”(McGuinness 2005:301)。</p><p>不仅如此，按数字排序给人“<code>一种层层递进的感觉，为整本书增添了线性进步的色彩</code>”（Friedlander 2001:10）。</p><p>但是，在本书结尾，作者要求读者认识到这些命题是无意义的，并且把它们丢开。于是，他否定了这种逻辑排序。<code>也就是说，《逻辑哲学论》的结构让读者自以为爬上命题的梯子取得进步，结果却发现这种进步是幻相。</code></p><p>事实上，《逻辑哲学论》没有提出任何一种哲学进步，而是希望读者的视野发生全新的改变。</p><p>因此，《逻辑哲学论》的文学特征的根本一点是：通<code>过本书的形式，它试图让读者自以为获得哲学上的清晰性。</code>按照这一策略，它让读者获得各种看似有意义的哲学观念，结果在第6部分证明这些观念是无效的。</p><p><strong>在此处，维特根斯坦使用的“文学-辩证方法”，类似于克尔凯郭尔用假名创作的那些作品</strong>。在《吾书之观点》（1859）中，克尔凯郭尔说：“<code>这种幻相绝不能直接摧毁，只能通过间接的方法才能彻底除掉它。</code>”对克尔凯郭尔来说，使用假名是通过“欺骗”进行的“教导”活动。他写道：“<code>我们可以为了真理而骗人，而且（像苏格拉底一样）可以让人自以为得到真理。事实上，只有这么做，只有先欺骗他，才可能让幻相中的人获得真理。”</code>（Kierkegaard 1939:39-40）</p><p>在《逻辑哲学论》中，困惑与清晰，幻相与觉醒同样也交织在一起。这种相互交织，可以用《评弗雷格〈金枝〉》中的话来总结：</p><blockquote><p>“人们一定是从错误开始，然后由此转向真理的。这就是说，人们必须揭露错误的根源，否则听到了真埋也毫无用处。当其他东西占据了真理的位置，真理就不会出现了。要让某人相信真理，仅仅说出真理是不够的，人们还必须找到从错误到真理的道路。” </p></blockquote><p>科拉·戴蒙德描述了《逻辑哲学论》引领读者从错误到真理的那种戏剧式方法。她认为，在维特根斯坦的想象中，自己故意说无意义的话，诱导人们跟随他（Diamond 2001:157-160）。</p><p>就像朱丽叶特·弗洛伊德说的，一旦进入读者的想象力，维特根斯坦的办法就会震撼她，“<code>让她惊恐，开始重新考虑自己思想的不确定性</code>”(Floyd 1998:87)。</p><p>从这个角度看，我们不妨把维特根斯坦视为一面镜子，“读者可以通过这面镜子看到他的思想以及它的各种缺陷，并且借助于这面镜子而使思想得到端正”。</p><p>这样理解之后，《逻辑哲学论》的文学意义便体现出来：<code>它不仅起到智识作用，而且引起情感上的震惊——先是详尽地描绘读者自身的哲学欲望，最终让读者反观自身。</code></p><p><strong>所以说，维特根斯坦的目标不是阐明，而是刺痛（Allison 1967:460）</strong>。</p><p>他不是证明人们说的话无意义，而是利用无意义来辩证地反对无意义。这种策略的重要性，维特根斯坦在发表《逻辑哲学论》10年后，又在《大打印稿》中再次强调：</p><blockquote><p><code>“最重要的任务之一是表达所有的虚假思想过程，典型的是读者说</code>“是的，那完全就是我用来指它的方式”。描绘每个错误的外观。的确，如果他人承认这实际上是表达了他的感情，那么我们就只能确信他犯了个错误。&#x2F;&#x2F;如果他（实际上）承认这种表达是正确地表达了他的感情……&#x2F;&#x2F; 因为只有当他承认这是如此，它才是正确的表达。”</p></blockquote><p>在这里，关于《逻辑哲学论》末尾使用的“惊恐”策略，多讨论几句是有益的。在1939年的《论波德莱尔的几个母题》中，本雅明把“惊恐”定义为现代都市生活无处不在的感觉：</p><blockquote><p>“在这种来往的车辆行人中穿行把个体卷进了一系列惊恐与碰撞中。在危险的穿越中，神经紧张的刺激急速地接二连三地通过体内，就像电池里的能量。<code>波德莱尔说一个人扎进大众中就像扎进蓄电池中。他给这种人下定义，称他为一个装备着意识的Kaleidoscope（万花筒）。</code>爱伦·坡的过往者东张西望，他只显得是漫无目标，然而当今的行人却是为了遵照交通指示而不得不这样。从而，技术使人的感觉中枢屈从于一种复杂的训练。”</p></blockquote><p>不过，对本雅明来说，惊恐是真正辩证的。一方面，它涉及异化，以及经验的贫乏。另一方面，我们可以用它进行摹仿，让它成为唤醒技术的一部分。这样一来，无论是胶片上断断续续的画面，还是闪光灯下跳动的相机快门，都可以对个人造成震动，避免个人陷入惯习的思考和观看模式。</p><p>在未完成的作品《拱廊街》中，本雅明用文学蒙太奇的手法再现了现代的这种惊恐。<code>他把各种引文（拱廊，时尚，无聊，收藏家，内部世界，波德莱尔，马克思）“星丛式”地排列起来，形成一系列电击或爆炸，从而引起读者的惊恐，导致醒着的意识的状态。</code></p><p>在本雅明看来，最重要的是，人们不光要（在商品资本主义的“梦中世界”中）醒过来，而且要把握梦境和清醒的重要区别：</p><blockquote><p>“在醒来的过程中对梦境成分的认识是辩证法的典律。”（Benjamin 1999:464）</p></blockquote><p>在这里，我们可以发现本雅明和早期维特根斯坦的重要关联。《逻辑哲学论》一书大部分是以紧凑、匿名的风格写成的。书中的观点不是提供给读者自行选择——不是读者可以赞同或反对——而是（欺骗性的）无可置疑的一系列陈述。</p><p>比方说，开头的一段话：</p><blockquote><p>“世界是一切发生的事情。世界是事实的总和，而非事物的总和。世界为事实所规定。为其即是一切事实所规定。因为，事实的总和规定发生的事情，亦规定未发生的事情。”</p></blockquote><p>可是，第6部分又用第一人称推翻了这些说法：</p><blockquote><p>“理解我的人，当其既已通过这些命题，并攀越其上之时，最后便会认识到它们是无意义的。”</p></blockquote><p>通过这种转变，维特根斯坦突破了理论匿名性的障碍，从而直接与读者对话。在此处，“无意义”就像本雅明的“闪电”，让读者进入哲学的清醒状态。就这一瞬间而言，读者仿佛突然从高处坠落，会产生无根、焦虑的感觉。</p><p><strong>不过，关键不在于读者丧失了这些无意义的句子，关键在于“丢掉梯子之后”读者踏上了新的台阶：原来束缚读者的这一图景依然鲜活生动，可读者现在知道它是欺骗性的，它能让读者以新的方式看待自身的哲学欲望。</strong></p><h3 id="哲学即诗歌"><a href="#哲学即诗歌" class="headerlink" title="哲学即诗歌"></a>哲学即诗歌</h3><p>在1933年的手稿中，维特根斯坦这样描述哲学与文学的关系：</p><blockquote><p>“我认为，我的下面这句话总结了我的哲学态度∶我们的确应当把哲学仅仅作为诗歌来写。”</p></blockquote><p><strong>这个谜一样的论断，该如何理解？</strong></p><p>首先，我们要知道维特根斯坦原文的动词dichten。dichten在德语中的意思是“写诗”。所以，维特根斯坦想表达的是“写哲学与写诗紧密关联：哲学即诗歌——我们应当仅仅像写诗那样写哲学；<code>除了写诗，哲学什么也不是</code>”（Schalkwyk 2004:56）。</p><p>追求哲学与诗歌的统一，让维特根斯坦回到古希腊的争论之中。在柏拉图的《理想国》中，苏格拉底严格区分哲学与诗歌，号召人们把诗人和剧作家逐出正义的城邦。</p><p>苏格拉底认为，<code>“悲剧家是模仿者，他的本质与真正的国王或真理隔着两层，就像其他所有模仿者”；“他的创作诉之于灵魂的低劣部分，而非诉之于灵魂的最佳部分”；“要是他对自己模仿的事物拥有真正的知识，那么他一定会献身于这些真正的事物，面不会热衷于对真实事物的模仿”；“他更渴望成为受到称羡的对象，而不会热衷于做一个称羡者。”</code></p><p>综上所述，诗歌“具有强大的腐蚀性，甚至连优秀人士也要高度警惕，因为很少有人能够避免它的腐蚀”。可是，在苏格拉底言论的内容和形式有着明显矛盾。史蒂芬·马尔霍尔说：</p><blockquote><p>“在《理想国》中，以及在其他地方，苏格拉底都乐意用准诗学的意象，来表达哲学高于文学的思想。”（Mulhall 2009:2）</p></blockquote><p>而且，柏拉图用来发扬苏格拉底思想的媒介，是对话录：这是一种戏剧形式，鼓励读者参与哲学的过程，鼓励读者主动生产（而不是被动吸收）作品的意义。从这个角度来看，我们不能认为苏格拉底简单地把诗歌（戏剧）逐出理想中的城邦。相反，他的言论“向我们透露，诗歌始终内在于哲学理想国”（Mulhall 2009:3）。</p><p>诗歌是哲学的重要来源，这一观点在19世纪的两位人物的作品中得到凸显：克尔凯郭尔和尼采。他们都对维特根斯坦的思考产生重大影响。</p><p>在克尔凯郭尔眼里，个人需要从“个人存有”（日常的自我）转变为内在的、本真的主体性（Kierkegaard 2004:66）。但是，对于哲学作者，这就提出了新的难题：<code>作者写出来的书，如何避免直接告诉读者该怎么做，同时让读者踏上成为自我（“更深意义上的”自我）的旅程（Kierkegaard 1958:47）</code>。</p><p>克尔凯郭尔发现，利用作品的表现形式本身，可以解决这一难题。更具体地说，就是利用所谓的“假名”或“异名”。在《最初和最后的说明》（1846）中，他这样形容该策略：</p><blockquote><p>我的假名或者多重假名在我的人格中并无偶然根据……相反，这根据本质上就在创作本身……所写的东西当然是我的，但只是在这个意义上才是∶我用使对白可听的办法，把创作出来的诗性意义上的真实个体的人生观塞到他的口中。这是因为我与我创作的人物之间的关系比诗人的距离更远，诗人创造人物，但他本人仍然是前言中的作者。换言之，<code>我是非人格的或者说以第三者出现的人格化的提词人，我以诗化的方式创造出了作者，他们的前言相应的就是他们的作品，他们的名字也是如此。</code>因此，这些假名著作中没有一个字出自我本人;除了作为第三者，我对它们没有任何见解;除了作为读者，我对其重要性一无所知，甚至与它们没有一丝一毫的私人关系，因为与双重反思的沟通有这样的关系是绝无可能的。</p></blockquote><p>在《畏惧与颤栗》这样的假名作品中，克尔凯郭尔没有用第一人称表达自己的观念；相反，他“用诗歌”制造出叙述者，约翰纳斯·德·希伦提欧，“这个只在诗人中间的诗性人物”。这个诗人（“信仰的骑士”“无限弃绝的骑士”）之所以讨论亚伯拉罕和以撒的圣经故事，有好几个原因。</p><p><strong>第一</strong>，他说明，宗教信仰不是用一套学说可以把握的东西（不是哲学问题）。</p><p><strong>第二</strong>，因为宗教信仰不是思想体系的一部分——如约翰纳斯所说：“信仰开始于思想止步之处”——所以，信仰迫使读者做出主观的“跃迁”，找到对自身而言的真理（Kierkegaard 2003:82）。</p><p><strong>第三</strong>，因为本书说的是约翰纳斯努力把自己同亚伯拉罕联系起来，所以我们不妨把约翰纳斯视为一个榜样，鼓励我们发展多样的诗学视角，帮助我们对美学、伦理学、宗教的生活形式进行反思。</p><p>尼采的作品——同克尔凯郭尔的作品一样——质疑了传统的哲学实践。鲍里斯·格罗伊斯认为二人是“反哲学”，是一种“现成品哲学，类似于20世纪初的现成品艺术”。他说：“<code>反哲学不生产传统的可识别的哲学文本，而是教导我们如何改变脑中的想法，从而使得特定的实践、话语、经验变得普遍可见。</code>”（Groys 2012: xiv）</p><p>尼采对传统哲学思维的欺骗力量的挑战，他的文字风格上：体现在语言的韵律、质感、节奏上。在《瞧！这个人》中，尼采谈到“风格艺术”，说明文字与诗歌密不可分：</p><blockquote><p>“用符号来表达一个状态，表达一种充满激情的内在紧张，包括这些符号的韵律，这就是一切风格的意义……任何风格，只要它在符号和符号的韵律或表情姿势方面没有失误的话，都是好的风格……壮丽伟大韵律的技巧，在表达方面的壮丽风格，表现优美和超过人类热情的伟大波动，这些都是第一次被我发现。”</p></blockquote><p>当尼采说诗歌“导致了某种流言蜚语式的做作和思想的不纯”的时候，他赞同《理想国》的苏格拉底；但是，对尼采来说，正是“通过将不纯的思想的面纱蒙在生活上，而使生活的外观显得可以忍受”。</p><p>在他看来，“幻想是感觉生物的生命所必需的。幻想是文化进步所必需的”。这是因为，诗歌和艺术对立于“知识冲动”，而且是控制“知识冲动”的手段。知识冲动会“把人和非凡的东西从人类的发展过程中清除出去”。面对“大难题：哲学是艺术还是科学”，尼采的答案很明确：</p><blockquote><p>“就目的和结果来说，它是艺术。”虽然“它和科学使用同一种手段——概念表述”，但是，哲学是艺术创造的一种形式。所以，“哲学的价值与其说来自知识王国，不如说来自生命世界。”</p></blockquote><h3 id="把梯子丢开"><a href="#把梯子丢开" class="headerlink" title="把梯子丢开"></a>把梯子丢开</h3><p>现在，我们回到维特根斯坦的论断（“我们的确应当把哲学仅仅作为诗歌来写”）。考虑到他自己的哲学，还有上文概括的美学式的哲学思考，我们应该如何解读这一论断？</p><p>到目前为止，在《逻辑哲学论》的语境下，我可以说这一论断的意义在于：<strong>维特根斯坦的作品，旨在寻找某些方式，“使我们得到正确的途径”</strong>。</p><p>因此，如同文学作品或诗歌，维特根斯坦的哲学思考风格，要求人们认真关注他选择的语词。因为我们要“描绘每个错误的外观”，所以他说了什么，说话的方式，都是至关重要的。</p><p>在《逻辑哲学论》中，文字的诗歌性质，不仅体现在句子本身的警句风格，更重要的是体现在每个语词对整体的贡献。在这种情况下，文字是浑然一体的——既没有多余的，也没有缺失的。</p><p>在这个意义上说，《逻辑哲学论》如同一首诗歌，只有作为整体阅读才能把握其论点。就像诗歌不接受改写，维特根斯坦的作品也不能随便替换词语，而不破坏（降低）整体效果。<code>遵循巴迪欧的说法，或许可以把这种效果叫作维特根斯坦的“马拉美一面”（关注精确、句法、结构的一面），从而让《逻辑哲学论》同马拉美的“掷骰子”联系起来。</code></p><p>不过，与此同时，我们还能看到，在《逻辑哲学论》的哲学实践中，还有另一层面。这个层面很接近兰波和里尔克的作品，它旨在让读者明白：“<code>你必须改变你的生活。</code>”</p><p>在晚年关于美学的谈话（1938-1946）中，他说：“我所做的是使人们相信去改变他们的思维方式”。在1938年3月23日的遗稿中，维特根斯坦写道：“<code>假如说我想教给人们的不是更正确的思维方式，而是一种新的思维运动，那我的目的就是重估价值，所以我认同尼采，认同哲学家应该成为诗人的观点。</code>”</p><p>这种新的思维运动，紧紧联系着对新的哲学方法的欲望：这种哲学方法将改变读者用语言思考生命的方式。如同尼采和克尔凯郭尔，维特根斯坦也清楚，要实现这样的结构转换，需要的不是一系列哲学指令，而是一种书写的艺术。在《逻辑哲学论》的例子中，这种书写艺术呈现为一种丢掉梯子的革命诗学：<code>“在其已经爬上梯子以后，必须把梯子丢开。”</code></p><hr><p>Reference</p><p>Henry E. Allison, ‘Christianity and Nonsense’, Review of Metaphysics, 20:3 (1967)</p><p>Walter Benjamin, The Arcades Project(The Belknap Press of Harvard University Press, 1999)</p><p>Cora Diamond,The New Wittgenstein (Routledge , 2000 )</p><p>Eli Friedlander, Signs of Sense: Reading Wittgenstein’s ‘Tractatus’(Harvard University Press, 2001)</p><p>Juliet Floyd, Loneliness, Boston University Studies in the Philosophy of Religion, 19 (University of Notre Dame Press , 1998 )</p><p>Søren Kierkegaard, The Point of View for My Work as an Author (Oxford University Press, 1939)</p><p>Søren Kierkegaard, Fear and Trembling (London: Penguin, 2003)</p><p>B. F. McGuinness, Young Ludwig: Wittgenstein’s Life, 1889–1921 (Clarendon Press, 2005)</p><p>Stephen Mulhall, The Wounded Animal: J M. Coetzee and the Difficulty of Reality in Literature and Philosophy Princeton University Press, 2009)</p><p>David Schalkwyk, The Literary Wittgenstein (Routledge,2004)</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E6%96%87%E5%AD%A6/">哲学与文学</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/Ben-Ware/">Ben Ware</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/304.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>会议笔记：National Philosophy of ScienceLectures</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/44184.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/44184.html</guid>
      <pubDate>Sun, 25 Sep 2022 05:10:30 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;hr&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<hr><span id="more"></span><center>The Note to the Main Lectures of The 20th Conference of National Philosophy of Science</center><p><strong><center>iFormalLing</center></strong></p><hr><p>授权信息：本文转载自公众号iFormalLing，已获授权，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvZDV2RGJnVHhWSmo2ckYwSWRYNjdKZw==">Notes to the Lectures</span></p><hr><p>(Note: There must be some mistakes in the following notes, thus anyone who wants to cite some ideas from them is recommended to be careful, though I had tried my best to correct some mistakes that are still there for my understanding is itself not a reliable method for the provision of the correctness.)</p><h4 id="Prof-Shan-Gao"><a href="#Prof-Shan-Gao" class="headerlink" title="Prof. Shan Gao"></a>Prof. Shan Gao</h4><p>Tittle: Why Mind Matters in Quantum Mechanics</p><p>Shan, Gao (2019). The Measurement problem revisited. Synthese 196, 299-311.</p><p>心灵同物理状态的三种联系方式（量子力学中），也即三种理论。</p><p>Collapse theories</p><p>Gao, Shan (2022) Existence of superluminal signaling in collapse theories of quantum mechanics, <span class="exturl" data-url="aHR0cDovL3BoaWxzY2ktYXJjaGl2ZS5waXR0LmVkdS8yMDcwNC8=">http://philsci-archive.pitt.edu/20704/</span> [Preprint]</p><p>Gao, Shan (2022) Do quantum observers have minds? [Preprint]</p><p>This paper presents a no-go result for quantum observers. It is shown that the following three assumptions are incompatible:</p><p>(1) quantum observers have minds;</p><p>(2) continuity of psychophysical connection;</p><p>(3) functionalism for mental content.</p><p>Bohm’s theory</p><p>Gao, Shan (2022) Can Bohmian brains make minds? On shadows, puppets and zombies.<span class="exturl" data-url="aHR0cDovL3BoaWxzY2ktYXJjaGl2ZS5waW0uZWR1LzIxMTEzLw==">http://philsci-archive.piM.edu/21113/</span> [Preprint]</p><p>In Bohmian mechanics, it is assumed that the physical state that determines the mental state of an observer is not the wave function but the configuration of the Bohmian particles. In this paper, I argue that the Bohmian particles are like shadows and puppets, and the Bohmian observers have no conscious minds, and they are zombies when assuming that quantum entanglement plays no role in generating the conscious mind.</p><p>Everett’s theory</p><p>Gao, Shan (2021) Time Division Multiverse: A New Picture of Quantum Reality, <span class="exturl" data-url="aHR0cDovL3BoaWxzY2ktYXJjaGl2ZS5waXR0LmVkdS8yMDA1NS8=">http://philsci-archive.pitt.edu/20055/</span> [Preprint]</p><p>In my book Meaning of the Wave Function, I proposed a new interpretation of the wave function in term of random discontinuous motion (RDM) of particles in three-dimensional space. In this paper, I argue that this interpretation of the wave function also solves the measurement problem. The resulting picture is time division multiverse, in which worlds exist fundamentally in a time devision way in three-dimensional space, and the Bom rule can be directly derived from the RDM of particles.</p><p>Gao, Shan (2021) Time’s Arrow Points to Many Worlds. <span class="exturl" data-url="aHR0cDovL3BoaWxzY2ktYXJjaGl2ZS5waXR0LmVkdS8xOTQ0My8=">http://philsci-archive.pitt.edu/19443/</span> [Preprint]</p><h4 id="Prof-Xiaoli-Liu"><a href="#Prof-Xiaoli-Liu" class="headerlink" title="Prof. Xiaoli Liu"></a>Prof. Xiaoli Liu</h4><p>Tittle: 认知科学哲学研究的困难及中国学者的学术责任</p><p>一、认知科学哲学——作为一般哲学和特殊科学哲学</p><p>►认知科学的广义和狭义理解：</p><p>广义：处在前科学时期，未形成统一纲领和研究范式的巨无霸学科群。</p><p>狭义：如第一代纲领所期望，以信息系统的计算——表征研究人类心智</p><p>第二代4EC纲领（涉身-嵌入-延展-生成认知）；有人提出5EC（+生态认知）、7EC（+情恵+演花+拓展适应性认知ex-adaptative cognition）—可以称为广义的涉身认知。</p><p>其中最近几年“新生成主义”更加关注生命、身体、日常认知、社会认知和文化认知。</p><p>►布鲁克Andrew Brook曾对“认知科学哲学”（philosophy of cognitive science）和“认知科学中的哲学”（philosophy in cognitive science）做过区分。</p><p>►丹尼特D. Dannett认为：整体上，哲学要对认知科学做出好的贡献，就必须同时研究这两个领域。</p><p>►AlphaGo之后，伴随人工智能和脑科学的发展，整体来讲，认知科学开始迈入全面自我反思的“科学元理论时期”，一批元老级认知科学家纷纷加入“认知科学向何处去”的反思行列。</p><p>►认知科学的研呢状况是：尽骨哲学从一开始就在七大学科中占据“学科”一席，但哲学在认知科学研究中还未稳定占据“方法”一席，未受过好的哲学训练的认知研究者很少淸楚了解哲学到底是什么，作用究竟何在——哲学家难辞其咎。</p><p>►因此有必要分出认知科学哲学和认知科学［研究］中的哲学。</p><p>►认知科学哲学：在考察非哲学家进行认知科学的工作时，人们发现，哲学家在认知科学中使用的方法既不是纯粹实验的，也不是计算的：虽然思想实验似乎引起了广泛关注，也不是完全必需，那么，还有什么？</p><p>►认知科学研究中的哲学：特别关注认知科学中产生的基础假设、应该和不应该做什么的规范性主张，以及检测这些假设的可靠性和规范性主张的效力何在。</p><p>►认知科学最初目标非常明确一建构一门关于心智的科学，因此可以从科学哲学的角度提出问题。</p><p>►例如，第一类问题，福多的思维模块化作为心智架构的假设是否科学？这一假设已经占据认知科学主流近40余年了。</p><p>►第二类，认知科学的基础及其局限何在，例如，功能主义框架，心灵的计算理论，思维语言假设，预测心智、动力系统理论的是非功过？</p><p>►意识到模块化局部理论，全局空间理论，整合信息论，究竟哪家强？</p><p>►在认知的研究中，主张整体论和还原论的理由？</p><p>►在认知科学中追求统一研究纲领还是多元理论说明共存？</p><p>二、可否预期第三代认知科学研究纲领的涌现:新经验主义和实证主义转向？</p><p>►认知科学的广义和狭义理解：</p><p>广义：处在前科学时期，未形成统一纲领和研究范式的巨无霸学科群</p><p>狭义：如第一代纲领所期望，以信息系统的计算-表征研究人类心智</p><p>第二代4EC纲领（涉身-嵌入-延展-生成认知）；有人提出5EC（+生态认知）、7EC（+情感+演化+拓展适应性认知ex-adaptative cognition）</p><p>其中最近几年“新生成主义”更加关注生命、身体、日常认知、社会认知和文化认知</p><p>新经验主义和新实用主义转向——生成认知能否作为新的大一统理论</p><p>►1.吉布森的生态心理学为生成主义的重要奠基：感知即行动。引入功能可见性概念</p><p>►2.奥根和阿瓦诺依等：感知运动耦合理论一视知觉、双系统加工模型</p><p>►3.马图拉纳&amp;瓦雷拉&amp;汤普森等：主张以生命与认知、生命与心灵的连续性理解心灵和认知</p><p>►引入生命自组织系统的自创生、自主、自治*</p><p>►内在目的性一先天的自然目的性（而非功能目的）</p><p>►内生意向性</p><p>►自我的内在生成……</p><p>► 4.《现象学与认知科学》杂志主编加拉格尔更为系统化完善新生成主义——生态心理学+新实用主义&amp;过程哲学&amp;主动交互观念做了贡献。</p><p>2017年加拉格尔对认知科学诸多新观念做了总体性阐述，并宣示一种新生成主义（neo-inactivism）立场。推崇以杜威为代表的新实用主义，强调意向性和交互主体性；除了强调涉身性，更关注情感、文化认知与社会认知、入世的实践活动中的认知过程。</p><p>►“计算理论不足以使人们充分理解认知和人类经验的本质，需要引入过程哲学视角和生态心理学思想，考虑认知主体的身体过程，情感过程以及与此相关的物理和社会文化过程”。</p><p>从涉身心智•预测心智•人类经验的整合观</p><p>►安迪克拉克作为涉身认知、延展认知到预测心智的开创者成为当今最受欢迎的哲学家之一。特别对未来人机交互时代AI情感、机器意识提供诸多深刻洞见。</p><p>►他强调预测心智的一种整合列。不仅能将大量核心认知现象（如知觉、行动、推理、注意、價感、经验和学习）统一起来，还期望定性甚至定量地理解“涉身认知科学”以及“语境认知科学”领域等许多理论诉求。</p><p>►概率性的神经处理过程与涉身认知和行动所发挥的作用在当前的语境中有望得到统一，这是新兴陥预测理论框架最具吸引力曲特征。</p><p>意识经验主观感受的考察逐渐纳入科学叙事的话语系统</p><p>►6.神经生物学家达马西奥的生命之心•文化之心•情感之心•感受之心的说明受到关注。最近20年，达马西奥五本书一1995《笛卡尔的错误》，1999《感受所发生的一切：身体与情绪生成意识》，2003《寻找斯宾诺莎》，2010《当自我来敲门》，2018《万古的古怪秩序：生命，感受，文化之形成》。</p><p>►以独特的哲学•神经科学•生物演化•生物心理学的跨界视阈，展现将生命之心•文化之心•情感之心•感受之心对主观经验进行系统整合的思想轨迹。意识经验、主观感受统统与生命体的物理经验不可分离。</p><p>►屡获科学大奖的生物化学家尼克莱恩在《生命的跃升：40亿年演化史上最伟大的十大发明》，依次列举：生命起源的深海热泉、DNA、光合作用、复杂细胞、性、运动机能、视觉、热血、意识和死亡。以独特语言讲述自然之力的每一次变革如何改变生命世界和人类意识的叙事。强调自我觉知才是意识到本质。</p><p>►从最初在深海热泉的生命起源到人类意识的诞生。从微观细菌到庞然恐龙,从地质化学到神经影像，从量子物理到行星科学。</p><p>关注人类本性和人类意识经验的科学研究越来越受到关注</p><p>►认知科学的一大传统是信息论，控制论和人工智能，AGI最初的理想是通过建造像人一样的计算机器模拟人类思维和行动，丰富理解人类心灵的本质。更深层地说明人类认知现象，揭示人类的本性；但最近30年越来越远离哲学（候世达）才是它的致命伤。</p><p>►随着生命科学的发展和智能技术的变革，借助人工智能的各种人类增强技术，对人类现象研究的问题域确实明显拓展了，所描述的人类现象的背景也丰富了，但对于人类本质的研究是否有实质性推进吗？深表怀疑。</p><p>►哲学豪创造了许多关于心灵和认知的隐喻词汇，以某种修辞学手法解释新现象，往往从一个误区转向另一个误区。缺乏第一哲学吗？新的（虚拟现实）技术哲学作为第一哲学？不敢苟同。但是，关注意识经验的科学越来越受到科学家的关注。</p><p>三、意识经验的多重叙事带来的启示</p><p>►哲学家创造了许多关于心灵和认知的隐喻词汇，以某种修辞学手法解释新现象，往往从一不误区转向另一个误区。缺乏第一哲学吗？技术哲学作为第一哲学（国盛）？不敢苟 同。</p><p>►如何为人类理性和人类经验奠基：作为严格科学的形而上学的任务？</p><h4 id="Prof-Chuang-Liu"><a href="#Prof-Chuang-Liu" class="headerlink" title="Prof. Chuang Liu"></a>Prof. Chuang Liu</h4><p>Tittle: 科学交叉哲学新挑战：伦理与演化博弈</p><p>Abstract:</p><p>伦理学研究的道德价值与行为规范似乎无法在世界的客观事实中找到踪影，也不可能从其中推演出来。既然科学是研究客观事实的学问，伦理学与科学似乎无法相容（好比宗教与科学不相容）。可是，人类是自然之物，伦理学又并非研究人们主观道徳意见的学问，因此，与科学的不相容是个大问题。然而，科学解释有两种类型。一种为研究爭物“动力因”的进路.另一种为研究事物“目的因“的进路。达尔文进（演）化论属于后一类。道德规范在前一类进路中得不到算释其实不足为奇。因为解释它需要知道它是如何演化出来的。达尔文早有道德起源的思想和初步理论，之后演化博弈论又提供了更丰富的资源，但仍然存在差距。本文进一步结合集体或社会实在论的相关思想，尝试解决伦理学与科学相悖的难题。</p><h4 id="Prof-Xingming-Hu"><a href="#Prof-Xingming-Hu" class="headerlink" title="Prof. Xingming Hu"></a>Prof. Xingming Hu</h4><p>Tittle: Hempel on Scientific Understanding</p><p>•     A question: What distinguishes a good explanation from a bad one?</p><p>•     An influential view: the explanation-understanding thesis</p><p>•     A good explanation is the one that provides understanding.</p><p>•     Salm on (1997: 5): “Scientific explanations of phenomena are the means to understanding them” (解释是李段，理解是目的)</p><p>•     If X provides no understanding, then X is not a good explanation</p><p>•     James Woodward (1993: 249) claims that a theory of explanation should “identify the structural features of such explanation which function so as to produce understanding in the ordinary user?”</p><p>•     Wesley Salm on, David Lewis, Philip Kitchen Michael Friedman, etc. hold a similar view.</p><p>•     An influential view: the explanation-understanding thesis</p><p>•     A good explanation is the one that provides understanding.</p><p>•     Hempel rejects this view according to the standard interpretation.</p><p>•     On the standard interpretation, Hempel makes the following objection:</p><ol><li><p>Understanding is pragmatic&#x2F;relativistic: Whether one understands why X happened in terms of Explanation E depends on one’s beliefs and cognitive abilities;</p></li><li><p>If a good scientific explanation is the one that provides understanding, then whether a scientific explanation is good is a pragmatic&#x2F;relativistic issue.</p></li><li><p>But whether a scientific explanation is good, just like whether a mathematical proof is good, is a non pragmatic and objective issue in dependent of the beliefs or cognitive abilities of individuals.</p></li><li><p>Therefore, a good scientific explanation is not the one that provides understanding.</p></li></ol><p>The plan</p><p>• I argue against the standard interpretation of Hempel</p><ol><li><p>The objection to the explanation understanding thesis is flawed.</p></li><li><p>There is textual evidenee that Hempel does not make the objection.</p></li></ol><p>• Rather he endorses the explanation-understanding thesis, the idea that a good explanation is the one that provides understanding.</p><ol start="3"><li>Attributing the explanation understanding thesis to Hempel sheds light on his account of explanation.</li></ol><p>Why the Objection fails:</p><p>• A good scientific explanation is the one that provides ideal scientists understanding.</p><p>• Ideal scientists, if considering a candidate explanation, would know whether the premises (i.e., the explanans) of the explanation are true and can see how the conclusion (i.e., the explanandum) are logically connected to the premises.</p><p>Two responses</p><ol><li>Hempel is simply inconsistent.</li></ol><p>•     Trout (2002, p. 217) thinks while Hempel is a trenchantly objectivist, he is “tempted by the allure of internal access”.</p><ol start="2"><li>Hempel is not serious when writing that explanation aims at understanding</li></ol><p>•     “Insofar as objectivists [like Hempel] are willing to discuss scientific understanding, they identify it with explanation, thereby making it redundant” (de Regt, 2017).</p><p>The principle of charity</p><p>•     A good interpretation of a philosophical text should</p><p>•     Respect the text as much as possible</p><p>•     Make the philosophical theory as plausible as possible</p><p>•     My interpretation respects the text more than the two alternatives</p><p>•     I will show that my interpretation can help Hempel defend his D-N model against some classic counterexamples.</p><p>A little review: The D-N model</p><p>• X is a good explanation iff X satisfies the four conditions</p><p>•     (R-l): It must take a form of deductively valid or inductively strong argument;</p><p>•     (R-2): The explanans must contain gen era I laws, which are required to satisfy R-l；</p><p>•     (R-3): The explanans must have empirical content and must be testable;</p><p>•     (R-4): The sentences of the explanans must be true (Hempel, 1965, pp. 247-248).</p><p>• Why the four conditions? Why does a good explanation not require stating causal relations?</p><p>•     Because X is a good explanation just in case X can provide ideal scientists understanding.</p><p>•     Hempel’s account of scientific understanding</p><p>•     Scientific understanding con sists in seeing the phenomenon in question as an instance of a general pattern in nature (described by the laws).</p><p>•     This entails rational expectation.</p><p>•     This is compatible with the intuitive idea that understanding consists in seeing how things hang together.</p><p>• In fact, Hempel (1965: 338-342) notes that there is an intuitive distinction between lawlike sentences (which states genuine laws) and non-law like generalizations (which does not state genuine laws). And he thinks “giving a clear characterization of lawlike sentences” is “an important and intriguing” problem, but “this problem has proved to be highly recalcitrant’’ (Hempel, 1965, p. 338).</p><p>• Woodward (2019, Section 2.2): Providing an account of genuine laws is “an important item of unfinished business for advocates of the DN model.”</p><p>• What makes a derivation&#x2F; inference explanatory?</p><p>• Hempel: “The laws connect the explanandum event with the particular conditions cited in the explanans, and this is what confers upon the latter the status of explanatory (and, in some cases, causal) factors in regard to the phenomenon to be explained” (Hempel, 1962, p. 12). He makes a similar point in Aspects (1965: 425).</p><p>• Here, Hempel seems to think that if an argument shows that an individual event is an instance of a genera I pattern described by the laws, then it is explanatory.</p><p>• Why? Because X is a good explanation just in case X can provide ideal scientists understanding, which consists in seeing the phenomenon in question as an instance of a general pattern in nature (described by the laws).</p><p>Conclusion</p><p>•     The standard interpretation</p><p>•     Hempel rejects the idea that X is a good explanation just in case X can provide understanding, because understanding is pragmatic&#x2F;relativistic, but explanation is objective.</p><p>•     Hempel further claims that philosophers of science should not investigate understanding.</p><p>•     My interpretation</p><p>•     Hempel holds that X is a good explanation just in case X fits the D-N model, because</p><p>•     X is a good explanation just in case X can provide ideal scientists understanding.</p><p>•     Good explanation is sufficient for understanding.</p><p>•     Good explanation is necessary for understanding.［近期争论点］</p><p>•     My interpretation can also shed light on Hempel’s account of the pragmatic aspects of scientific explanation (see my paper).</p><h4 id="Dr-Siteng-Rem"><a href="#Dr-Siteng-Rem" class="headerlink" title="Dr. Siteng Rem"></a>Dr. Siteng Rem</h4><p>Tittle: On Definitions of Natural Experiments</p><p>Natural Experiments in the Social Sciences</p><p>历史中的自然实验</p><p>定义一：利用自然事件和社会事件</p><p>定义一只要求该研究利用了口然中或社会屮发生的重大以及特殊事件。</p><p>“自然实验意味着利用不在研究者控制之下发生的事件、干预或政策变化所造成的不同程度暴露来研究它们产生的影响。”——英国医学研究委员会(UK Medical Research Council) , 2012</p><p>定义一中自然实验的特征</p><p>因果推断</p><p>定量分析</p><p>自然实验的优勢</p><p>在涉及人类以及社会活动的领域，很多研究问题无法进行实验室研究。如：实验干预对健康有负面影响并违背了伦理要求、现有干预手段无法实现实验操控、实验成本过高（包括干预的潜在效应规模过小、样本量要求过大、干预过程耗时过长，等等）。</p><p>摩根(Mary S-Morgan, 2003):棊于控制实施的分类</p><p>（1）重大干预造成的“其他条件可忽略” (ceteris neglectis)，如考察14世纪中叶黑死病对于英国社会和经济的影响，可以认为同时期的其他影响因素能够被忽略。</p><p>（2）完全隔离造成的“其他条件不存在” (ceteris absentibus),如加拉帕戈斯群岛上的 物种演化，由于地理上的生殖隔离使得各岛之间不存在相互影响。</p><p>（3）稳定环境小发生的特殊事件造成的“其他条件均同” (ceteris paribus),如默顿研究的广播宜传发生于一段时期内相对稳定的社会环境中，可认为其他条件较宣传前未发生变化。</p><p>（4）受到特殊控制的自然或社会事件，如集中营、严格管理的精神病院等。这类情形相当于一个自然或社会中的“实验室”，其中的环境因素受到了人为控制，可能呈现出前三类控制条件的一种或多种形式。</p><p>定义一的问题</p><p>（1）回避了对实验设计潜在缺陷的讨论，未指明实验设计的评价标准</p><p>自然丈验中的预和控制并非山研究者设置和实施。这样一來，实验设计的构建和论证只宙特殊事件木身决定，而不是像实骑室实骗那样在根据理论、模型、仪器或假说的要求來计算和设 置精确的控制参数。这看似町以避免对实验设计的批评，但并不意味着真正解决了系统性偏误 问题。仅仅是利用了特姝事件，尚不足以构成一个可靠的口然实验设计。</p><p>（2）如何区分特殊事件？</p><p>一力面，自然界无时无刻不在发主看人人小小的事件，是否存在理性的选择标准以判定其是否“特殊”？</p><p>另一方面，事件的发生虽不在研究者的控制之下，但是事件的地点、范围、持续的时间等因素均由研究者根据背景知识来挑选和界定，因此该事件在研究中的叙事和呈现仍然是受到研究者“操控”的。</p><p>定义二：比较法</p><p>以过去为研究对象的历史科学(historical science),如进化生物学、古生物学、 流行病学等，难以进行操控和干预。迈尔(Ernst Mayr)认为在科学史上：“观察 科学的大多数进步归功于那些发现、批判性地评估和比较了这些自然实验的天才。在这些研究领域中，进行实验室实验是几乎不可能或不切实际的。”</p><p>生理学家、生物地理学家、历史学家戴蒙德(Jared Diamond)提倡在历史科学 研究中重新重视基于定量方法的自然实验。他认为自然实验的核心设计是基于统 计学技术的定量比较，因此他又将其称之为比较法(comparative method)。</p><p>为了实现比较，研究者需要匹配(matching)除目标因果变量外基本相似的不同体系作为干预组和对照组。与一般实验中二分式的分组设计不同，定义二中的自然实验可以借助统计方法和工具进行大量组别之间的比较。</p><p>比较的类型</p><p>（1）在不同初始条件或环境条件下比较相同事物的发展，如：比较玻利尼西亚人 后代在太平洋不同岛屿上定居之后的社会形态及经济文化发展差异</p><p>（2）在相同初始条件或环境条件下比较不同干预带来的结果。如：比较非洲曾经 发生与未发生过奴隶贩卖的相似地区后续发展水平和人均收入的差异。</p><p>干预的类型：</p><p>内生性或外生性(变量的取值由系统内部或外部决定)</p><p>定义二与求异法：</p><p>通过匹配相同的因素、比较有差异的因素，从而说明造成事件结果的原因。</p><p>对于定义二口然实验的常见批评：</p><p>因果倒置、内生变量、忽略变量、 机制缺失</p><p>戴蒙德的回应：</p><p>并给出了用以避免这些问题的统计学工具，如：工具变量法、多重回归分析、格兰杰因果关系检验等。</p><p>定义二自然实验川的主要经验证据依赖于统计分析，因而的方法论批评也接近丁计量经济学中长期以来进行着的统计学方法的技术性争论。研究者总可以基于理论立场的差异，围绕具体研究的结论成立与否进行回应。</p><p>迈尔和戴蒙德一方面倾向于将自然实验视为一种观察，另一方面同时强调其具有科学实验的推理模式和价值。</p><p>自然实验的支持者并不看重观察与实验的二分。作为“另一种做科学研究的方法”，他们将自然实验视为研究者“从大自然的巨大实验室里不断流动运行着的实验”</p><p>(Haavelmo,1944)中获取数据的方式。</p><p>定义二便不必像定义一那样强调研究所利用的事件的特殊性。</p><p>对于历史学的自然实验者来说，实验业已由自然完成，他们只需要从无尽的数据中进行标记、筛选、匹配、对照，并利用多重回归分析等工具定量计算因果变量之间的相关性，再根据历史叙事来确认因果关系的时间顺序即可。</p><p>Diamond J, Robinson J A., 2010. Natural experiments of history. Cambridge: Belknap Press, pl 62.</p><p>定义三：随机化分组</p><p>邓宁(Thad Dunning)认为自然实验的概念已经被过度延伸，有必要加以收敛。在社会科学和陕学研究中，不少学者以随机对照实验作为实验的方法论黄金标准。因此邓宁提出自然实验在设计上应该尽可能地模仿随机对照实验。</p><p>随机对照实验的特征：</p><p>第一，比较干预组和对照组屮研究对象对干预行为的响应；</p><p>第二，研究对象的分组由某种随机设备(如抛硬币、生成随机数等)决定；</p><p>第三，干预行为受到研究者的操控。</p><p>分组策略的差异：匹配(matching)与随机化(randomization)</p><p>邓宁认为匹配的实现依赖于这样的假设：全部的相关混杂因素是可观察并且可测量的。随机则不需要这一要求；在样木大致相似的情况下，随机可以使人为选择样本时忽略的混杂因素变得均匀一致，从而使选择偏误为零。</p><p>邓宁指出，在进行匹配时，若试图通过调节观测变量来近似获得随机性，那么不可观测或未知的变量可能会对结果产生影响；如果使用统计模型来进行匹配，模型背后的假设可能会对结果起到关键性的作用。此外，匹配时对于混杂因素的选取宙研究者的背景知识和理论预设决定，可能存在遗漏的情形。相比之下，随机能够更加彻底地解决混杂因素带来的选择偏误问题。</p><p>如何在自然实验中寻找随机化分组？</p><p>（1）利用“真”随机过程，如彩票抽奖、抽签征兵等。通常只发生在特定小群体中，其研究结论虽然准确，但只限于具有该样本特征的有限范围之内，难以向外推广；</p><p>（2）提供近似随机(as-ifrandom)论证-斯诺案例</p><p>在干预(住户接触到霍乱致病污水)发生之前，使用两家供水公司的家庭分布非常 均匀：“各家公司的供水管道在每条街道和巷子中都有分布…甚至一栋房子中同时有来自两家公司的供水。两家公司提供的服务不考虑贫富、房屋大小、也不考虑使 用者的职业…显然，没有任何一个实验能更加全面地检验供水对霍乱传播的影响了。” (Snow, 1855, pp.74-75)</p><p>斯诺还发现大多数房屋的供水公司是由实际上并不在此居住的房东选择的，这就切断了居住考自身特征与决策倾向对是否思病的潜在影响。并且，该案例中的“干预”行为—其中一家公司将进水管移至水质更清洁的泰晤士河上游——发生在霍乱爆发之前，并且当时没有关于水能够传播霍乱的相关知识，因此该干预是外牛性的。</p><p>定义三通过随机对照实验的三个特征来区分实验室实验、自然实验和观察式研究: 随机分组特征区分了自然实验和观察式研究，操控性特征区分了实验室实验和自然实验。这使得自然实验获得了一个清晰的方法论位置。</p><p>定义三的口然实验中发生了一个事前（ex ante）的过程来进行研究对象的分组，该分组过程自身具备一个可追溯的因果机制。而定义二则并不要求匹配的研究对象 是基于同一因果过程产生的，在时间和空间上也不具备一致性或连续性；匹配只要 求两组样本在研究者挑选的一系列特征上满足统计上的一致性。</p><p>上述差别使得定义二和定义三的适用范围有所差异。定义三——尤其是那些能够提供“真”随机分组的自然实验（如彩票抽奖）——的确如邓宁所期待的那样构成 了对随机对照实验的模仿，也因此继承了其外部有效性差、结论适用范围小的缺点。 而戴蒙德等历史学家利用的定义二自然实验则通过基于匹配的比较，说明了特定的 因素是否及如何在大范围内影响了不同地域的历史进程，能够得到具有更普遍意义 的结论。</p><p>评述：定义三面临的主要问题</p><p>定义三强调对于随机对照实验的模仿，使得自然实验沦为了一种“先天不足”的研究方法，掩盖了自然实验相比于随机对照实验的独特性和优势。定义三至少面临以下三个问题。</p><p>（1）随机对照实验的方法论黄金标准地位仍有争议</p><p>卡特赖特(Nancy Cartwright)和迪顿(Angus Deaton)认为，随机对照实验设计在原则上不依赖理论模型和背景知识的优点，反过來也造成了其研究结果仅在特定局部范围成立、难以进一步融入和推动理论发展的缺陷。越来越多的研究者认同方法论多元主义，提倡不同研究方法之间的互证和补充，因此将自然实验定义为对于随机对照实验的模仿不利于其发展自身的优势。</p><p>问题（1）的相关计论可参见：</p><p>任思腾 （2021）.随机对照试验足人类科学中研究方法的“黄金标准”吗?——兼谈因呆机制证据的作用.</p><p>（2）定义三将许多经典的自然实验设计排除在外</p><p>在双胞胎自然实验中，研究样本具有相同的遗传学特征，因而可以比较家庭环境对于健康状况的影响。但是双胞胎的分组并非“随机”，即二者进入哪种家庭环境涉及了家庭成员的决策倾向。</p><p>生物或人类最初对于定居群岛的选择也存在潜在的内生性决策动机。原则上，群岛场景也存在一定的选择偏误。</p><p>但是这类场景仍然具有极高的研究价值，因为通常情况下很难获得具有相同遗传学特征的人类被试个体，也很难人为构建长期与外界隔离的自然体系；只耍对相关潜在混杂因素进行充分的描述和说明，这些数据仍可以提供一个好的案例说明。在《历史的自然实验》论文集中，各章作者结合了访谈、考古等多种来源的证据，对自然实验屮存在的具体混杂因素问题进行了充分的论述。</p><p>（3）近似随机论证与匹配是否有本质区别？</p><p>定义三包含了真随机和近似随机两类自然实验。前者的随机性由实际操作过程保障，后者实则是论证分组操作与因变量之间的独立性。</p><p>斯诺的论证：逐一列举分组过程中有可能造成干扰的混杂变量（如个体决聚偏好、居住位置等），并且用经验证据说明这些混杂因素在组间是平衡的（balanced）。</p><p>二者在逻辑上并没有本质差别，其区别只在于：定义三中往往存在事前的分配过程，定义二则通常使用工具变量等统计学工具来检验是否平均。</p><p>邓宇认为使用统计学工具有潜在风险，而计量经济学家则对此持不同意见。如，麻省理工学院经济学教授安格里斯特（J. Angrist）：“我们（对经典统计学模型中普遍会被违背的假设）采取一种更加宽容的态度。”</p><p>讨论：观察与实验之间——自然实验的方法论位置</p><p>定义一要求研究者利用特殊的自然或社会事件，提供了一个对自然实验的直观感性认识。</p><p>定义二放宽了对于事件特殊性的要求，转而强调了基于求异法求比较研究设计。</p><p>定义三则进一步要求该事件能够提供近似随机化的样本分组。</p><p>相比于定义三的过度收敛，定义二突出了比较作为自然实验中因果推理的核心逻辑，同时也符合学界对于自然实验个案的一般判断，因此本文支持定义二作为自然实验的基本表述。</p><p>定义二所呈现出的自然实验介于观察和实验之间，占据了独立的方法论地位。自然实验作为对实验室实验的补充和替代，其流行呈现出了社会科学研究方法的崭新生命力。</p><p>上述讨论同时希望说明，实验室实验并不能替代自然实验。</p><p>（1）自然实验可以突破实验室实验的限制</p><p>定义一表明：实验室无法突破某些人类能力和研究伦理的限制，也无法消除人工模拟系统的理想化条件与真实自然系统的差异（即实验室现象的外部有效性问题），因而部分研究问题原则上不可以使用实验室实验加以研究，而是必须利用特殊自然事件和社会事件构造自然实验。</p><p>（2）自然实验可以提供真实世界的知识</p><p>实验室的人工属性，最终无法与真实自然或社会达到一致。另一方面，基于效率和经济的考虑，在科研经费和实验仪器日益昂贵的今天，发掘“大自然的实验室”中提供的数据支持。</p><p>（3）自然实验可以对实验室实验提供指导和证明</p><p>例如，在一项对人力资源市场效率的研究中，研究者先是参考了自然实验研究中发现的因果效应和相应机制，继而设计了一个小型化的实验室实磕，并成功复现了该效应。</p><p>由于自然实验的研究结论成立在先，因此即便该实验室实验的规模很小，其结果的稳健性(robustness)也能够得到保证。因此，自然实验并不是弱化版本的随机对照实验以及实验室实验，也不能随着实验技术的进步被后者取代，而是与传统实验及其提供的知识之间形成互补关系。</p><p>最后，本文希望说明自然实验不应该被视为一种观察。</p><p>在基于物理学实验的科学实验哲学讨论中，观察和实验的关系已经从19世纪的二分传统走向了实践性质的融合。本文所讨论的流行病学、经济学、政治科学等社会科学在传统上被称为观察式科学，它们在20世纪开始才逐渐引入了实验方法。</p><p>社会科学实验尚未发展为一个成熟的研究范式，而是充满争议性，其问题主要体现在可操控性和外部有效性上。里斯乔德(M. Risjord)认为,若以因果推断作为整体研究目标，社会科学中存在着统计因果模型、案例研究与实验三种相互补充的研究方法。前两者都是经典的观察式研究。自然实验亦可在此占据一个独立的方法论位置。它们各自具有不同的适用范围和特点，共同构成了多元的研究方法谱系。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/">读书笔记</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E5%93%B2%E5%AD%A6/">科学哲学</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E5%93%B2%E5%AD%A6/">科学哲学</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/44184.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>网站使用指南</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/4070.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/4070.html</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 16:15:46 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欢迎来访，请随意。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>欢迎来访，请随意。</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>网站使用指南</center></strong></p><p>亲爱的读者朋友，可以根据您的需求和期待，使用本网站。</p><h4 id="1、讨论哲学相关问题，请加群"><a href="#1、讨论哲学相关问题，请加群" class="headerlink" title="1、讨论哲学相关问题，请加群"></a>1、讨论哲学相关问题，请加群</h4><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/e4acd28770febb3e5d724.jpg"></p><h4 id="2、参与本站的读书会，请添加好友"><a href="#2、参与本站的读书会，请添加好友" class="headerlink" title="2、参与本站的读书会，请添加好友"></a>2、参与本站的读书会，请添加好友</h4><p>微信：Noli-foras-ire</p><p>注：本站读书会均为付费制。</p><h4 id="3、开设专栏，请添加好友"><a href="#3、开设专栏，请添加好友" class="headerlink" title="3、开设专栏，请添加好友"></a>3、开设专栏，请添加好友</h4><p>要求：请注明专栏的名称和预期的效果，我们会尽可能提供技术支持。</p><p>微信：Noli-foras-ire</p><h4 id="4、投稿，分享自己的资源"><a href="#4、投稿，分享自己的资源" class="headerlink" title="4、投稿，分享自己的资源"></a>4、投稿，分享自己的资源</h4><p>投稿类型包括但不限于：</p><ul><li>读（哲学）书笔记</li><li>优秀（哲学）网站链接</li><li>翻译作品</li><li>哲学导读</li><li>哲学类相关资料</li><li>书籍资料</li><li>……</li></ul><p>若有条件，请编辑为markdown文件，然后发送至投稿邮箱：<span class="exturl" data-url="bWFpbHRvOiYjMTExOyYjeDY0OyYjMTAwOyYjMTAyOyYjMTE3OyYjeDZjOyYjeDMxOyYjNTc7JiM1NzsmI3gzNTsmI3g0MDsmI3g2NzsmIzEwOTsmIzk3OyYjeDY5OyYjMTA4OyYjNDY7JiN4NjM7JiN4NmY7JiN4NmQ7">&#111;&#x64;&#100;&#102;&#117;&#x6c;&#x31;&#57;&#57;&#x35;&#x40;&#x67;&#109;&#97;&#x69;&#108;&#46;&#x63;&#x6f;&#x6d;</span>；若无条件，可以直接发word到邮箱，我们会及时发布在网站。</p><h4 id="5、参与网站运营，请加好友"><a href="#5、参与网站运营，请加好友" class="headerlink" title="5、参与网站运营，请加好友"></a>5、参与网站运营，请加好友</h4><p>微信：Noli-foras-ire<br>注：目前本网站无法提供金钱报酬，但是可以提供大量哲学类资源。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/4070.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
