<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>事物与事件</title>
    <link>https://pedantries.com/</link>
    
    <atom:link href="https://pedantries.com/rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description></description>
    <pubDate>Mon, 10 Oct 2022 14:41:33 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>布魯諾·拉圖：著陸何處？</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/34365.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/34365.html</guid>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2022 13:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“大洪水來了也沒關係，反正我們早就已經死啦！”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>“大洪水來了也沒關係，反正我們早就已經死啦！”</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《著陸何處？》</center></strong></p><center>布魯诺·拉圖</center><center>陳榮泰、伍啟鴻 译</center><hr><p>第一章 <strong>提出一個政治虛構的假說：世界爆發貧富不均，與否定氣候突變實屬同一現象</strong></p><p>這篇論文的用意別無其他，只是因為唐納·川普（Donald Trump）當選總統（2016年11月11日），我想藉此機會把三個現象連結起來。儘管許多評論者已指出這三種現象，但他們卻未必看見其中的關連；也因此他們沒能看到，把三個現象放在一起，我們將能得到多麼巨大的政治能量。</p><p>1990年代初，柏林圍牆倒塌，象徵反共大勝利，某些人亦認為歷史已走到盡頭。可是接下來，另一段歷史卻悄悄展開了。</p><p>這段歷史的<strong>第一個特徵是所謂的「去管制化」（dérégulation）</strong>，這個詞讓「全球化」（globalisation）的字眼變得愈來愈帶貶義。同時，各國貧富不均（inégalité）的問題也一起開始爆炸性地加劇。但除了這兩種現象，還有最後一個現象，人們較不常強調：<strong>在這段時間，有人嘗試有系統地否定氣候突變。（此處「氣候」〔climat〕一詞含義寬廣，泛指人類和人類生存所需物質條件之間的關係。）</strong></p><p>在這篇論文，<code>我提議把這三個現象看作同一個歷史情境的不同症狀</code>。它們顯現出，<code>一大部分的上層階級（今天我們過於籠統地稱之為「菁英」）已作出結論，相信地表上不再有足夠空間給他們和其他的住民</code>。</p><p>因此，<code>這些上層階級知道無須再惺惺作態，無須假裝歷史仍將邁向共同前景，「全人類」從而變得同等富足</code>。從1980年代起，上層階級便不再打算領導世界，反而跑到世界之外尋求庇護。<code>由於他們落跑——川普只不過是其中一個象徵——如今我們都在承擔後果，缺少能夠分享的共同世界，我們因而感到心煩意亂</code>。</p><p>我的假說是：</p><blockquote><p>如果不把氣候問題及對它的否認放到核心位置，便完全無法理解最近五十年來的政治情勢。如果不知道我們已經進入新氣候體制，便無法理解貧富不均的加劇、去管制化的擴張或對全球化的批判，尤其<code>無法理解何以有人急著想回到古老的民族國家保護傘下——我們把這種渴望稱之為「民粹主義崛起」</code>，不過這說法並不對。</p></blockquote><p><code>若想抗拒「共同方向的迷失」，就必須腳踏實地——降落到地表的某處（atterrir）。</code>因此，知道如何搞清楚方向便是重要的事，必須學會定向。也因此，我們必須繪製某種類似地圖的東西，標出新地景上的各種方位，重新定義公共生活中的各種情感和利害問題。</p><p>底下的省思刻意以直白的風格寫下。我試著探索：<code>我們難道真的無法把某些政治情感導引到新的目標嗎</code>？</p><p>我沒有任何政治科學上的權威。身為作者，只能藉此機會，讓讀者斧正我的錯誤，然後提出更好的假說。</p><p>……</p><p><strong>第八章 「川普主義」的發明，標示了第四顆吸子「離地」</strong></p><p>我們在本書開頭時說過，美國決定退出氣候協議一事清楚闡明了新的政治情勢。之所以能作此宣稱，是因為我們發覺，航向要是這麼一轉，便會和我們應該前往的方向完全背道而馳！方向是如此徹底相反，以致這事件最終有助於界定出第三個吸子的位置——儘管是以對比的方式。</p><p>要知道當前情況有多麼一目了然，只需要假想一下：假如2016年6月英國的脫歐公投失敗，假如希拉蕊（Hilary Clinton）選上總統，又或者假如川普選上總統但並未退出氣候協議——假如情況如同上述，現在大家會談些什麼？<code>大家可能還在那邊商酌全球化帶來的好處與壞處，彷彿現代化前線仍然完好如初</code>。幸好（如果可以這麼說的話），2016年確實發生了這些事件，讓這類話題變得更不吸引人了。</p><p>「川普主義」（trumpisme）是一項不尋常的政治創新，最好還是認真看待它。</p><p>事實上，川普支持者厲害的地方乃在於，他們有系統地否認氣候突變，藉此打造出一場激進的運動。</p><p>看起來，<strong>川普似乎成功標定出第四個吸子。要給它取個名字一點都不難，就叫作「離地」（Hors-Sol; Out-of-This-World）吧。以離地為前景，人們便脫離腳下土地的種種現實，儘管土地會對他們的行動作出反應。有史以來第一次，氣候否定論者定義出一個國家的公共政治走向</strong>。</p><p>我們不能拿川普所代表的現象和1930年代的政治運動相提並論，否則便對法西斯主義者有失公平。<code>兩場運動其實只有一個共同點，即它們都是在種種政治情感中突然出現的新發明，因為前所未見，一時間教原本的菁英不知所措</code>。</p><p>法西斯主義成功將兩件事合而為一，但仍然是沿著過去的向量所展開的。法西斯主義從古老的故鄉出發，並朝著現代化邁進。<strong>他們成功把「回到夢想的往日」（羅馬或日耳曼尼亞〔Germania］），與「革命理念及工業技術的現代化」融合在一起。為求完成這一融合，他們重新發明出總體國家（État total）的形象（以及戰爭國家的形象），以對抗個人自主的概念</strong>。</p><p>但在目前的政治創新裡，我們完全看不到這一點。現在，國家受人鄙棄，個人則變成國王，川普們的首要之事是鬆綁一切限制，趁群眾還沒察覺美國夢無法契合現實世界，幫自己爭取時間。</p><p>川普的創舉是，他用一個動作，就把兩件事結合在一起。<strong>第一，他要大家往前出逃，盡可能增加收益，同時放其餘的人自生自滅（大家竟然求助於億萬富豪，為「小老百姓」代言！）；第二，他要整個民族向後撤逃，回到國族和種族的架構裡（躲在牆內，「讓美國再次偉大」！）</strong></p><p>換言之，一邊朝向全球化，另一邊則回到古老的民族領地。但不像從前，川普的鐵粉並沒有要把兩種逃逸對立起來的意思。光看川普得到的支持，會讓人以為兩者可以融合在一起似的。但若要成功融合，條件顯然是：<strong>必須否認現代化和地表現況之間有所衝突</strong>。</p><p>這也說明何以在這結構裡，氣候變遷懷疑論者扮演很重要的角色。不這樣解釋，我們很難理解他們為何出現。（回想一下，在柯林頓〔Clinton］總統以前，共和黨和民主黨對生態政治問題可是意見一致的。）</p><p>我們很清楚為什麼要否認事實。因為誰都看得出，這樣生硬的結合實在太悖離現實了（華爾街居然把上百萬所謂的「中產階級」拉回過去，說要保護他們！）。目前事情之所以能保持在這個狀態，前提是大家還對「新氣候體制」完全無動於衷，並把一切類型的團結——不管是對外（國家間）或對內（階級間）的團結——通通打破。</p><p>這是第一次，一場大規模的運動發生了，但發起者竟然不再打算正視地緣政治（géopolitique）的現實，反而表明要脫離一切限制，名副其實地離岸到境外（offshore）——比如到那些「避稅天堂」去。<strong>既然知道世界將再也不是大家共有的，最要緊的便是讓自己不必再和其他人分享它。與此同時，還要保持美國的「邊境」理想——讓自己起飛，向非現實邁進！</strong></p><p>他們這麼做，彷彿想要盡快遠離第三個吸子，擺脫那隻困擾整個政治的幽靈——由此可見，川普主義也有它的好處，那就是：<strong>它可能已經清楚偵測到這隻幽靈了</strong>！</p><p>（話說，有件事也頗值得注意：發明這種政治的人，正是一名不斷欠債的開發商，他走過一次又一次的破產，最終變成電視實境秀裡的大明星，實踐了另一種形式的非現實和逃避主義。）</p><p>他作出承諾，會讓想回歸「減法本土」的人重新找到過去，同時卻又承諾給自己人龐大利益——但羊毛出在羊身上，這些利益還是來自這同一批選民；在這樣的情況，他當然不能太著墨在經驗證據上！</p><p><code>誠如我們所見，沒必要說川普主義選民都「不相信事實」，並以此當作義憤填膺的理由，因為這真的沒有什麼用。他們並不是傻瓜——他們是因為得否認整個地緣政治的處境，所以才有必要漠視事實。</code>現在，落跑的人又往前，又向後。假如真的要處理這個極大的矛盾，便必須準備找地方著陸！</p><p>這場政治運動界定出一個與眾不同的政府，第一次完全以生態問題為導向——不過它卻是透過否決的方式，朝後退，往反方向走！但如此一來，定位一事也就變得很簡單，因為只要朝著與川普相反的方向，直直畫一條線（就像圖三那樣），便可找到我們該前往的地方！</p><p>當然，「小老百姓」不應該對這場冒險的後續情節存有太多幻想。<strong>川普服務的對象是一小撮菁英，他們早在1980年代便發覺，其實空間並不夠，無法同時滿足他們自己和九十億棄民。「去除管制，去除一切的管制吧。我們來動手，把剩餘的東西通通抽上來——挖吧，寶貝，挖吧！（Drill baby drill!<strong>）我們指望靠著一股瘋勁，孤注一擲，至少可以幫我們和自家小孩爭得三、四十年的喘息時間。</strong>到最後，大洪水來了也沒關係，反正我們早就已經死啦！</strong>」</p><p>會計師很清楚許多企業人士都擅長詐騙投資客。現在，詐騙者竟然是全世界最大的國家，這就是川普主義的原創性所在。換言之，川普就是國家級的馬多夫（Bernard Madoff）！</p><p>整場事件之所以發生，也不能忘記另一個原因：川普所領導的這個國家，一旦回到現實，它承受的損失將可能比別國都要多；它的物質基礎建設是最難快速轉向的；它對當前氣候處境的責任也是最為沈重的；但還有一點最叫人生氣：<code>它既然擁有科學、技術、組織上的一切能力，原本應能夠帶領「自由世界」轉向，朝號吸子邁進。</code></p><p>某種意義上，對世界上其他人而言，川普當選，便宣判過去的模式已經結束，政治不再以某個目標為導向。川普代表的並非「後真相」政治，而是「後政治」政治。這意思是，這種政治名副其實地「漫無目的」，因為它否認自己打算居住的世界。</p><p>這選擇很傻，卻可以理解。美國明明看到了障礙，卻像馬一樣「拒跳」——至少目前來說是這樣。如今，其他國家卻必須跟這位拒跳大王共同生活。</p><p>總之無論如何，我們還是可以期待，<code>每個人應該都有機會清醒過來。就算氣候威脅本身還不夠強，沒能鑿穿一切漠然與縱容，那麼你爭我奪的亂局也將足以推倒這面高牆。</code></p><p>否則，根本不需要哪位高明的大師指點，大家便都很清楚，整件事最後將演變成滔天烈焰，以此收場。當前局面唯一真的可以跟法西斯主義相比之處，便在這裡。<strong>不同於馬克思所言，歷史並不只會從悲劇變成鬧劇，它還可能再次重演一場悲慘的滑稽劇</strong>。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%B8%83%E9%AD%AF%E8%AB%BE%C2%B7%E6%8B%89%E5%9C%96/">布魯諾·拉圖</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%B8%83%E9%AD%AF%E8%AF%BA%C2%B7%E6%8B%89%E5%9C%96/">布魯诺·拉圖</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/34365.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>國分功一郎：什麼是“喜好”？</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/20459.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/20459.html</guid>
      <pubDate>Mon, 03 Oct 2022 14:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;現代人變得無法靠自己意識到自己想做的事情&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>現代人變得無法靠自己意識到自己想做的事情</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>什麼是“喜好”</center></strong></p><center>國分功一郎</center><center>方瑜</center><hr><p>人類的歷史中有著各式各樣的對立，繼而從中產生了無法盡數的悲劇。但是，人類以更豐富的生活為目標不斷努力這一點，我想也可以認為是事實。<code>人們之所以和社會中的不正當或不便利對抗，是為了要讓社會成為一個更好的地方</code>；即便稍微有些漂亮話的成分，這種想法確實是存在的。</p><p>但是，這裡存在著不可解的反論。<strong>人類應該是以更富饒的生活為目標，但若目標達成卻反而會有人因此而不幸的反論。</strong></p><p>英國的哲學家羅素（Bertrand Russell, 1872-1970）在1930年出版了《幸福的征途》（中文版或譯作《幸福之路》，英文原書名 The Conquest of Happiness）一書，其中有以下敘述。</p><blockquote><p>現在西歐各國的年輕人<code>得不到發揮自身才能的機會，因此容易陷於不幸。</code>相對於此，東洋諸國並無這個問題。此外，在共產主義革命還是進行式的俄國，其年輕人大概是世界上最幸福的。因為那是一個應該被打造出來的新世界……。</p></blockquote><p>羅素所說的其實非常簡單。</p><p>在二十世紀初葉的歐洲，有許多事情已經是完成式了。因此接下來非得需要年輕人花工夫創建的新世界什麼的已經不存在了。繼而年輕人也就無事可做了。因此他們是不幸的。</p><p>相對於此，在俄國或東洋諸國，在歷史進程上接下來是必須打造新社會的階段，大環境裡還殘留著年輕人必須奮起努力解決的問題。因此在這些地區的年輕人是幸福的。</p><p>他所說的並非難以理解。<code>在使命感燃燒下埋頭於某項工作是很美好的。若能如此，能夠身在這種美好狀況中的人應該是「幸福」的。</code>反過來說，非身處此種美好狀況、沒有值得獻身的工作的人們，也許可以說是「不幸」的。</p><p><strong>但，不覺得有哪裡怪怪的嗎？真的是這樣嗎？</strong></p><p>為了矯正某些社會的不公不義而有人挺身而出，理應是為了讓這個社會變得更好、更富饒。若是如此，社會變得更好更富足之後，人們應該會感到欣喜。不過若是根據羅素的說法，則並非如此。<code>藉由人們的努力讓社會變得更好更富有之後，人們反而變得無事可做而陷於不幸之境。</code></p><p>如果羅素說的是對的，那麼也未免太蠢了吧。人們努力讓社會變得富足豐饒，但這個目標一旦實現，卻反而有人因此而不幸。若是如此，也就沒有必要努力讓社會變得更好更富足了；社會裡的不公不義就這麼留著即可，也不需要以豐足為目標，讓大家都持續過著悲慘的生活就好了。為什麼？因為若是矯正不公不義的企圖得以實現，結果人們反將落入不幸的狀況。</p><p><strong>為什麼會演變成這種情形？難道沒有哪裡怪怪的嗎？</strong></p><p>沒錯，羅素所敘述的狀況不是不能理解。但，還是有哪裡怪怪的。而且，把這件事說得像是理之必然的羅素，果然也有哪裡不太對勁。</p><p>若如同羅素所述，要主張無法從外部被給予值得埋頭的工作的人們是不幸的，而這個事態只會讓人束手無策。當然，我們一定會覺得「哪裡怪怪的」。</p><p>人類的發展是以富足為目標。但<code>為什麼富足無法帶來喜悅？</code>以下接續的各項考察研究，皆是環繞著這個<strong>單純的問題</strong>而開展出來。</p><h3 id="※"><a href="#※" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>人類為什麼不因富足而感到喜悅？先試著針對「富足」進行簡單的考察。</p><p>國家或是社會若變得富饒，生活於其中的人們便會有餘裕。此處所說的餘裕至少有兩個意思。</p><p><strong>第一當然是金錢經濟層面上的餘裕</strong>。人們會取得超過自己生活所需的金錢財富。辛苦賺來的錢不會全部都用在維持生存上。</p><p><strong>另外一層意義，則是時間上的餘裕</strong>。社會若變得富足，人們為了生存所進行的勞動將不會佔掉所有的時間。繼而，人們會得到什麼都不用做也沒關係的時間，亦即「閒暇」。</p><p>那麼，延續這種邏輯繼續思考。富有國家的人們過去將這些餘裕用在哪裡？現在又如何運用這些餘裕？</p><p>「在尚未富裕之前一直希望可以但無法如願的、自己的喜好上」，大概會得到如此的答案。確實如此。所謂金錢與時間上都無餘裕的生活，所有的行動都是為了生存所需，就是這樣的一種生活狀態。除了能夠延續生命與生存以外的事情幾乎不存在。因此，變得能夠過著有餘裕生活的人們，把這些餘裕，用在尚未富裕之前一直希望可以但無法如願的、自己的某項喜好上，會這麼想也是理所當然的。</p><p>那麼，這一次我們試著提出這樣的問題吧。所謂「喜好」是什麼？想做也無法如願的事情到底是什麼？而<code>現在生活在具有相當富裕程度的國家／社會中的人們，又會把這些餘裕拿來做什麼？</code></p><p>這麼一問，便無法像剛剛那樣簡單地得到答案了。當然，「喜好」是什麼會因為個人差異而有所不同，而且到底有多少人能夠斷定什麼是自己的「喜好」？</p><p><code>週六打開電視的話，充斥著宣傳第二天若是有時間、金錢上的餘裕，希望把這些餘裕花在上頭的娛樂活動的節目。</code>看了這些節目，去節目推薦的地方，消費金錢與時間。那麼，<code>這些人是在從事自己的「喜好」嗎？這是「一直希望但無法如願」的事情嗎？</code></p><p>從「喜好」這個說法應該有很多人會聯想到「興趣」這個詞彙。所謂興趣又是什麼？查閱字典，興趣原本是「<strong>從某項事物中感受到美或是趣味，是某個人特有的感受方式</strong>」（黑體字乃筆者強調）之意（《大辭泉》），轉而引申為指稱「讓個人可以享受的事物」。</p><p>但<code>現在有將「興趣」目錄模組化供人選擇，提供所需商品的公司。電視廣告中，小孩子大了、育兒階段告一段落，先生也在家中，扮演大概是那個年紀的家庭主婦的女明星叨念著「不過，興趣也是要花錢的」</code>。在間不容髮的這一刻，「沒這回事！」的旁白立即竄出。只要從目錄中選出自己的「興趣」，就能夠立刻買到相應所需商品的宣傳廣告。</p><p>那麼，<strong>從目錄中選出所謂「某個人特有的感受方式」又是怎麼一回事？</strong></p><h3 id="※-1"><a href="#※-1" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>近期過世的經濟學家高伯瑞（John Kenneth Galbraith, 1908-2006），在二十世紀中期，一九八五年所著的《富裕社會》（The Affluent Society）一書中有著這樣的敘述。</p><blockquote><p><strong>現代人變得無法靠自己意識到自己想做的事情</strong>。必須藉由廣告或是業務員的話術、拼湊組合資訊後才開始清楚自己的欲望是什麼。自己想要的東西是什麼，得靠廣告商告訴自己這種事態的發展，十九世紀初葉的思潮是全然無法想像預測的。</p></blockquote><p>經濟應該與消費者的需要連動，或甚而由消費者需求主導經濟走勢的「消費者主權」邏輯長期支配著經濟學的發展，因此高伯瑞曾自述自己的想法受到經濟學家們強烈的抵抗。換言之，消費者認為某些事物是必要的此一事實（需求）一開始便存在，察知需求的生產者繼而生產物品（或說商品、供給），這個需求先於供給的過程因而被認為是經濟的基礎。</p><p>根據高伯瑞的想法，這不過是經濟學者的一廂情願罷了；因此他提出了以下的內容。<code>在高度消費社會——即高伯瑞所稱「富裕社會」——中，供給的發生先於需求。不，更準確地說，是供給端操作出需求。</code>換言之，<code>生產者告訴消費者「你想要的其實是這個哦」，並讓消費者產生購買的欲望。</code></p><p>時至今日，高伯瑞的學說主張任誰看來都是不證自明的。消費者能夠自由決定自己欲望這件事，大概沒有人會相信。欲望是依存在生產之上的，生產會創造出、能夠藉由生產而滿足的欲望。</p><p>所以，<code>「喜好」乃以消費者心中自由決定的欲望為基礎，是根本談不上的</code>。我的「喜好」，可能是生產者從自己方便的角度，透過廣告或其他手段而創造出來的。若非如此，<code>為什麼星期日該做什麼是由星期六的電視節目告訴我們？為什麼興趣是從目錄中擇選出來？</code></p><p>也可以這麼說吧。在「富裕社會」，換言之，<code>在有餘裕的社會中，餘裕確實會被這些取得的人用在「喜好」上。但是，這裡所說的「喜好」，並非一直希望可以但無法如願的事物。</code></p><p>問題來了。原本我們每個人，在得到餘裕之後，真的有想實現或達成什麼嗎？</p><h3 id="※-2"><a href="#※-2" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>稍微試著打開一下視野。</p><p>二十世紀資本主義的特徵之一，便是被稱為文化產業的此一領域的巨大化。<strong>二十世紀的資本主義，將文化視為新的經濟活動領域來看待</strong>。</p><p>固然截至當時為止，文化或藝術也是無法與經濟分割的。即便是藝術家，也不可能不食人間煙火當神仙的，所以會接受貴族委託繪製肖像畫、作曲。藝術無法特別獨立於經濟秩序之外。</p><p>不過時至二十世紀，<code>隨著文化領域廣泛地以大眾為受眾大開門戶，迎合大眾的作品策略性地產出並經由大量消費賺取利益的手法得以確立</code>。而藉由此種手法賺得利益的產業則稱之為文化產業。</p><p>關於文化產業有為數眾多的研究，大量研究中亦最為有名的著作之一，便是霍克海默（Max Horkheimer, 1895-1973）與阿多諾（Theodor W. Adorno, 1903-1969）在一九四七年所著之《啟蒙的辯證》。</p><p>阿多諾與霍克海默在著作中有以下敘述。在文化產業具有支配性的現代，<code>消費者的感性這種東西，已經預先被包含在製作過程中了</code>。</p><p>這是什麼意思呢？因為他們是哲學家，利用了哲學的概念來說明這個狀況。試著針對其研究稍加詳細說明。</p><p>若是如此，該如何是好？</p><p>現在藉著阿多諾與霍克海默之口所說明的問題已經不是新鮮事了。甚至可以說，是分析大眾社會的社會學書籍必然會提到的陳腔濫調主題。不過，本書想要處理這樣一個陳腔濫調的主題。</p><p>隨著資本主義的全面展開，起碼至少先進國家的人們變得豐足富有，因此得到了餘暇（即有閒）。但是，得到餘暇的人是如何使用它的，我們並不清楚。<code>我們不知道什麼是令人開心愉快的。我們不知道自己的喜好是什麼</code>。</p><p>這讓資本主義有機可乘。<code>文化產業是將既有的娛樂、對產業／經濟結構方便的娛樂提供給人們</code>。<code>過去大多說的是搾取勞動者的勞動力，現在則不如說是搾取勞動者的餘暇</code>。極度的資訊化趨勢已讓「高度資訊化社會」幾乎成為完全不需要的死語，而在網路普及的今日，<code>搾取閒暇已成為牽動資本主義發展的莫大力量</code>。</p><p><code>為何閒暇會被搾取？因為人們是很討厭無聊的</code>。人們雖然得到了餘暇，卻又不知道把它用到哪裡去。這樣下去，閒暇是會讓人發悶無聊的。因此委身於被給予的娛樂和事先準備或預備好的快樂，並得到安心感。那麼，該如何是好？為什麼人身在閒暇中會感到無聊？而更基本的問題，所謂的無聊是什麼？</p><p>因此，產生了在閒暇中應該如何生存，該如何面對無聊這樣的問題。《閒暇與無聊》想要叩問的便是這些問題。</p><h3 id="※-3"><a href="#※-3" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>《閒暇與無聊》這本書的嘗試絕非是孤單的。提出同樣疑問的思想家過去已然存在，時間為十九世紀後半。這位思想家便是英國的社會主義者莫里斯（William Morris, 1834-1896）。</p><p>莫里斯是發起英國早期社會主義運動的思想家之一。當時的社會主義者／共產主義者，思考著該如何掀起革命。現在也許很難想像，但對他們而言，社會主義革命／共產主義革命全然是絕對務實而實際的。二十世紀初期，在俄羅斯確實發生了革命。</p><p>關於莫里斯最有趣的一點，不僅是社會主義的理念，還在於他與其他以革命為志向的社會主義者的想法有些微不同。他們所想的是如何掀起革命，何時、如何，使得勞動者蜂起參與革命？這些事情佔據了這些社會主義者的腦袋。</p><p>相對於此，莫里斯談的是搞不好明天就會發生革命，而<code>思考著革命發生了以後應該怎麼辦。</code></p><p>在一八七九年的演講〈民眾的藝術〉中，莫里斯是這麼說的。</p><blockquote><p>革命會像夜晚的盜賊一樣突然來臨。革命會在我們還沒注意到的時候上門。如果說等到革命實際發生之際，會更加受到民眾的歡迎；<code>那個時候我們應該做什麼？至今人類忍耐著挨過了痛苦的勞動，而當這個狀況將有所改變的時候，我們除了每日的勞動以外該如何看待生活？</code></p></blockquote><p><strong>沒錯，該如何看待生活？身處得到餘裕的、有閒暇的社會中，我們除了每天的勞動以外，到底要將目光朝向何處？</strong></p><p>莫里斯所思考的是社會主義革命發生之後的社會。時至二十世紀末，雖然社會主義／共產主義體制完全破綻百出，但這一點也無損於莫里斯所提出問題的價值。更有甚者，不如說這個問題在心中激起了許多反響。<code>得到「富足社會」的現在，我們除了每日的勞動以外要如何看待生活？結果，不過是把眼光投向文化產業所提供的「娛樂」而已，不是嗎？</code></p><h3 id="※-4"><a href="#※-4" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>莫里斯是這樣回答這個問題的。</p><p><strong>若是革命真的來臨，我們將得到自由與閒暇。這個時候重要的是，要如何妝點這樣的生活。</strong></p><p>這個答案未免太精采了吧。莫里斯所思慮的是，當得到閒暇後，妝點這樣有閒的生活一事。</p><p>現在應該也有用消費社會所提供的各項奢侈品來掩飾生活的人們吧。所謂生活在「富裕社會」中的人們，會取得潤飾生活的奢侈品。</p><p>其實這也正是莫里斯無論如何都想解決的問題。莫里斯對於經濟持續發展的英國社會與生存於其中的人們，其生活竟然毫無妝點一事抱持著強烈的不滿。</p><p><code>伴隨著工業革命而來的大量生產品，充斥在當時英國社會的生活之中。不管到何處，眼目所見盡是相同的物品、相同的廢物。莫里斯對於這些大量製品遮蓋了民眾的生活一事感到無法忍耐。</code>演講題目〈民眾的藝術〉展現出莫里斯的強烈意志，認為藝術應該從專屬於特權階級的狀況被解放出來，民眾的生活中必須包含藝術元素的。</p><p>換言之，莫里斯思考著與消費社會所提供的奢侈不一樣的奢侈。</p><p>實際上，莫里斯推動了所謂美術工藝運動（Art &amp; Craft Movement）。他自己原本就是一位設計師。與友人們合夥創立公司，以<code>提供根植於生活之中的藝術品，以及賦予日常生活中所實際使用的各項物品藝術價值為目標</code>。人們在閒暇的時間中，能夠以具藝術性的方式妝點自我生活的社會，才是莫里斯所認為的「富裕社會」，除此之外沒有能夠稱為擁有餘裕的社會。</p><p>莫里斯所製作出來的工藝品淪為有錢人的玩意兒，對於讓藝術進入民眾的生活中毫無幫助，也有如此的批評聲音。這樣的批評並沒有錯。但是，莫里斯的思考方向給了我們重大的線索與啟示。</p><p>耶穌曾經說過：「人不能只靠麵包過活。」吉本隆明對這句話有以下詮釋：人雖然不能光靠麵包過日子，但同時耶穌也承認若是沒有麵包，那連日子都沒得過。</p><p>若順著莫里斯的思想脈絡繼續發展，我們大概可以有以下結論吧。</p><blockquote><p>人若沒有麵包活不下去。但是，不應該只靠麵包過日子。我們不能只追求麵包，也應該追求玫瑰。生活不能沒有玫瑰的妝點。</p></blockquote><h3 id="※-5"><a href="#※-5" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>還有另一個要加上的重要論點。</p><p>之前提過，文化產業將事先決定好認知途徑的娛樂，以合乎產業邏輯與方便的方式持續提供給人們。我們接受了，並且「享受」這些娛樂。</p><p>但是，人類不是那樣的笨蛋。哪裡不對勁、這不是真實的，這不是真貨的心情是一定有的。有令人開心愉快的事物，自己也應該很享受。但就是有哪裡不對勁，讓人無法信服。</p><p>哲學家楚朋絲葛（Alenka Zupančič, 1966-）曾有過一段非常發人深省、也讓人十分不安的敘述。讓我們稍加說明來介紹其理論。</p><p>在近代我們將各式各樣的價值觀加以相對化。至今咸信為真的這個價值觀、那個價值觀，不論何者其實立論基礎都很薄弱，而令人可以對其有無限懷疑與挑戰。</p><p>其結果如何？相較於過去近代咸信為真的價值觀，<code>除了「沒有比生命更具尊嚴的事物」此一理論，其他什麼也提不出來</code>。這個理論是正確的。但是，也因為太「正確」，因而無人能夠提出反論，不過就是這樣的一個理論。這實在無法激勵人心，也無法讓人起而行。因此，反倒是回歸到國家或民族這些「傳統的」價值觀還比較有魅力。</p><p>不過，不僅如此。人們想擁有激勵自己、讓自己能夠起而行的動力。可是，在世間通用的理論並不具有這樣的力量，也因此會對於受到刺激或鼓勵的人產生羨慕之情。舉例來說，希望能夠為了大義而殉死的激進派或狂熱信徒們。人們對於這些族群，懷抱著既恐懼又羨慕的心情。</p><p><strong>老覺得自己可有可無。想要找到讓自己全心投入的「什麼」。想投身於讓自己賭上性命也要達成的重大使命。不過，這樣的使命卻無處可尋。也因此對於為了大義名份，奉獻自己生命也不覺可惜的人們感到羨慕。</strong></p><p>沒有人會承認。但都意識到內心深處存在著這樣的情緒。</p><p>在筆者所知範圍內，沒有能夠平心靜氣接受這樣衝擊性論調的學者或主張者。楚朋絲葛的書於二○○○年出版，出版時間之所以晚了一年，也許就是因為出版這麼不加修飾的言論是不被允許的。沒錯，二○○一年就是那件「恐怖攻擊」發生的年份。</p><p>楚朋絲葛確實十分敏銳。不過，若我們由《閒暇與無聊》的觀點觀之，應該還可以添加上另外一個要素。那就是<code>會對「殉死於大義」一事感到羨慕的，是那些為閒暇與無聊而煩惱著的人</code>。為了填飽肚子需要掙扎拚命的人，並不會對於獻身於大義的人有所憧憬。</p><p>當缺乏活著的感覺、生命的意義不存在，充滿了做什麼都無妨或是無事可做的失落感，這樣活著的時候，人們渴望著讓自己「全心投入」、「埋首其中」的事物。所謂殉死於大義，正是這種欽羨渴求的對象中，一種終極的極限型態。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E8%AF%9D%E9%A2%98/">哲学话题</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E8%AF%9D%E9%A2%98/%E5%9C%8B%E5%88%86%E5%8A%9F%E4%B8%80%E9%83%8E/">國分功一郎</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%9C%8B%E5%88%86%E5%8A%9F%E4%B8%80%E9%83%8E/">國分功一郎</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/20459.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>尤瑟夫．皮柏：閒暇與崇拜</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/10809.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/10809.html</guid>
      <pubDate>Mon, 03 Oct 2022 13:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;這中間終究還是少了一樣本質性的東西&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>這中間終究還是少了一樣本質性的東西</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《閒暇與崇拜》</center></strong></p><center>尤瑟夫．皮柏</center><center>劉森堯</center><hr><p>許多真知灼見的獲得，<br>往往正是處在閒暇之時。<br>在我們釋放自己，<br>專注對著一朵盛開的玫瑰花，<br>一個沉睡中的嬰兒，<br>在我們靈魂開放的此時此刻……</p><p>眾神為了憐憫人類──天生勞碌的種族，<br>就賜給他們許多反覆不斷的節慶活動，藉此<br>消除他們的疲勞；眾神賜給他們繆思，<br>以阿波羅和戴奧尼修斯為繆思的主人，<br>以便他們在眾神陪伴下恢復元氣，<br>因此能夠回復到人類原本的樣子。</p><p>──柏拉圖</p><h3 id="Ⅰ"><a href="#Ⅰ" class="headerlink" title="Ⅰ"></a>Ⅰ</h3><p>首先，我們要和中世紀的士林哲學家（或譯經院學派）一樣，以一句反對的話開始：「這看來不然……」（videtur quod non）我們的反對如下：<code>以目前處境而言（比如第二次世界大戰剛結束不久的當前德國處境），要談論「閒暇」這個主題，似乎並不合時宜。我們現在正忙著重建家園，已經忙得無法分身，我們除了努力把重建的工作做好之外，是否不應該分心去想別的事情？</code> </p><p>這可不是一個簡單的反對意見，我們會好好回答這個問題。首先必須了解的是，我們在這個時候努力「重建自己的家園」，意思指的除<strong>了尋求安頓往後生活之所在外，同時也應該重新找回我們在道德和智識等方面的祖先遺產</strong>。然而，在提出確切可行的詳細計劃之前，一開頭我們即要想到……先為閒暇好好辯護一番。</p><p>在構成西方文化的諸多基礎中，閒暇無疑是其中之一（如果說我們的家園重建工作是奠立在所謂「西方精神」上面，此說應無疑義，因為除了此一方式之外，不知道還會有什麼別的方式），在亞里斯多德的《形上學》（Metaphysik）第一章，即可讀到相關的說明。</p><p>「閒暇」（Musse，譯按：亦即英文的leisure）這個字眼的含意，<code>在歷史上的發展始終傳達著相同的訊息，在希臘文裡原來叫做σχολή，拉丁文叫做scola，在德文中我們最早叫做Schule，其意思指的就是「學習和教育的場所」；在古代，稱這種場所為「閒暇」，而不是如我們今天所說的「學校」。</code></p><h3 id="※"><a href="#※" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>然而，「閒暇」這種觀念的原始意義，早已被今天「工作至上」的無閒暇文化所遺忘，如果我們現在想進一步真正了解閒暇的觀念，那麼我們勢必要面對因過分強調「工作世界」所產生的矛盾。</p><p>「<strong>人活著並不只是為了工作，但是人卻必須為自己的工作而活</strong>。」麥斯·韋伯（Max Weber）引述別人意見所說的這句話，每個人都能順理成章的加以理解，而且這句話也合乎當下一般人的看法，我們因而難以察覺出，此種論調根本上是本末倒置的。</p><p>另外有一種論調：「我們工作是為了得到閒暇。」對此我們的看法又如何呢？<code>這種論調是否才是真正本末倒置呢？</code>它對「工作至上」的人而言是否違背了道德原則？而且，是否也抵觸了人類社會的基本原則？</p><p>其實，這個論調並非我個人憑空所創造杜撰，這是亞里斯多德說的。這句話出自像亞里斯多德這樣一位冷靜客觀、勤勉用功的現實主義者口中，其意義就非比尋常了。如果我們依照字面上的意思去翻譯這句話，其真正意思應該是：「我們閒不下來，目的就是為了能悠閒。」</p><p>對古希臘人而言，「閒不下來」的意思指的就是每天勞碌繁忙的工作，這不僅指工作的忙碌狀況，同時也指工作本身。<code>希臘文以「閒不下來」（ά-σχολία）的否定型態來表示工作的意思，拉丁文neg-otium指的也是相同意思。</code></p><p>而且，我們會發現，有關上述閒暇的論調，在亞里斯多德的其他論著中也可以看到，在《政治學》（Politik）一書中他就這樣說過：一切事物都是圍繞著一個樞紐在旋轉，這個樞紐就是閒暇。這樣的論調無疑更進一步顯示出，閒暇的觀念基本上並不是什麼特別了不起的觀念，這不過是一種明白淺顯的道理而已。古代希臘人很可能無法理解我們「為工作而工作」的人生格言，這是否也說明了，我們今天根本就已經失去了了解閒暇原始意思的管道。</p><h3 id="※-1"><a href="#※-1" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>當然，我知道有人會提出這樣的反對說法：我們今天有必要用嚴肅態度去看待亞里斯多德所說的話嗎？誠然，要我們去尊敬古代偉大的作家們是一回事，但是要不要去接受他們的觀念，這恐怕又會是另一回事了。</p><p>關於這點，我要趁此指出一項事實：早期基督教義中有關「默觀生活」（vita contemplativa）的思想，正是從亞里斯多德的閒暇觀念得到啟發而建立起來。而且，我要更進一步指出，所謂「自由的藝術」（artes liberales）和「卑從的藝術」（artes serviles）此兩者之間的區別，一樣也是導因於此。</p><p>有人可能會問：這種區別藝術的事情不是屬於對此一問題有興趣的歷史學家的工作嗎？事實不然，這之間有一部分的區別工作還是落實到我們的日常生活當中，特別是當「卑從的工作」此一問題出現之時，這類工作活動在神聖節日中，如禮拜日或其他宗教節日等，一概被視為不合時宜。</p><p>然而，有多少人能了解「卑從的工作」這種觀念，要是不把它拿來和「自由的藝術」觀念互相對比，我們是不可能領會的。此外，所謂「自由的藝術」指的又是什麼意思？這個問題似乎仍有待釐清。</p><p>上面的例子已經足以說明亞里斯多德所說的話，對我們的時代而言，畢竟還是具有相當程度的意義，不過這依然不足以說服人們完全去遵循他的觀念。</p><p>我們會這麼說的真正理由，主要是為了指出，<strong>現代人在工作和閒暇這兩者的價值觀比起古代和中世紀時代，是多麼的不同，以致於我們根本無法了解古代和中世紀時代人心中所了解的「我們閒不下來，乃是為了能悠閒。」這句話</strong>。</p><h3 id="※-2"><a href="#※-2" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>由於我們和前人之間有著上述觀念上的差異，加上我們對「閒暇」此一觀念之原始意義的隔閡，因而當我們意識到「工作」此一對立概念漫無止境的入侵並主宰著人類生存及活動領域之時，我們對上述的兩層事實只有感到更加的疑惑，同時令我們感到疑惑的是，我們會毫不遲疑對正在「工作」的人給予高度肯定。</p><p>在緊接下來的討論之中，我們在使用「工作者」（Arbeiter）這個字眼時，指的並非社會學或統計學慣於指稱的特別職業上的意思，比如「無產階級工人」之類的稱謂等等，當然這種區別有時免不了會有些曖昧的。</p><p>我們要從人類學的觀點來界定「工作者」的意思，亦即<strong>視之為一般性的人類理想</strong>，因斯·尼吉斯（Ernst Niekisch）即是從這個觀點把「工作者」看成是「帝國的意象」（imperialen Figur）。此外，小說家因斯·恩格（Ernst Jünger）也為這種類型的「工作者」勾勒美滿形象，已然成為未來世界人類的典型。</p><p>由於我們對關於人的概念不斷在改變，對於人存在方式的詮釋也一樣不停在更動，因而我們對「工作」和「工作者」這兩個觀念也跟著不時會產生新的不同看法。可是這種觀念之改變的歷史性發展卻很難加以掌握，要了解其中演進之細節更是不可能。如果說我們在這方面的觀念上想要有什麼新的創見發明，勢必不能從透過重建歷史的論述去著手，我們應該從哲學和神學對人的探究中去深入挖掘其中的根本，如此做才是正確的方法。</p><h3 id="Ⅱ"><a href="#Ⅱ" class="headerlink" title="Ⅱ"></a>Ⅱ</h3><p>「心智工作」（geistige Arbeit）和「心智工作者」（Geistesarbeiter）──這兩個術語所代表的現象可以說正是我們近時所走過歷史道路的寫照，並且以其極端形式將我們帶向有關工作觀念的現代理想。</p><p>到目前為止，在必須以自己雙手從事勞動的人眼中看來，從事心智工作者的世界無疑像是天堂，在那裡頭大家都不用工作，在這個擁有特權的世界中，在其核心裡頭，特別存在著一種哲學教養的領域，這種領域，對於工作的世界而言，毋寧是非常的遙不可及。</p><p>然而，如今的情勢卻已完全改觀，工作至上的觀念全然取代了知性活動的範圍，這中間所取代的還包括了哲學教養，這種現象可以說是「工作者」的「帝國意象」一系列征服活動的首要步驟。「心智工作」和「心智工作者」這兩個概念及其所涵蓋的潛在力量，這時候就襯托出上述征服活動是如何的清晰明瞭，同時又是多麼的充滿挑戰性。</p><p>在我們所經歷的最後一段路程中，整段歷史過程的意義，已在這一語詞中昭然若揭，這包括了其中所包含的準確性及其不足之處。因此，要是我們能夠對「心智工作」這個觀念進行內部結構的詮釋分析，那麼我們就可以全然掌握「工作至上」的真實意義了。</p><h3 id="※-3"><a href="#※-3" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>「心智工作」的觀念有其繁複的歷史淵源，我們不妨趁此稍加解釋說明。</p><p>首先，這牽涉到有關人的認知過程之解說。</p><p>當我們的眼睛看到一朵玫瑰花時，這時候，發生什麼情況了呢？我們對此會產生什麼樣的反應？我們的心靈會針對玫瑰花的顏色和形狀等等立即塑造出一種印象，當然，不用說我們必須保持清醒和靈敏狀態。然而，我們看玫瑰花的動作可能只是出於一種不經意的意圖，志不在觀察或研究這朵玫瑰花的其他細節。觀察必須是一種聚精匯神的行為，也如同因斯特．恩格所說，這是一種「侵犯性的行為」。如果單只是為了看看或瞧瞧，我們只要張開眼睛，隨便看一下呈現在我們眼前的東西，基本上並不須要費什麼神即可達到目的。</p><p>當然，如果我們只是談論感覺的反應，那麼上述的現象顯然就沒什麼好爭論的餘地，因為這種道理很容易明白。</p><h3 id="※-4"><a href="#※-4" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>可是，如果我們談的是有關知性的認知行為呢？這會是另外一回事了。當人類認為有某些東西並不能用感官去認知時，那麼，單單只是用眼睛去看，這樣的行為能產生什麼意義？或者，我們不妨使用學院派所使用的術語這樣問：「知性觀照」（intellektuelle Anschauung）這種東西存在嗎？</p><p>要回答這個問題，古代和中世紀的哲學家，他們的答案會是肯定的，現在哲學家們的答案則會是否定的。</p><p>以康德為例，他認為人的知性認知行為是全然「推論的」（diskursiv），意思就是：並不是用眼睛看。他說：「理解力並不能用眼睛去觀看什麼。」有人把這句話看成是「康德有關認識論觀念最重要的註腳」。在康德看來，人類的認知現象主要奠立在研究、連貫、結合、比較、辨別、抽象化、推論及證明等行動上面──所有這些行動皆透過活潑的心靈運作去完成。因此他也同時認為，認知（人類知性的認知）乃是一種活動，此外什麼都不是。</p><h3 id="※-5"><a href="#※-5" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>從這個觀點看來，康德會下結論，認為所有的認知活動，當然也包括哲學（因為哲學距離感官知覺的層次最遠），皆是一種工作形式的展現，想來一點都不會讓人覺得奇怪。</p><p>康德對上述論點曾詳細說明過，比如他在一七九六年就曾寫過一篇文章駁斥雅可比（Jacobi）、席洛塞（Schlosser）及史多伯格（Stolberg）等人浪漫風格的「視覺」和「直觀」的哲學，並藉此進一步說明他在這方面的看法。在哲學上，他向來重視「依循理性的原則，人只有通過工作才能擁有財產」這種論調。他批判浪漫主義的哲學不能叫做真正的哲學，理由乃因為這種哲學不是「工作」。他的這種批判甚至還指向柏拉圖，這位「對哲學的高度熱情之父」。康德對亞里斯多德的看法反而較為認同，他會說「亞里斯多德的哲學才是真正的工作」。從這個角度看，由於為了大幅提昇「工作的哲學」此一觀念，那麼近時一些「發出意氣高昂聲音的哲學」便被評判為錯誤的哲學，在這種哲學之中，「人們並不工作，只是滿足於傾聽自己內在的聲音，以為如此即可獲得哲學的全部智慧」，依他們看來，像這種「假哲學」總是認為自己遠遠超越那些認真工作的真正哲學家。</p><h3 id="※-6"><a href="#※-6" class="headerlink" title="※"></a>※</h3><p>古代哲學對這個問題的看法並不是這樣，古代哲學家從未想到要用任何巧妙方法來證明哲學是一種悠閒的東西。不僅是一般希臘哲學家，無論是亞里斯多德或柏拉圖，甚至中世紀時代一些偉大的思想家，都一致認為：不管是感官的感覺或是知性的認知，一樣具有一種感受性很強的「觀看」能力，或是如赫拉克里特（Heraklit）所說的「傾聽事物之本質的能力」。</p><p>中世紀時代把人的智力區分為兩種，一種叫做理性（ratio），另一種叫做理智（intellectus）。理性是一種推論思考的能力，是搜尋和研究、抽象思辨、準確表達及下結論的能力；而理智則是「簡單觀看」（simplex intuitus）的能力，真理就好比風景一般，展現在其眼睛面前，一覽無遺。人類心靈的認知能力，依古代人的理解，的確是包含了理性和理智這兩種二合一的智力，一切認知活動都離不開此二者。我們可以這麼說，推論思考的過程由無須賣力的直觀伴隨並穿透，以至完成認知的活動，這種直觀基本上不是主動，而是被動的，或更好說是接受性的，這正是我們心靈中活躍的接受能力。</p><p>我們在此還要再補充一點：古代人同時還把人主動積極的理性推論思考行為看成是人類認知活動中一種本質屬人的要素，有別於純屬於人的理性，理智則超越了人自身的界限之外，當然，這一「超人」的力量畢竟也是人類本有的能力，至於那「本質屬人的要素」則不能窮盡人的認知能力，這是因為人的本質就是去超越人的範圍之上，進入天使的行列，亦即純粹精神之知的領域。</p><p>「雖然人的認知行為確實是在理性的範圍之內進行，但是仍然分享了屬較高本性的純樸之知，我們因而可以肯定，人類基本上乃具有一種知性直觀的力量。」這段話出自多瑪斯．阿奎那（Thomas Aquinas）所著《真理問題論辯》（Quaestiones disputatae de veritate）一書，從這幾句話看來，我們似乎可以了解到，人的認知行為實際上也分享了天使們所喜愛的、非推論性質的觀看方式，天使們具有特殊的觀看能力，他們能輕易藉此能力吸納一切知性的東西，好比我們的眼睛吸納光線和耳朵接納聲音一樣那麼自然。人的認知現象中包含有一種非主動性的且是純然由觀看去領受的要素，這種要素並非依賴於我們人性本身而存在，事實上，它是超越人性之上而存在的，同時也是人性的至高完成形式，究其真正本質，這毋寧正是「真正人性的東西」（多瑪斯也曾說過，如果說「默觀生活」是人類生活的一種至高形式，那麼，這種生活並不僅屬人性，因為這早已大大超越了人性的範圍）。</p><p>古代哲學同時也認為，人類的理性運作已經包含了努力工作的特質，這恰好也是一種人性的表現。「理性的行動」及其推論思考的過程，其實正是一種工作，而且還是一種相當艱難的活動。</p><p>然而，「理智」所執行的觀看行為就不能稱為工作了。我們要是遵循古代哲學的看法，把人的認知行為看成是「理性」和「理智」此兩者之互相作用交融，同時我們要是能夠在推論思考之中看出一種「知性直觀」的要素，並且因而能在哲學上掌握到一種對存有的整體性的默觀，那麼，我們肯定會發現，把認知行為和哲學看成是「工作」，根本上就不是很周全的看法，顯然就沒有觸碰到事物的核心，這樣的定義事實上即遺漏了某些相當本質性的東西。誠然，一般的認知行為，特別是哲學的認知行為，如果少了推論思考的努力，活動便不能成立；如果少了一般「心智工作」必不可缺的所謂「煩人的操勞」（labor improbus），一樣不能成立。儘管如此，我們還是要指出，這中間終究還是少了一樣本質性的東西，而這一樣東西絕不是「工作」。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E8%AF%9D%E9%A2%98/">哲学话题</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E8%AF%9D%E9%A2%98/%E5%B0%A4%E7%91%9F%E5%A4%AB%C2%B7%E7%9A%AE%E6%9F%8F/">尤瑟夫·皮柏</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%9C%8B%E5%88%86%E5%8A%9F%E4%B8%80%E9%83%8E/">國分功一郎</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/10809.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Edward Baring：列维纳斯与德里达</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/16199.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/16199.html</guid>
      <pubDate>Sat, 01 Oct 2022 15:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们必须承认相异性在语言中揭露出来&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>我们必须承认相异性在语言中揭露出来</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>列维纳斯与德里达</center></strong></p><center>Edward Baring</center><center>何啸风 译</center><br /><hr><p>原文：The Oxford Handbook of Levinas, pp. 136-147.</p><hr><h3 id="对无限性的思考"><a href="#对无限性的思考" class="headerlink" title="对无限性的思考"></a>对无限性的思考</h3><p>在学术生涯的关键节点，德里达撰写了《暴力与形而上学》（1964）一文。1960年以来，他一直担任苏珊娜·巴什拉、让·瓦尔、保尔·利科的助教。</p><p>不过，他与利科的关系最好。这些导师的名单说明，德里达这一时期主要是现象学家，这一点也反映在作品中。1959年的一次会议上，他提交了论文《胡塞尔现象学中的发生与结构》。</p><p>他最早出版的书是对胡塞尔《几何学的起源》的引论和翻译（1962）。德里达这一时期的思想很复杂，<code>不过核心问题是现象学内部的有限与无限问题</code>。</p><p>这个问题有两个相互矛盾的原则：<strong>第一，德里达认为现象学要寻求无限性，以避免陷入相对主义；第二，德里达认为人类无法通达肯定的无限性。</strong></p><p>以他对《几何学的起源》的分析为例。他指出，胡塞尔解释几何学的历史起源时，不得<code>在三个层面寻求无限性</code>：（1）<strong>为了在具体经验领域建立几何学客体，胡塞尔必须让无限的观念从经验形状的“不精确性”转向几何学的完美无瑕</strong>。（2）<strong>在讨论语言时，胡塞尔寻求无限性的观念，来减少语言的多义性</strong>。（3）<strong>在讨论数学史时，胡塞尔寻求无限性的观念，保证数学史独立于经验偶然性</strong>。</p><p>在第一个层面，最容易说明无限性观念的重要性。胡塞尔认为，几何学客体来自我们的直接经验，也就是他所谓的生活世界。不过，用沙子画出的三角形与数学上的三角形有深刻的差异。我们必须把沙子上的三角形的侧边拉平，底边拉直。可是，在这一过程中，我们无法到达几何学的三角形，只能无限逼近它。因此，<code>几何学形状的出现需要“对一切感性事实界限的超越，它所涉及的是无限跨越的观念界限”</code>。它的边越来越直，边长从接近变为相等。</p><p>在1963年的课程《胡塞尔的现象学、神学、目的论》中，德里达指出，<code>这种无限性“打开了不确定性的视域，而不是现实的无限性</code>。它是时间本身，而不是静止的永恒”。</p><p>在胡塞尔看来，无限性最好理解为一个数列。数没有极限（你总能举出一个更大的数），但没有哪个数在现实中是无限的。可是，德里达对此表示怀疑。他认为，极限不是绝对的，但这不是我们要克服它的原因。</p><p>德里达说：“<strong>不完备性、不充分性、不确定性，这些概念只有一个意思——相对于我所知的充分性和无限性的不充分性</strong>。”假如不事先知道无限性，如何得知一条线直不直，一个数大不大？因此，人的认识依靠无限性的观念。也就是说，人的认识依靠上帝的参与：</p><blockquote><p>这种意识对无限性和普遍性负责，这种意识根据事实的规定性来思考普遍真理，这种意识指出无限和普遍真理的价值。在这种意识中，神圣性冉冉升起。</p></blockquote><p>在1963年的课程《我们可以同意有限性吗？》中，德里达说哲学必须“<code>承认这一最初的神圣性的话语</code>”。</p><p>假如胡塞尔的“无限性”仅仅是追求不确定性的寻求，追求线条“始终可以变得更直”，那么，这就成了胡塞尔思想的一大难题。根据现象学的“一切原则之原则”，确定性取决于客体在直觉中的绝对给定性。可是，无限性必然逃离直觉的在场。作为无限性，我们无限的心灵无法完全把握它。如德里达所说：“它的明见性在现象学上的地位是非常神秘的。”于是，德里达的核心问题是，<code>如何调和产生几何学（乃至一般真理）的无限性观念，以及我们对无限自身的给定的不可能性</code>。也就是说，无限性在人的心灵中的出现，必须是在内在性中的超越性。</p><p>在海德格尔对存有的理解中，也可以看到类似的张力。在《存有与时间》中，海德格尔的计划是揭露“存有的意义”：存有者的“存有”是什么意思？</p><p><strong>第一，根据存有论差异的原则，存有不是存有者</strong>。这是形而上学传统的主要错误，它们把存有等同于上帝、无知、外延，等等。想要把握存有，我们要超越有限的存有者。正因为如此，德里达在1964年的课程《存有论与神学》中说，同胡塞尔的几何学一样，海德格尔的存有论差异只能用无限性观念来说明。</p><p><strong>第二，存有不外在于存有者</strong>。没有存有者，就没有存有。德里达认为，<strong>既不等同于存有者又不外在于存有者，这才是最主要的存有论差异</strong>。胡塞尔对存有的理解，类似于胡塞尔对现象学无限性的理解。德里达提出一种相互制约的关系“<code>现象学需要无限性，打开存有论差异和胡塞尔的视域；但是，存有论差异和胡塞尔的视域导致人们拒绝追求超出有限世界的无限性</code>”。</p><p>对无限性的分析，是德里达《引论》第11章的主旨。如上所述，他提出两条原则：</p><p><strong>第一，无限性观念是激发人们超越有限存有者所必需的，所以它必须“在存有之外”，“作为存有之无限可规定性的目的”。</strong></p><p><strong>第二，“观念不是一种绝对之物，它并不是首先存在于其本质的充盈中，然后下降到历史之中或者为主体性所揭示——而主体性的行为对于观念来说并不是内在地必不可少的。”</strong></p><p>也就是说，无限性观念（内在的超越性）是有限性的不断溢出。它不是孤立的无限性，而是历史上各种不充分的有效性形式之间的运动：</p><p>如果历史存在，那么历史性只能是话语的过渡，是源初逻各斯的纯粹传统向目的极的趋近。可是，既然在这种过渡性的纯粹历史性之外一无所有，既然没有这样一种存有，这种存有具有这种历史性之外的含义并摆脱了其无限的视域，既然逻各斯与目的在它们之间的相互影响和相互作用之外一无所是，那么这便意味着绝对之物是过渡。</p><p>由此可见，<strong>为什么德里达对列维纳斯1961年的《总体与无限》如此感兴趣。</strong></p><p>在该书中，无限性问题直接关联着胡塞尔和海德格尔的思想。<strong>列维纳斯的计划是打破哲学体系，也就是“希腊”传统</strong>。它们是“大写的同一与大写的一的（换言之即存有与形象之光）压制性的希腊统治”。</p><p>在对胡塞尔和海德格尔的批判中，列维纳斯对“希腊”的拒绝得到彻底展现。他指出，胡塞尔的现象学与海德格尔对存有的思考，试图占有和认识他者，从而掩盖自身的绝对相异性，把相异性简化为同者。列维纳斯特别批判胡塞尔《笛卡儿式的沉思》（1929）中对相异性的处理。在该书中，胡塞尔根据先验自我的范畴，提出对他者的类比性理解。同样的，海德格尔把他者归入一般的存有，排除了一切绝对相异性：</p><blockquote><p>断言存有相对于存有者具有优先性，就已经对哲学的本质做出了决定;这就是使与作为一个存有者的某人的关系（伦理的关系）从属于与存有者之存有的关系——这种非人格的存有允许对存有者进行掌有和统治（一种知的关系）。</p></blockquote><h3 id="《暴力与形而上学》"><a href="#《暴力与形而上学》" class="headerlink" title="《暴力与形而上学》"></a>《暴力与形而上学》</h3><p>正因为如此，列维纳斯说胡塞尔的现象学和海德格尔的存有论是“暴力哲学”。与其相反，<strong>列维纳斯想根据我们与他者的“伦理关系”，开辟通往新的“形而上学”的道路</strong>。</p><p>假如希腊是同者的统治，那么，伦理学会保存、尊重相异性的时刻——超越“总体”的“无限”。列维纳斯的观点很像辩证神学家和克尔凯郭尔对上帝的观点，不过不同之处在于，<code>列维纳斯认为，这种不可简化的相异性存在于我们与他人面对面的相遇之中。因为他人的脸拒绝被纳入任何有限的概念图示，所以它无法被把握或感知。只有“完全无利害的欲望”才能公正地对待它。在这种情况下，我们与他者的相遇，向我们敞开“善”，呼吁我们承担伦理责任。</code></p><p>而且，<strong>因为他者让我们脱离唯我论状态，所以它是一切思想的前提条件。之前有如此，我们把伦理学叫作“第一哲学”。</strong></p><p>不过，由于列维纳斯想避免把相异性简化，所以脸必须直接呈现他者，不能作为某种隐喻。脸不是符号或形象，而是“<code>表达自己，亲自呈现出自己</code>”。</p><p>在1961年夏天与利科的谈话中，德里达第一次听说《总体与无限》。为了列维纳斯的论文答辩，利科一直在读这本书。在此之前，德里达只知道列维纳斯关于现象学的“经典”作品。但是，这个夏天他阅读了《总体与无限》，并写了一篇回应。他打算把文章寄给《批评》杂志。</p><p>《批评》杂志在1963年刊登了他的《力量与意谓》，马上要刊登《爱德蒙·雅毕斯与书的疑问》。可是，关于对列维纳斯这篇文章篇幅太长，德里达不愿意让编辑删减。</p><p>在巴黎高师校长让·伊波利特建议下，德里达把文章寄给《形而上学与道德》杂志的让·瓦尔。情况有些尴尬，因为《形而上学与道德》1963年底刊登了他关于福柯的文章《我思与疯狂史》。</p><p>后来他不得不做了解释说明，刊登在下一期杂志上。尽管如此，让·瓦尔接受了德里达关于列维纳斯的文章，分两期刊登。1964年3月致列维纳斯的信中，德里达说这篇文章由两部分组成。</p><p>第一部分遵循列维纳斯《总体与无限》到《艰难的自由》的轨迹。</p><p>第二部分讨论<strong>列维纳斯对胡塞尔和海德格尔的解读</strong>。由于第二部分为我们理解第一部分提供了哲学背景，所以应该先讨论。</p><p>列维纳斯的计划与德里达的第一条原则（哲学依靠无限性，无限性超越总体性）一致，但与第二条原则（无限性应该是内在的）不一致。</p><p>所以，<strong>德里达对列维纳斯的最大质疑是，后者自认为逃离了“希腊”，“亲自”接触了无中介的他者</strong>。德里达认为，他者是一种（超越总体性的）无污染的纯粹性，因而列维纳斯的作品有神学倾向：“<code>《总体与无限》中神学与形而上学的暧昧共谋</code>。”</p><p>假如不求助于同者的语言，不根据我们已知的东西解释他者，我们就无法把握他者。虽然列维纳斯试图终结一切暴力，试图避免迫使他者进入自我的范畴，但是德里达认为这是办不到的。绝对和平是无法实现的目标，对纯洁无暇的他者的追求，只会导致失败或更多暴力。正如许多学者所说，德里达并非批评列维纳斯依然身处希腊传统。</p><p>德里达说：“我们不打算揭示语言的某种不连贯性或者系统的某种矛盾性。”与此相反，德里达想说明，<strong>希腊人吹嘘自己的总体化，仅仅是吹嘘而已。他们早已敞开了某种相异性。希腊人对他者的开放性，比列维纳斯所想的更大</strong>：“同者不是一个自我封闭的整体。”</p><p>这种姿态，使得德里达拒绝列维纳斯那种“非黑即白”的隐喻，把他者的污染解读为他者的完全吸收。与其相反，<code>德里达认为我们必须承认相异性在语言中揭露出来，同时承认一切话语都不足以把握他者</code>。</p><p>因此，比起列维纳斯，德里达更同情胡塞尔和海德格尔的计划。他认为胡塞尔打开了无限性的视域，胡塞尔的意向性概念，以及对无限性的追求，说明直觉与客体不可能完全一致。这样一来，胡塞尔承认了客体的无法还原的相异性。</p><p>事实上，在德里达看来，《笛卡儿式的沉思》的第五沉思所说的自我与其他自我的关系，就说明胡塞尔对他者性的尊重：胡塞尔描述了“另一个”自我，而不是另一个“自我”。</p><p>胡塞尔没有把现成物误作为无中介的他者。同样的，对海德格尔来说，对存有的思考不会把一切差异简化为对同者的思考。存有不是至高无上的存有，不是主宰一切的上帝。</p><p>德里达认为，我们不必给存有优先性或权威，因为优先性或权威是存有者的特点。列维纳斯给了存有优先性或权威，因而没有看到海德格尔的存有论差异。所以，<strong>在德里达看来，列维纳斯对胡塞尔和海德格尔的解读的讽刺之处在于，他抹杀了他者在二人作品中的痕迹。</strong></p><p>由于这种片面的解读，德里达可以声称，列维纳斯的《总体与无限》的计划在结构上类似胡塞尔和海德格尔。<strong>三个人都从对现代哲学的深刻批判开始，想要找到现代哲学遮蔽的源头</strong>。虽然列维纳斯指责另外两个人陷入“同者的哲学”，可是，他想超越存有的欲望、他对他者的思考，类似另外两个人超越世俗层面的欲望。<strong>胡塞尔想超越世俗层面，到达先验的开放性。海德格尔想超越世俗层面，到达存有的非规定性</strong>。</p><p>然而，德里达批评列维纳斯没有看到无限性的内在性（第二条原则），不意味着列维纳斯远离第一条原则。虽然德里达在《暴力与形而上学》中认为无限性不存在于外部，但是他相信，只有在无限性基础上，我们才能打开存有论差异，现象学才能避免相对主义。在文章最后一部分，虽然他说无限性必须服从存有论差异，但是他表示：</p><blockquote><p>正是无限性，作为非规定性和具体操作使得思考存有与存有者间的差异成为可能。无限性的那种存有者内容将会摧毁存有者的封闭。无论有否暗示，无限性思想都会打开存有者-存有论的差异。</p></blockquote><p>正因为如此，德里达说：“<code>我们生活在犹太人与希腊人的那种差异中</code>。”他者与同者、无限与有限，谁都没有优先性。它们彼此包含在一起。</p><p>无限与有限的差异，最好被思考为“所谓历史的统一体”。历史不是列维纳斯所说的有限的总体，而是“<code>总体外的历史，是作为真正的超越运动、溢出总体运动的历史，而没有这种运动，任何总体都不可能出现</code>”。也就是说，历史是无限性的后果，让我们认识到有限系统的不足，让我们超越它们：</p><blockquote><p>人们可以自问，如果否定性被封闭在同一的循环中，如果劳动真的不与相异性发生碰撞而能自予抵抗力的话，历史是否能够是历史，是否还会有历史这种东西？人们可以自问，历史本身难道不是从与他者之关系开始的？</p></blockquote><p>于是，“犹太”对“希腊”的入侵，不是哲学的终结；相反，它推动了哲学的前进。德里达认为，<strong>列维纳斯抛弃哲学、逃离希腊的试图，同时推动了新的哲学观念的发展</strong>。讽刺的是，“多亏了哲学的死亡，思想才有了一个未来”。</p><p>这样的过程，也可以用来理解列维纳斯的智识轨迹。在他的学术生涯中，他以各种形式指出希腊与犹太传统的差异。在第一本书《胡塞尔现象学中的直觉理论》（1930）中，他指责胡塞尔赋予理论优先权，把存有视为非时间性的客体。</p><p>与其相反，他赞赏海德格尔强调的那些逃离理论、前理论、历史性的事物。不过，在《从生存到生存者》（1947）中，胡塞尔和海德格尔都成了他的靶子。<strong>他批评二人让存有优先于上帝</strong>。当然，最为人熟知的是，在《总体与无限》中，他呼吁“绝对他者”，从而质疑希腊思想，反对“同者”哲学。</p><p>在德里达看来，<strong>列维纳斯思想发展过程最有趣的地方在于，他的靶子不是固定的</strong>。起初，列维纳斯反对希腊，从而追求更“历史性的”思维方式。可是，后来他把历史置于希腊一方（一种总体性的力量），而把他者置于希腊的外部。</p><p>其实，他自己也意识到，他在《总体与无限》中用了“外在性”之类的概念，而这些概念在早期作品中被视为“同者”哲学的一部分。德里达在《暴力与形而上学》开头说，列维纳斯“呼吁我们从希腊逻各斯中脱位”。</p><p>后来，他用更戏剧化的话指出这一问题：<code>人们只有学会希腊语才能消灭希腊语</code>。德里达很怀疑“难道我们可以佯装着说一种语言吗”，所以，我们无法一劳永逸地消灭希腊语。这种观点说明，构成列维纳斯作品的是各种花招、各种不彻底的断裂，是“幻觉的谋杀行为”。在德里达看来，无论是列维纳斯的思想，还是列维纳斯批判的哲学传统，都体现了哲学的丰富性。我们不必去哲学外部寻找创新的源泉。我们只需要发现哲学内部的他异性。</p><p>德里达的文章详细、深入地探讨了列维纳斯的观点。毫不意外，对于列维纳斯，这篇文章引发了批判性的反思。虽然很少提到德里达，但是，1974年的《别于存有》可以视为对德里达的回应。</p><p>在此书中，列维纳斯提出动词性的“说”，对立于名词性的“所说”。“说”来自我们暴露在他者面前的被动性，是我们对他者的应承和责任。“所说”是让他者隶属于存有论。</p><p>虽然他过于简单地解读为强调或语气的不同，但是，1974年的列维纳斯肯定清楚，“所说”使得“说”变得固定和沉迷。正因为如此，列维纳斯说，“所说”不是“说”的某种堕落：“说之隶属于所说，之隶属于语言系统与存有论，乃显现所要求之代价。”面对二者的必然交织，伦理学能做的，仅仅是不断破坏和打断“所说”，从而揭露“说”。</p><p>此外，在此书中，列维纳斯更加关注所谓的“第三者”，这一角色要求我们，在对其他他者的责任的语境下，探讨对他者的无限责任。对列维纳斯来说，“第三者”标志着伦理学向政治学的过渡。在这些论述中，我们可以看到德里达早期作品的影子，尤其是“绝对之物是过渡”的意象。列维纳斯《别于存有》第1章中说，“别于存有”既“位于历史性之中”，又“表现为无限性”。</p><p>虽然1974年的列维纳斯开始接近1960年代的德里达，但是，他依然深深地怀疑这个年轻人的观点。我们不妨看看他1973年的文章《全然不同》，这也是他首次明确回应德里达。他针对的是无限性观念：</p><p>观念是一系列过程，它始于直觉，却不止于直觉；这种“康德意义上的”观念会在直觉内部运作：这种先验的表象会在在场内部制造某种幻相。</p><p>无限性观念说明，在场永远无法完全实现，永远会延迟正因为如此，它启发了德里达对哲学传统的批判。但是，列维纳斯认为，德里达延续了康德的批判计划。所以，列维纳斯把《暴力与形而上学》的批评奉还给德里达。德里达与哲学史的断裂，同时也受制于哲学史。这就是列维纳斯的主要抱怨：虽然德里达对在场形而上学的解构可以视为对他者的应承，可是，如同其他哲学传统，他依然拒绝、否认他者。出于这一原因，解构主义最终导致新的“独断论”，这无疑是相对论的一种新形式。列维纳斯在5年后的文章《存有之思与他者之问》中说，虽然德里达在对（非指示性）符号的讨论中意识到某种他异性环节，但是他忽略了这一环节的伦理意义。</p><p>列维纳斯说德里达的解构主义是对他者的排除，与其说这是对《暴力与形而上学》的回忆，不如说这是对德里达后续思想发展的回应。德里达1964年这篇文章，在他的思想中是一个转变的门槛。后来，德里达把这一转变称为“文字学的开端”。在他对语音与文字的关系的理解中，我们最清楚地看到这一转变。在1965年之前的作品里，德里达把文字视为u堕落的有限形式，把语音视为夸张的环节。在《力量与意谓》（1963）中，德里达指出：</p><p>批评，如果它终有一日得真正面对创造性语音并与之交往，不必等到这种抵抗首先在某种它可以从中获得一些美学方法论原则的“哲学”中组织起来。</p><h3 id="他者，其他他者"><a href="#他者，其他他者" class="headerlink" title="他者，其他他者"></a>他者，其他他者</h3><p>这种“创造性语音”（以一种非系统化方式）抵抗了文学批评的固化倾向。同样的，在1964年的《暴力与形而上学》中，语音保护了我们“质疑的自由”，代表着超越既定结构（想忘却差异的文字）的事物。可是，当他1967年出版这两篇文章时，他修改了这些说法。1963年的“创造性语音”变成了“文学写作”。而且，他删除了关于“质疑的自由”的话，认为文字“在所谓鲜活的纯语音的在场中”忘却差异。理解这些修改的关键，是德里达对文字符号的新理解，尤其体现在1965-1966年的《论文字学》中。他不再认为，符号不足以表现指称物——“我们脑子里有太多的东西却缺乏足够的表意形式”。与此相反，文字符号表现了意义的“过剩”。</p><p>因此，并非延迟运动在静态的文字之后发生，并非由于文字的“不足”，导致它被自由的语音和无限性观念打断。恰恰相反，延迟运动就在文字符号内部，作为符号的“游戏”。根据这一观点，无限性和上帝不是概念变化的原因，而是概念变化的结果，因为它们是产生无限性观念的结构的游戏。德里达在《论文字学》中说：“神学的表述是痕迹的整个运动的确定因素。”从超越有限的系统，到承认系统内部的本质运动，这才是让解构成为解构的真正环节。</p><p>德里达思想的变化，以及对文字理解的变化，对他的伦理学产生重大影响。在《暴力与形而上学》之前，他认为文字书写形式“不足以”满足他者的要求，所以必须被超越。可是，到了1967年，这种伦理要求在文字书写中得到了满足：“没有他者的在场就没有伦理学，因而没有缺席、异化、迂回、分延、文字，也同样没有伦理学。”不过，文字是一种缺席和异化，所以它推翻了列维纳斯关于伦理学的优先性的主张。他者确实要求我们承担责任，但是，因为他者被遮掩起来，所以我们可以拒绝承担责任，否认他者。实际上，在德里达看来，否认他者的可能性，是伦理决断的必要条件。我们必须做出自由的抉择。这样以来，文字既打开了伦理学，又打开了不道德的可能性。按照德里达的说法，文字是“伦理学的非伦理开端”。简单说，伦理学不能作为第一哲学。而且，因为我们必须把稳定的系统视为对痕迹的抹除（痕迹自身运动的一部分），所以，我们不能认为这些系统在道德上比不上痕迹的运动。也就是说，为什么我们要解构这些系统？抛开这样的伦理考虑，许多评论者认为，德里达的作品包含了某种不负责任的自由游戏。</p><p>德里达1965年前后的思想转变是多元决定的，但是，它主要是受了列维纳斯影响。正当德里达写完《暴力与形而上学》，列维纳斯的《他者的痕迹》发表了，促使德里达重新思考列维纳斯的计划。在《他者的痕迹》中，列维纳斯再次指出存有的超越性的错误和不足，提倡“绝对他者”的超越性。他指出，他者“不通过中介”给出自身，因此，脸是“最初的话语”。在《暴力与形而上学》中，德里达也关注到脸与话语的关系：因为脸不是隐喻而是“亲自呈现出自己”，脸是“表达本身而非辅助性符号”。</p><p>不过，正如德里达在1964年3月给列维纳斯的信中所说，列维纳斯一直摇摆与语音与文字之间。一方面，列维纳斯提出逻各斯中心主义的主张（在德里达看来，这是语音的不当特权）。另一方面，列维纳斯寻求“这样一种表意过程，它不会把他者转化为同者”。这种表意过程，存在于“无法逆转的过去”的痕迹中，存在于il的过去中，存在于“在脸上消除一切揭露和异化”的上帝中。痕迹是“所指物，但是它不显现”，也就是说，不让他者被同者吞没。这种观点，正是德里达在1968年的《延异》中的解读。由于“无法再现的过去”这一概念，列维纳斯与海德格尔、尼采、弗洛伊德一起帮助德里达对差异进行思考。</p><p>通过对“在场”的抵抗，列维纳斯想说明它体现了更大的切近。列维纳斯认为，在场是中隐含一种距离，一种在我们前面在场的客体。而德里达认为，作为绝对无法再现的痕迹，脸已然是一种文字，打开了能指与所指的差异。把脸与文字关联起来，对列维纳斯的计划提出了挑战。德里达在《暴力与形而上学》中问道，口头话语就是话语的那种圆满吗？文字仅仅是把语言变成符号吗？如果不是，那么，“人们应该颠倒列维纳斯在这一点上的所有命题”，说明“书写实质上比言语更为形而上学（列维纳斯的意义上）”。</p><p>列维纳斯或许不同意德里达对他作品的挪用。不过，对德里达来说，把脸视为痕迹的做法，有两点很吸引他。第一，这可以让列维纳斯摆脱德里达的批评。作为一种痕迹，脸是“缺席、异化、迂回、分延、文字”，它“亲自呈现出自己”。第二，列维纳斯对痕迹的讨论，对德里达有深刻影响。列维纳斯的分析说明，文字书写的运动已经发生在脸中，因而以某种方式把德里达的两大原则结合起来。第一条原则是，作为对有限系统的去稳定化，“作为脸的文字”扮演了无限性观念的角色。第二条原则是，作为一种铭写，作为脸的文字”体现了对绝对超越性的拒绝。这种溢出的运动，是文本自身运动产物，而不是从外部打断文本的东西。在1967年再度发表《暴力与形而上学》时，德里达加了一句话：“上帝被铭写于其中”。</p><p>即使在西蒙·克利奇利所谓的“伦理转向”后，德里达对列维纳斯的痕迹的讨论，依然反讽式地让他与列维纳斯保持了一定距离。的确，德里达在1980年代前后说，我们受到绝对的、无法解构的“正义”的召唤。对“公正”的召唤，类似于德里达所谓的“无弥赛亚的弥赛亚主义”（这是他忠实于列维纳斯的标志）。他在讨论“好客”时说，为了让有条件的好客的法规具有意义，我们需要对他者的绝对敞开，需要无条件的好客。可是，另一方面，“这种法规，如果不成为有效、具体、确定的，如果不是作为义务的存在，它就不是真正无条件的”。而且，德里达质疑这种单纯向他者的敞开，因为欢迎他者必然会排斥、甚至牺牲其余的他者。因此，德里达明确区分了“无条件者”与“康德意义上的理念”（这一概念对他的早期作品至关重要）。康德意义上的理念仅仅是“把握得不足”，而无条件者“受到我们已经分析过的内部矛盾的阻碍”。</p><p>这样的质疑，构成了德里达后期对列维纳斯的解读，包括《在此作品中的此刻》（1980），以及《永别了，列维纳斯》（1997）。和往常一样，德里达批判这种假定的脸的纯洁性。他提醒人们注意列维纳斯对“第三者”的讨论（它针对的是政治学与公正），认为应该把它和伦理学都视为第一位的。我们对他者的责任，始终受到其余他者的污染：“第三者不会干等着；第三者的他性展露在脸的神显中……纯洁和直接的面对面伦理学中的暴力。”由于这一前提条件是无法避免的（它实际上构成了伦理学），所以，列维纳斯声称逃离了它，其实再现了旧的等级和排斥。</p><p>打个比方，列维纳斯试图把伦理差异视为彻底先于性差异。可是，他过于依赖男性隐喻——比如，他使用阳性的il。更准确地说，“把性别视为次要于全然他者（它没有性别标志）……往往把性别视为次要的、女性的”。为此，德里达在列维纳斯的图示中引入阴性的elle。这个elle既是列维纳斯意义上的“他者”，又是列维纳斯自身思想的“他者”。类似的，在讨论动物的作品中，德里达质疑列维纳斯把脸局限于“男性和人类”，把动物“逐出伦理的圈子”。他想证明，列维纳斯对他者的解读带有某种特殊的规定性（人类、男性）。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%88%97%E7%BB%B4%E7%BA%B3%E6%96%AF/">列维纳斯</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%88%97%E7%BB%B4%E7%BA%B3%E6%96%AF/">列维纳斯</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/16199.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>列维纳斯：“认知的我”与“他者”</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/39827.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/39827.html</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2022 15:07:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;重要的不是提出质疑的意识，而是对意识提出质疑。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>重要的不是提出质疑的意识，而是对意识提出质疑。</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《“认知的我”与“他者”》</center></strong></strong></p><center>列维纳斯</center><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><p>文章信息：本文是列维纳斯1962年1月27日在法兰西哲学协会（Société Française de Philosophie）的一次会议上发表的演讲。文章发表于《法兰西哲学协会期刊》（Bulletin de la Société Francaise de Philosophie），第56期。后收录于Catherine Chalier and Miguel Abensour, eds., Levinas (Paris: Herne, 1991),pp.97-112。</p><hr><p>自从黑格尔以来，我们习惯于认为哲学超越了人类学的框架。<code>哲学所完成的本体论事件，就在于对一切他者的他性进行压抑和转化（transmutation），对一切“同者”或“自由”的内在性进行普遍化，对边界加以去除，对存在之暴力（violence de l’Étant）加以消灭。</code></p><p><strong>“认知的我”就是这种转化的熔炉。</strong></p><p>它就是典型的同者。一旦他者进入认知的领域，他者就放弃了他性。“观念论的永恒轮回”不是源于哲学家对认知理论的任意偏好。它依靠的是坚实的理由，这些理由证明了同者相对于他者的优先性。</p><p>那些捍卫他者和超越之物的人，只会绝望地求助于实在论。实在论借助“存在”这一观念来肯定超越之物。而“存在”这一观念根本上是与同者相适应、相切合的。</p><p>尽管这种古老的哲学传统依附于同者的霸权（hégémonie du Même），可是，<code>这种传统的支配地位，导致了背离同者的战争和行政</code>。</p><p>不过，最重要的是，在同者中建立的“自由”发现自己困在同者之中。因而，“自由”在它和“完全他者”的关联中找寻自己。这种关系无法转化为我们已知的东西。</p><h4 id="从历史凝结为命运的角度来看"><a href="#从历史凝结为命运的角度来看" class="headerlink" title="从历史凝结为命运的角度来看"></a>从历史凝结为命运的角度来看</h4><p>从历史凝结为命运（虽然自由是全新的，但它被整合进命运）的角度来看，对于“自由”而言，超越之物在事实之后揭示出自身的意义是不够的。哪怕被简化为同者的同一性，“自由”始终按捺不住对绝对他者的“欲望”。</p><p>不过，为了不让他者的在场陷入永恒的战争，为了让他者抗拒观念论的诱惑，我们必须把同者与他者之关联解释为某种排异反应（allergie）。</p><p><code>他者之所以抗拒我的授权意图，不是因为他者交由我考虑的“主题”的含糊性，而是因为他者凭借它的临显的卓越性，拒绝进入某个“主题”，拒绝服从某个“目光”。</code></p><p>于是，他者呈现为某种人性的他者。这样的他者有一张面孔，有高度的维度。也就是说，它无限地超出认知的界限。</p><h4 id="从肯定的角度看"><a href="#从肯定的角度看" class="headerlink" title="从肯定的角度看"></a>从肯定的角度看</h4><p>从肯定的角度看，这意味着，他者质疑那想要对它进行授权的“自由”；他者让自己暴露在杀戮这一“完全否定”（négation totale）面前，却借助自己无辜的眼睛禁绝了杀戮。</p><p>我们的分析说明<code>，对“我”的质疑不是自我认知的特殊例子，因为这种做法开启了无限的进程，从而使得“我”与自身越来越不一致。</code>这样的状况与战争极其相似，因而是伦理性的。</p><p>他者不愿把自己提交（délivrer）给我。所以，他者只符合“无限”这一观念，而不符合“存在”这一观念。以这样的形式，我们重新发现了笛卡尔的路线，从“我思”出发，穿过“无限”的观念，到达“世界”。更普遍地说，我们肯定“无限”的观念相对于“存在”和“本体论”的优先性。</p><h3 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1."></a>1.</h3><p>哲学超越了经验的人类学。哲学不是作为某种偶然因素出现在历史文明的储藏库里，像习俗、制度、技术、艺术、科学这些东西。它铭刻在灵魂的本质之中，作为灵魂最深的动力。哲学为其他一切提供支持。</p><p>但是，接下来，人们把灵魂（以及具身化的灵魂——人）解释为存在自身的戏剧中不可缺的环节。对柏拉图来说，灵魂牢牢联系着观念。而普罗提诺则把灵魂视为假设。</p><p>对黑格尔来说，（作为灵魂、作为自我意识、最后作为主体的）主观精神不可避免地是存在之精神的历史片段。对海德格尔来说，人是存在的看护者。</p><p><code>作为一项既没有利益，也没有损失的事业，（实在想努力变成的）“存在”对一切事物（现象、反映、显象）进行复原。出于同样的原因，“存在”不对哲学进行复原。</code>对于“作为存在的存在”，哲学至关重要。对于存在本身，原初的事件就是，在灵魂和人内部产生的对存在的认知——真理。</p><h3 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2."></a>2.</h3><p>哲学事件似乎压抑了多样性，因而压抑了暴力。实际上，暴力产生于对立，也就是说，产生于存在分裂为同者和他者的时候。就像安德烈拉朗德（André Lalande）说的，哲学让每一个都被同者吸收（assimilation）。</p><p>不过，从根本上说，在“作为哲学的哲学”之中发生的这种吸收，是对于真理的寻求。因为一般说来，真理意味着表象和外部现实的一致（adéquation）。</p><p><code>这不是说，在真理之中，表象和现实像两个全等三角形那样重叠起来；相反，在对他者存在（être autre）进行表象的存在之中，他者存在的到来，其实就是一致。</code></p><p>存在揭露自身，它放射光辉，它的存在就在于成为真的，这些都说明，存在的轮廓符合人的尺度，符合思维的尺度。所有的“一致”都以最初的“一致”（真理）作为前提。</p><p>实际上，“认知的我”就是典型的同者，是同化（identification）这一事件本身，是他者转化为同者的熔炉。它就是哲学炼金术的哲人石。</p><p>无论遭遇什么样的他者，“我”都会回到自身，任何他者都不能限制“我”，妨碍“我”。因此，这样的同化就构成了自由。这样的自由可能显现为某种同一性的断裂。</p><p>这种断裂针对的是柏格森的“更新”，或者“意志”（由于意志那不可预料的突然性，海德格尔在关于尼采的书中说，意志是典型的“发作”，就像我们说“脑溢血发作”一样）。</p><p><code>但是，它不会打断个人的统一性（除非它让个人发疯了）。</code>让他者进入同者，不能抑制这种分离趋势。“我”和“他者”（同事、同志、朋友、情人之间）的和谐一致，也不能抑制这种分离趋势。<br>他者对同者的抵抗，成了哲学的失败之处。</p><p><code>在“非哲学”之下，意见（Opinion）主宰一切，同者服从他者的法则；在“非哲学”之下，想象含混不清，认知主体（自为、同者、我）迷失了自身；“非哲学”是倾向的异质性（hétéronomie），个人遵循的不是自己给出的法则；“非哲学”是异化，个人迷失自我而不自知；“非哲学”是非本真性（inauthenticité），存在者逃离自己的同一性，走向匿名性。</code></p><p>哲学认知是先验的：它寻求一致的观念（idée），确保自律性（autonomie）。在每一步的发展中，它都识别出熟悉的结构，欢迎自己的老朋友。在这场奥德赛之中，所有的旅程不过是返回自我的诸事件。</p><h3 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3."></a>3.</h3><p>哲学的伟大神话，就是对于事物的立法意识（conscience législative）。在这种意识中，差异性和同一性得到了和解。这种神话依靠的是同者的极权主义和帝国主义。</p><p>观念主义，就由“同者的普遍性”所定义。而在那些最猛烈抨击观念论的哲学家那里，我们恰恰发现了观念论。</p><p>如果说历史倾向于对人自身、其他人、诸事物进行简化，那么，这种简化恰恰说明人对于当在他面前的东西的主宰。所有的他性都被摧毁了。<code>在同质性、社会主义的社会中，主要的关切是：如何赋予他者和“我”一样的地位？</code></p><p>如果把“我”从（“我”所犯下的不公正所导致的）异化中解放出来？必须得到承认的人的权利，正是“我”的权利。人必须作为“我”来思考，作为“公民”来思考——但不能在人的他性的原初状态来思考。普遍法则和平等法则来源于某种最初的唯我论反对另一种唯我论的斗争。实在（réel）的存在始终想要用它的存在代表“我”。在这个意义上，观念论是一种唯我论。</p><p><code>我们应该说存在是“为我的”，而不说存在是“为人类的”；这不是要放弃人道主义，不是把绝对和人性分开。这只是表明，人的人性就在于指出一个“我”。典型的人（人性的来源）也许就是他者。</code></p><h3 id="4"><a href="#4" class="headerlink" title="4."></a>4.</h3><p>现象学运动产生的超越思维，不再把存在者的状况放置于思维主体中，而放置于存在者的存在（Être des êtres）中。超越思维想要避开观念论和实在论。一旦我们向自己质问实在的生存（existence），我们就指出了这一实在。这样一来，意识之外的实在的立场就不再具有任何意义了。</p><p>那么，这样的态度是不是决定性地抛弃了观念论神话呢？虽然胡塞尔描述了“生活世界”，但是，对于所有宣称客服了观念论和实在论的胡塞尔追随者，他坚定了拒绝对世界做出超越的建构。</p><p>我们寻找的是避免观念论的方法，但是我们不能向实在论求助。马克思主义和超越的本体论都赞同的实在论，并不足以克服观念论。</p><h3 id="5"><a href="#5" class="headerlink" title="5."></a>5.</h3><p>这是因为，“存在”这一概念本身就是适切的（adéquate）。“存在”就是典型的与同者相适应的主题。现象学运动在实践和情感深处发现的意向性，在所有形式的意识之中，建立了意识和存在的共同标准。对于某物的意识（哪怕在行动和感觉中），就是对于“存在”的意识。反过来，这种适切极其严格，以至于“存在”的全部重力都在意识自身的戏剧中（在幻觉中）分解了。</p><p>也许，“存在”的展露只是一种显象。“存在”轻易地受到反思，并迷失于反思之中。我们把阴影当作猎物，却把猎物丢掉。笛卡尔认为，尽管天空和太阳壮丽无比，可是“我”自己能解释它们。最后，海德格尔把“存在”这一动作，把“存在”这个动词所指的动作描述为一种澄明，一种光芒，一种照亮，一种展露，一种真理。因此，一旦把“存在”作为出发点，我们就无法逃离同者的内在性。作为思维的东西的主体性把他者视为某种存在，已然对他者进行了授权。即使这种授权需要某种历史，这样的主体性也无法遭遇任何彻底差异的东西，无法发现克尔凯郭尔和扬科列维奇的“完全他者”。</p><h3 id="6"><a href="#6" class="headerlink" title="6."></a>6.</h3><p>认知无疑是同者的前奏，在绝对知识中，也是同者的圆满实现。同者对他者的吸收，不仅仅在于这种认知。同者和“我”通过加入政治和技术的命运，克服了挡在面前的多样性，克服了“非我”。在这个意义上，国家和工业社会（同质国家出现于工业社会，是工业社会的顶峰）都属于哲学的过程。但是，（建立和维系国家的）战争和行政（即等级制）背离了同者，而它们本该维系同者的纯洁性。为了抑制暴力，同者必须求助于暴力。同者不在投票结果中表达自己的意愿。中介（mediation）本该确保同者的胜利，结果却产生了新的背离。这能否成为新的辩证法的开端？不管怎么样，我们看不出辩证法如何能达到某种综合，来解决这种矛盾。矛盾不是内在于辩证法的某个环节，而是在中介本身的过程之中。唯一的办法就是，宣布“我”从战争和行政获得的暴力是动物性的，是幼稚的。</p><h3 id="7"><a href="#7" class="headerlink" title="7."></a>7.</h3><p>可是，<code>如何让同者的他者的对立不倒向同者的胜利呢？</code>我们能不能不追求这种胜利？实在论（其中他者保持着自己的地位）是不是否定了永恒的冲突？</p><p>除非在普遍秩序的等级制（极权主义）迫使同者变节之前，我们就退缩了；除非我们认为必须进行抽象，像呼吸新鲜空气那样打破一致和具体的总体性；除非我们不认为同者反对他者；除非我们赋予同者某种超出存在的关系；除非我们认为哲学确实来源于某种排异反应。同者能否不把他者作为某种主题（即作为存在），而是对自身提出质疑，从而欢迎他者？当他者是与我彻底不同的“完全他者”之时，当他者那无辜双眼的裸露和贫困，禁绝了杀戮，麻痹了我冲动的自由之时，这种“质疑”不正出现于此时？</p><p><code>提出质疑并不意味着意识到了这种“质疑”。</code>与他者的关联并不立刻具有意向性的结构。这不是敞开（对存在敞开），指向（指向存在）。绝对他者不受意识反思；它抗拒意向性之轻率。它不停地抗拒，直到这种抗拒本身不转化为意识的内容。<code>与他者的关联（其中他者是绝对的，从所在的关联中逃离出来）不是某种朝向（过于模糊、过于庞大的）客体的思维。</code>而“我”可以发现和容纳这样的一种过剩和模糊。他者对于意向性之轻率的抗拒，就在颠覆同者的唯我论。原本是被指的东西，逃离了指向它的意向性。</p><p><code>真正重要的不是提出质疑的意识，而是对意识提出质疑。</code>真正重要的是这样一种运动：<code>这种运动和对意识的把握完全不同，而且像夜晚的珀涅罗珀一样，不停地把白天织好的华服重新拆散。我们要遵循的，正是这种运动的路线。不是最伟大、最神秘的概念，而是高度的概念，无限的概念。</code></p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%88%97%E7%BB%B4%E7%BA%B3%E6%96%AF/">列维纳斯</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%88%97%E7%BB%B4%E7%BA%B3%E6%96%AF/">列维纳斯</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/39827.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Françoise Dastur：游戏和弥赛亚性</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/19701.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/19701.html</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2022 14:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人的生命是通往上帝的唯一道路&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>人的生命是通往上帝的唯一道路</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center><br>游戏和弥赛亚性<br>——德里达论时间与历史</center></strong></p><center>Françoise Dastur</center><center>何啸风 译</center><br /><hr><p>原文：The Blackwell Companion to Derrida, 2014, pp. 181-190.</p><hr><h3 id="胡塞尔的时间"><a href="#胡塞尔的时间" class="headerlink" title="胡塞尔的时间"></a><center>胡塞尔的时间</center></h3><p>在1967年的论文《语音与现象》中，德里达分析了胡塞尔的《逻辑研究》第一卷，试图说明胡塞尔的表达与指号之分的意义。</p><p>胡塞尔认为，内心独白（自言自语）是纯粹的表达，是与所指的完全在场的当下切近。不同于使用指号与他人交流，在表达之中，我们不使用事实性的语言。不同于对他人大声说话，在内心独白中，我不“对自己说话”，我不向自己“指出”某物。</p><p>在德里达看来，<code>胡塞尔之所以认为内心独白是不需要的，是因为“在作为自我在场的在场的同一性中的非相异性，非差异”（Derrida 2011:50）。</code></p><p>不过，另一方面，在《内时间意识现象学》（1905）中，基于“现在”和“活的当下”（既包括当下的过去，有包括当下的未来）的区别，胡塞尔提出一种新的时间概念。</p><p>正如德里达所说，被感知的现在的在场要大于点状的现在，因为前者“与一个非在场和一个非感知组织在一起”，与一个滞留和一个前摄组织在一起(Derrida 2011: 55)。</p><p>因此，对胡塞尔来说，虽然主体的自我同一性包含某种相异性，但是这种相异性恰恰是在场和再现的条件，因为只有非瞬时意识才能感知他物。</p><p>所以我们同意德里达的说法：<code>这种活的当下与非在场的关系“彻底推翻了简单的自我同一性”</code>。当然，这不意味着，滞留和前摄、原生回忆和次生回忆没有区别。这不意味着，主体的自我关系，已经体现了符号和指号的再现特征。假如滞留和前摄把再现注入在场，那么，知觉就同滞留和前摄对立起来，仿佛滞留和前摄是相互分离的两个时刻。可是，这样一来，知觉同滞留-前摄之间就不存在真的连续性。</p><p>德里达说，他不想“缩短实际上分离滞留与再现的鸿沟”。与此相反，他想寻找二者的共同起源——“在最普遍形式下重复的可能”，“在最普遍意义上讲的痕迹”(Derrida 2011:58)。</p><p>可是，为了“再现”某物，意识必须事先构成，而这种构成只有在滞留和前摄的基础上。假如滞留和前摄是对过去和未来的“重复”，那么，时间必须被理解为不连续的、历时性的，构成意识的时间的自身相异性必须被理解为“主体与他者的关系”(Levinas 1987:39)。</p><p>与此相反，在胡塞尔看来，在时间的“线”上，不会出现一个个分离的时刻。就像他在《内时间意识现象学》第11节说的，我们只是对原初印象进行连续性的修改。这种连续性（必须被思考为自身差异化的过程）不能用“延异”或“痕迹”来解释。<code>胡塞尔认为滞留、知觉、前摄不是时间流之中孤立的元素，而德里达与列维纳斯一致，认为相异性（外在性）恰恰构成经验的历时性结构（我们不能对它进行总体化）。</code>现象学之所以是一种形而上学话语，正是因为它把事件过程理解为统一性和连续性。</p><p>如德里达所说，<code>现象学无法解释“一种无意识内容的意识生成的事后，即弗洛伊德所有著作中都包含的时间结构”（Derrida 2011:54）</code>。</p><p>他在1966年的演讲《延异》中说，弗洛伊德用“无意识”来命名一切在场模式的彻底相异性，这样一来，无意识的他异性关注的是“一个从未在场，并且绝不会在场的过去”（Derrida1982:21）。</p><p><code>“一个从未在场的过去”</code>，这个说法显然来自列维纳斯。在《他者的痕迹》（1963）中，列维纳斯说他者的脸是“无法记起的过去”，是“完全遗忘的过去”(Levinas 1986:355)。</p><p>因此，弗洛伊德的无意识的相异性，类似于他者主体的相异性，仿佛自我内部有另一个分离的自我。乍看起来，为了解构在场形而上学——现象学是对在场形而上学的最彻底和最关键的恢复（Derrida 1976:49）——德里达必须采取列维纳斯提倡的外在性的形而上学、分离的形而上学。</p><p>显而易见，在《语音与现象》中，德里达不再置身于现象学和哲学内部，而是在其“边缘”。这很接近列维纳斯的异端学，或者海德格尔对本体-神学的拆毁。他指责胡塞尔“要坚持挽救在场的欲望”（Derrida 2011:43）。</p><p>他认为痕迹和延异“比在场更加古老”（Derrida 2011:58），比起自我同一性，自我非同一性才是“起源”（假如这个词依然可用）。</p><p><strong>列维纳斯在《时间与他者》中证明，我们与死亡的关系是与绝对他者的关系：“我的孤独就不由死亡所确认，而是被死亡所打破。”(Levinas 1987:74)</strong></p><p>这种非孤独（non-solitude）说明，死亡让我们在与他者的关系的可能中有一席之地(Levinas 1987:76)。</p><p>类似的，在德里达看来，<code>“在场是一切经验普遍形式”这一形而上学信念，至今仍掩盖死亡的他者性，掩盖事实生存的偶然性。</code>换句话说，在德里达看来，“我在”的本来意思就是“我是要死的”（Derrida 2011:46–47)。</p><p>他在《语音与现象》的导言中说，<code>胡塞尔的现象学是一种生命哲学，把死亡仅仅看作“一种世俗事故的经验的意义”。</code>如同一切形而上学，现象学在经验的实证层面和先验层面之间寻找双重性。</p><p>在语言本身之中，我们可以找到实证与先验的同一，语言似乎“把生命与观念性统一起来”（Derrida 2011:9）。一旦主体说出一个字，他就把自己提升到观念内容的层面。观念内容可以无限重复，于是，话语成为主体克服死亡的工具。这样一来，观念性“在重复之中拯救和控制了在场”。</p><h3 id="海德格尔的时间"><a href="#海德格尔的时间" class="headerlink" title="海德格尔的时间"></a><center>海德格尔的时间</center></h3><p>在海德格尔这里，我们看不到类似的对死亡的否认。我们在德里达那里看到对死亡的否认，恰恰是因为他接受列维纳斯对死亡的思考，以及对本体论的批判。</p><p>于是乎，德里达对海德格尔的态度十分矛盾。一方面，在《多重立场》（1972）中，他自视为海德格尔的继承者：“我要做的事，如无海德格尔问题的提出，就不可能发生。”（Derrida 1981:9）</p><p>可是，与此同时，他怀疑海德格尔体现了西方思想的核心——“在场形而上学”。他在1971年说，有时他感到海德格尔的问题最为深刻和强有力地捍卫了他企图在“在场思想”的标题下所要怀疑的对象（Derrida 1981:55）。</p><p>他在《论文字学》（1967）第1部分中说：“形而上学的一般的时间概念无法准确描述痕迹的结构”，因为痕迹涉及一种绝对的过去（Derrida 1976:66）。</p><p><code>事实上，即使是胡塞尔的内时间意识现象学，依然预设了时间的线性。德里达认为，这种“线性”时间是海德格尔所谓“流俗的时间概念”。这种概念在内部规定了全部本体论。</code></p><p>正是在这一点上，德里达的《Ousia与Grammē》（1968）展开了与海德格尔的争论。这篇文章最初收录于献给让·波弗莱（海德格尔的《关于人道主义的书信》就是写给他的）的文集。</p><p>它针对的是《存有与时间》第82节中最长的脚注。在这条脚注中，海德格尔简单回顾了时间在西方思想中的历史，从亚里士多德、黑格尔到柏格森。德里达的讨论主要针对海德格尔对在场的理解，不过也说明在场问题与文字痕迹问题的关系（这也是此时《论文字学》的关注点）。德里达质疑了海德格尔对生存论的时间概念与流俗的时间概念的区分（后者是支配整个哲学史的传统概念）。</p><p><code>流俗的时间概念是对原初时间的敉平，它被理解为一种“现在”序列，一种“现在”之流(Heidegger 1996:386)。</code></p><p>人们之所以把时间视为序列，是因为“此在”丢失了他操心的事物。<code>但是，这种存在方式（海德格尔所谓的“被抛”）带来一种积极的“在世”的可能性(Heidegger 1996:164)。</code></p><p>因为这种积极的可能性，海德格尔表示，“流俗的时间表象有其自然权利”；只有当它声称它所传达的是真正的时间概念，它才失去它的权利(Heidegger 1996:390)。</p><p>然而，德里达不相信什么“真正的”时间概念。尽管他承认“《存有与时间》至少构成了超越或属于形而上学的关键的一步”（Derrida1982:47），但是，<code>对“本真”或“非本真”的时间的区分，依然离不开“沉沦”的理念。</code></p><p>在德里达看来，沉沦的理念无法“从伦理神学的轨道（ethico-theological orb）中抽离出来”。乍看起来，德里达忘记了海德格尔的警告：不要赋予沉沦任何负面含义，沉沦不是从更纯洁崇高的状态堕落下来(Heidegger 1996:164)。</p><p>德里达怀疑，在沉沦概念之中至少有“某种柏拉图主义”。我们应该根据柏拉图对感觉世界和理知世界的区分，来理解本真性和非本真性的区分。他甚至认为，源始的与派生的这种对立仍是形而上学的（Derrida1982:63）。</p><p>可是，海德格尔认为，<code>沉沦意味着陷入日常的工作，意味着忘记自身的超越性，忘记自身的“在世存有”</code>。对于这两种生存方式的差异，我们可以赋予一种伦理学或神学意义，就像犹太教和基督教的原初“堕落”。</p><p>不过，说实话，海德格尔的《存有与时间》展现的，不是神学理念的世俗版本。<code>恰恰相反，正是在生存经验的基础上，人们才提出“堕落”的概念。</code>正是在生存经验的基础上，人们才把思想作为从沉浸的日常状态中解脱、觉醒的经验。</p><p>然而，德里达的结论是：“并没有流俗的时间概念。时间概念全部都属于形而上学。它命名的是在场的统治。”时间附属于形而上学，说明人们不可能提出另外的时间概念与它对立。</p><p>如果想引进另外的时间概念，人们不得不用“形而上学或本体-神学的另外的谓词”。与此同时，德里达强调，他提出的问题“处于海德格尔思想的内部”。他正确地指出，《存有与时间》“仍然保持在形而上学的语法与词汇之中”，但是，此后海德格尔“改变了视域”（Derrida1982:63）。</p><p>在《关于人道主义的书信》中，海德格尔也表达了类似观点。他在信中说，之所以《存有与时间》第3篇扣下未发表，是因为它没有证明时间是存有的视域，“乞灵于形而上学的语言也无济于事”(Heidegger 1992:231)。</p><p>所以，德里达在海德格尔这里发现了“两种姿态”，或者说“两种文本、两种手势”。<code>第一种姿态是“从当前出发去追溯一种关于作为在场之存有的更源始的思想”，第二种姿态“质疑这种作为在场之存有的规定本身，把这种规定思希腊-西方-哲学的真正的封闭”。</code></p><p><code>第二种姿态打开了“位于希腊之前或超逾希腊之后”的可能性。</code></p><p>我们要思考的差异，“或许比存有本身还要古老”（Derrida1982:67）。在这里，我们其实发现一个误解。对海德格尔来说，问题不在于质疑西方传统中在场的特权（德里达所说的“在场形而上学”）。</p><p>问题在于永久性的在场的特权。它可以叫“实体形而上学”，它把存有理解为已经实现的在场。海德格尔反对这种“实体形而上学”，从而思考“成为在场”这一事件，说明存有的暂时性。在德里达看来，摧毁在场形而上学必须从西方传统外部出发，就像列维纳斯对本体论的批判那样。在海德格尔看来，摧毁实体形而上学，意味在内部更新西方关于存有的思想。</p><h3 id="发生的问题"><a href="#发生的问题" class="headerlink" title="发生的问题"></a><center>发生的问题</center></h3><p>我们必须清除时间概念，包括过去、未来、当下这些概念。它们都属于在场形而上学。用列维纳斯夸张的思考方式，德里达甚至说“时间就是暴力”，因为时间把他者简化为同者，理解为胡塞尔的“活的当下”，理解为作为绝对的经验形式（Derrida 1978:133）。</p><p>我们同样要清除历史概念，因为历史始终与在场的线性图示有关（Derrida 1976:63）。因此，我们的任务是解构历史概念，反对作为目的的历史（Derrida 1981:50），反对线性、传统性、连续性的历史（Derrida 1981:57）。</p><p>但是，德里达强调，概念本身不是形而上学的，只在特定语境才是形而上学的。所以，他在重复和痕迹的逻辑下继续使用“历史”一词。可是，与此同时，“历史概念总是能够被形而上学重新征用的”，因为哲学传统最终总是在一个本体论的基础上理解历史（Derrida1981:58-59）。</p><p>从这个角度看，我们必须阐述一种战略，从哲学中借出一个旧词，对它进行新的思考。</p><p>所以，我们无法指责德里达拒绝历史本身，因为他很早就对历史问题感兴趣。<code>我们必须强调，德里达的学术声誉始于梅洛-庞蒂对胡塞尔的解读。梅洛-庞蒂试图用胡塞尔的“非思”来修复感性和身体。</code></p><p>与其相反，德里达想要说明相互矛盾的两种姿态的统一：一边是严格的观念论，一边是历史哲学；一边是把世俗领域中立化的先验还原，一边是解释具体历史的先验发生。</p><p>德里达的第一部作品（1954）就处理胡塞尔的发生问题。他想要说明，胡塞尔的难题在于，<code>先验发生的产物（观念性）超越了自身的发生，</code></p><p>把发生中立化，从而历史的产物（因为它可以无限重复）显现为非历史的。似乎我们必须从派生的产物出发，才能回到构成它的源头。这意味着，哲学的运动是生命本身的发生运动的反向重复（Derrida 2003:138）。</p><p>当胡塞尔最终明白哲学问题其实是“回溯地查问”，他就表达了同一观点。德里达在《几何学的起源引论》中建议译成法语的question en retour：“其标志在于与远距离沟通有关的邮政通信或其回声。”（Derrida 1989:50）</p><p>德里达1962年撰写《几何学的起源》的引论时，更清楚看到现象学计划所依赖的总体的延迟结构，因为现象学是“整个哲学和整个历史的发生运动的重复” （Derrida 2003:177）。</p><p>德里达在《“发生与结构”及现象学》（1964）中之处，胡塞尔既想维持观念性对于事实性的独立，又想维持观念性对于主体性的独立。于是，他用同样的姿态拒绝结构主义和心理主义（Derrida1978:158）。</p><p>尽管胡塞尔掀起了一场哲学大革命，他仍然是古典大传统的囚徒，“把人的有限性简化为历史的意外”（Derrida 2003:177）。最终，在1954年的《胡塞尔哲学中的发生问题》中，德里达提出胡塞尔哲学需要“根本阐述，此阐述将是全面转变”（Derrida 2003:5）。</p><p>8年之后，德里达的问题依然不变，可他对胡塞尔的现象学观念论的看法更乐观了。他承认现象学有一种正当的优先性，即先验主义的优先性：“惟有现象学才能通过走向本质规定的尽头、通过对自身的穷尽，从事实中剥下纯粹的材料性。”（Derrida 1989:151）</p><p>正因为如此，德里达在《论文字学》中强调：“关于痕迹的思想不可能与先验现象学决裂，就像它不能还原为先验现象学一样。”（Derrida1976:62）</p><p>所以，我们要做的，是克服先验主义。我们既不能陷入非哲学的经验主义，也不能把完全在场的特权还原为“本原直观”。当思想的必要延迟对立于非时间的无限，它被称作“派生直观”。但是，德里达指出，假如存有不是彻彻底底的历史，那么，思想的必要延迟就会导致对思想有限性的认识。</p><p>于是，德里达说：“有限性的主题与现象学的原则之间的关系也许比初看起来更具亲和性。”（Derrida 1989:138）按照德里达的说法，这种“本质的有限性”来自存有的绝对基础在意识的原区域中显现的必要性。<code>换句话说，绝对之物呈现出经验的形象，从而显现为基础。</code></p><p>因此，本质限制是必要的。由于这一限制，“还原”才获得真正批判性的谦卑和审慎。从这个角度看，一种想解释自身发生的哲学，就需要先验观念论。这种哲学想知道，在自身是历史的存有面前，它为什会有必要的延迟（Derrida 1989:152）。</p><p>从这个角度看，我们就明白“延迟是作为话语之思想本身的命运，惟有现象学才能言说它”（Derrida 1989:152）。虽然现象学还原意味着对现成物的中立化，但它同时也承认，现成物提供了必要的出发点。</p><p>现象学还原说明，我们“不可能从起源开始”（Derrida 1989:38），而且原初的意义只能通过最终产物回溯性地描绘（Derrida 1989:64）。因此，存在一种“现象学本真的延迟和界限”。</p><p>这样一来，德里达下结论道：“还原只不过是对这种延迟的纯粹思维而已，这种纯粹思维本身在哲学中把自身看作延迟。”（Derrida 1989:152）实际上，还原的根本元素是语言本身。语言是对一切事实的“自发的中立化”，“话语只不过是本质论的直接应用而已”（Derrida 1989:67）。</p><p><code>德里达证明，在《几何学的起源》中，有一种回转的特征。在明确肯定了观念客观性对于语言表达的独立性之后，胡塞尔似乎又降回到相反的立场：语言的身体化是构成真理的必不可少的中介（Derrida 1989:76）</code>。</p><p>这个突然的转变，才是胡塞尔这篇手稿最大的意义，因为它迈出了“决定性的一步”（Derrida 1989:87）。在这一步骤中，胡塞尔说明，观念性的构造本身离不开文字的幽灵。</p><p>文字的优点是潜在化的能力，无需实际说话者在场，就可以进行文字的传达。所以，文字是“潜在化了的传达”（Derrida 1989:87）。事实上，文字实现了德里达所谓的“先验语言”（Derrida 1989:77）。</p><p>这种语言不仅表达（作为主体间的客体的）观念性，而且构成观念性。因此，这种语言不等同于事实上的语言。先验语言不仅是本质还原的中介，而且“惟有在传统中，在个体有限性之外对意义的保留和探究才成为可能，而语言便是这个传统的因素”（Derrida 1989:78）。</p><p><code>不过，完全意义上的先验语言，即作为文字的语言，摆脱了一切事实上的主体间性。</code>文字让观念客观性获得永恒的存有，让它成为真正客观的。可是，因为观念客观性的永恒存有不是现实中的无限性，只是纯粹形式上的无限重复（Derrida 1989:135），所以，人类历史上以哲学名义展开的向无限性的开放，不同于向永恒实体的非历史领域的敞开。</p><p>恰恰相反，它是向历史本身的敞开。它所敞开的，当然不是经验层面的历史，而是德里达所谓的“先验的历史性”（Derrida 1989:121）。这是一种矛盾性的历史，它既是同一的，又是无限重复的，是“真理的历史”（Derrida 1989:69）。真理的历史，既不能用纯粹发生的方式解释，也不能用纯粹结构的方式解释。我们需要对结构和发生进行辩证性的“阐述”，或解构性的“污染”。</p><p><strong>这样起来，毫不奇怪的是，后来德里达一直对历史问题怀有兴趣。1954年，年轻的德里达表示，虽然胡塞尔的哲学绝对没有“非时间性”（Derrida 2003:84-85），可是，它仍然是古典大传统的囚徒，“它在可能或实在的永恒的基础上理解它曾经或可能参与其中的时间性” （Derrida 2003:5）。</strong></p><p>这种永恒的基础，说明“黑格尔思想与胡塞尔思想间某种深度的相似” （Derrida 2003:xxiv）。同黑格尔一样，胡塞尔用“绝对且完成的历史的观念或构成所有历史时刻的目的论的观念”（Derrida 2003:108），来思考绝对之物的生成。</p><p>1962年，德里达证明，胡塞尔最终把人的先验意识作为一个绝对逻各斯、目的论理性的承载者。先验意识解释了超越历史的“先验上帝”的出现，同时又是先验的历史主体性的极点（Derrida 2003:148）。</p><p>在胡塞尔看来，神圣的逻各斯的元历史性，以及观念性的元历史性是“全时性的”（omni-temporal）。这种元历史性只能在历史的运动中揭示出来，是“源初逻各斯的纯粹传统向目的极的趋近”（Derrida 2003:149）。</p><p>绝对之物与历史的关系，也是德里达1962-1963年在索邦大学的课程主题。第一节课《方法与形而上学》关于巴门尼德、柏拉图、笛卡儿、斯宾诺莎。德里达说明，黑格尔把方法变成逻各斯本身，因为黑格尔认为通往真理的道路不是人类，也不是由上帝实现。</p><p>在第二节课《胡塞尔的现象学、神学、目的论》中，德里达又一次下结论说，黑格尔与胡塞尔有深度的相似。德里达认为，“先验上帝”的主题必须同胡塞尔所谓的“康德意义上的理念”联系起来，它不仅是关于现实的无限的理念，而且打开以上帝为目的的历史的无限视域。</p><p>在这门课程中，德里达引用胡塞尔一份手稿中的话：“假如全部人类死亡，那么上帝也就死亡了”。</p><p><strong>他还引用胡塞尔的遗言：“人的生命是通往上帝的唯一道路。</strong></p><p>我试图用非神学的方式实现这一目标。”德里达认为，这些话说明胡塞尔承认方法与形而上学的不可分离。1964年，德里达再度回到历史问题，在他为巴黎高师讲授的关于海德格尔的课程中。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BE%B7%E9%87%8C%E8%BE%BE/">德里达</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/Francoise-Dastur/">Françoise Dastur</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/19701.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Françoise Raffoul：海德格尔与德里达</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/11775.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/11775.html</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2022 14:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在我所有的文字中，都在同海德格尔进行争论。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>在我所有的文字中，都在同海德格尔进行争论。</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>海德格尔与德里达</center></strong></p><center>Françoise Raffoul</center><center>何啸风 译</center><br /><hr><p>原文：Françoise Raffoul, <em>Heidegger and Derrida</em>,in The <em>Bloomsbury Companion to Heidegger</em>，2013.</p><hr><p>关于海德格尔对德里达的“功劳”，我们可以看他1987年的采访《海德格尔，哲学家的地狱》：</p><blockquote><p>“半个多世纪以来没有一位严肃的哲学家能避免对海德格尔进行阐释……同样复合多样的、在未来很长一段时间将不断引起争论、谜一般的、仍需不断被阅读的海德格尔的思想。” (Derrida 1992:182-183)</p></blockquote><p>哪怕对海德格尔有所批评，有所保留，有所“争论”，他依然将海德格尔视为未来思想的重要来源：</p><p>“一旦我们批判性、解构性地对海德格尔进行阐述，难道我们还能否认他的思想的必要性，否认他在诸多方面的原创性？”(Derrida 1992:183-184)</p><p>德里达表示：<code>“在我所有的文字中，都在同海德格尔进行无止尽的争论。”(Janicaud 2001:101) </code></p><p>这种“争论”意味着什么？虽然海德格尔做出了巨大贡献，但他依然在关键的地方陷入形而上学：</p><blockquote><p>“尽管这归功于海德格尔的思想，或者多亏了它，但是我却试图在海德格尔的文本中确定属于形而上学或他所谓的本体-神学的符号。”(Derrida 1992:8)</p></blockquote><p>具体地说，德里达认为：</p><blockquote><p>“<code>将差异视为本体论差异的最终规定，在我看来，似乎仍然以一种奇特的方式处于形而上学的掌握之中。”</code></p></blockquote><p>与其相反，他认为，我们必须“向在西方语言中尚未被规定为存有与存有者之间的差异的延异开放”(Derrida 1992:9-10)。</p><p>因此，德里达针对“在场”这一母题远离了海德格尔，他甚至说：“有时我感到海德格尔的问题最为深刻和强有力地捍卫了我企图在在场思想的标题下所要怀疑的对象。”(Derrida 1992:55)</p><h4 id="“在场”的问题"><a href="#“在场”的问题" class="headerlink" title="“在场”的问题"></a>“在场”的问题</h4><p>“在场”的问题，无疑是两人之间不折不扣的“连结”。在与多米尼克·贾尼科的访谈中，他也承认这一点：“我在其中发现了一个连结，它始终在那里。”(Janicaud 2001:101)对德里达来说，<code>解构首先是对“在场”的解构。</code>而对海德格尔来说，<code>解构是揭示作为在场的存有的源初意义。</code></p><p>在这里，我们不妨看看一些不广为人知的口述材料，有关德里达同海德格尔的最初相遇，以及德里达如何提出解构的“总问题”。</p><p>在与多米尼克•贾尼科的访谈中，他回顾了自己的知识塑造，突出了海德格尔的重要性。他提到，早在1948-1949年，他就在高师预备班上知道海德格尔的名字。</p><p>他在阿尔及尔的图书馆阅读频繁引用海德格尔的萨特作品，还有亨利·科尔班的译文选集（包括《存有与时间》、《什么是形而上学》）。</p><blockquote><p>“由于我上的课程，由于他对法国知识界（尤其是萨特，还有梅洛-庞蒂）的作用，我早就知道他了。”(Janicaud 2001:89)</p></blockquote><p>尤为重要的是，德里达认为，海德格尔比胡塞尔更让人亲近（他强调，唯有研究海德格尔之后，他才读了胡塞尔），海德格尔的问题更加符合他的感性：“畏、否定之前的虚无经验，这些问题远比我很久以后关注的冰冷的胡塞尔哲学更加符合我的感性”。(Janicaud 2001:90) </p><p>1950年代初，德里达进入巴黎高师，听了让·波弗莱的讲座。海德格尔的《关于人道主义的书信》就是写给波弗莱的。我们还要提一提，1960年代，他在索邦大学当助教做的几个讲座：</p><blockquote><p>1960-1961年关于“在场”的讲座；</p></blockquote><blockquote><p>1961-1962年关于“世界概念”的讲座；</p></blockquote><blockquote><p>1963-1964年关于“错误和迷误”的讲座；</p></blockquote><blockquote><p>1964-1965年关于“存有与历史”的讲座。</p></blockquote><h4 id="解构"><a href="#解构" class="headerlink" title="解构"></a>解构</h4><p>围绕解构的含义的争论，是德里达与海德格尔关系的核心：</p><blockquote><p>“我同海德格尔的无尽争论，就是解构的意思，这个词的用法。它对应的是何种概念？”(Janicaud 2001:105)</p></blockquote><p><strong><code>我们首先要强调，解构一词是对海德格尔的翻译。</code></strong></p><p>在1983年《致一位日本友人的信》中，他回忆道，在法语中，解构一词会引起翻译的问题：</p><p><code>解构一词不是超越性的所指，它始终包含在“语境”中，包含在能指的链条中：“像所有词语的价值一样，解构这个词的价值只能从它铭刻在可能替代它的一串事物（a chain of possible substitutions）中，从铭刻在一种被惬意地称为语境的东西中获得。”(Wood and Bernasconi1988:4)</code></p><p>这样一来，德里达就说明，解构一词是为了对应海德格尔的Destruktion：“当初我选择这个词，或者说它迫使我选择它，我想，那是在《论文字学》一书里，我几乎没想到它会在我当时所感兴趣的话语中被赋予一个如此中心的地位。我当时希望把海德格尔的Destruktion或Abbau翻译并采纳过来，为我所用。”<br>（<code>比如在1955年的《面向存有问题》中）海德格尔试图借助Abbau一词，来表达Destruktion的肯定性内涵（德里达也说，他选择“解构”，是为了避免“拆解”一词的否定性内涵）。</code></p><p>1968年，《面向存有问题》的法译者热拉尔·格拉奈尔把Abbau（一种拆解、破坏，它促使德里达将解构视为延异的开端、裂缝、间隔）译为“解构”。</p><p>与此同时，“解构”出现在德里达的作品中，很有可能是受到格拉奈尔的影响。因此，解构进入法国知识界，首先是对海德格尔的翻译。</p><p>有意思的是，在《致一位日本友人的信》中他明明记得这个词的出处，可是，在与多米尼克•贾尼科的访谈中，他无法清楚地回忆起来：<code>“虽然很遗憾，但我不记得这个转变过程了，换句话说，不记得怎么发现解构这个图示（我不记得，那几年我特别关注过Destruktion一词）。我感觉是更后来提出它的。但我不能保证。”</code> (Janicaud 2001:90)</p><p>无论如何，德里达在自己的延异思想中采纳了解构一词。如果说人们把解构等同于德里达的思想，那么，这一思想的源头无疑是海德格尔。</p><p>上文说过，海德格尔解构的目的是，揭示作为在场的存有的源初意义。正是在这里，德里达与海德格尔分道扬镳。</p><h4 id="解构会导向何处？"><a href="#解构会导向何处？" class="headerlink" title="解构会导向何处？"></a>解构会导向何处？</h4><p>解构会导向何处？德里达认为，解构不会导向某种（摆脱延异游戏的）超越性的所指，而导向非实体性的裂缝和间隔，导向延异，导向没有实体性的虚无。</p><p>它不会导向另一个领域，而仅仅导向结构的延异的裂缝。在这个意义上，</p><blockquote><p>“结构的解开、拆散、搅动，在某种意义上不是一种否定性活动，它比受到质疑的结构主义运动更具历史性。需要理解的绝不仅仅是破坏，还必须理解全体是怎样组成以及怎样按其目的被重新结构起来的”(Wood and Bernasconi1988:4)。</p></blockquote><p>任何结构都预设了裂缝，裂缝勾勒出结构的轮廓，标识出结构的界限，暴露出结构的空洞和自我解构。在德里达看来，解构首先是一种自我解构。</p><p>在《致一位日本友人的信》中，他接着说：“<code>解构发生，它是一种事件，一种不有待于熟思、意识或者主体的甚至现代性的组织的事件。它自行解构。</code>”(Wood and Bernasconi1988:3)</p><p>它之所以自行解构，是因为“解构是在内部发生的，比如，在柏拉图的作品内部解构”( Caputo 1997:9)。因为结构内部存在缺陷或疑难，所以它自行解构。对德里达来说，解构不是“回归”、“占有”某种源初的存有。正因为如此，<code>他认为，解构不是把握人的生存的本己，而是说明本己的不可能，让我们陷入一种“疑难”或不可能性。</code></p><p>因此，尽管他同意海德格尔，认为结构有肯定的意义，但是它始终是“不可能性的经验”。由于解构揭示了体系的缺陷，揭示了体系失效指出，解构的肯定维度，必须同“我习惯给疑难的思想赋予特权”(Derrida 2005:174)结合起来。</p><p>他告诉我们，<code>解构必须理解为一种疑难的思想</code>。在《明天会怎样》中，他说：“解构涉及所有疑难、所有不可能性”(Derrida 2004:48)。在《尝试秘密》中，他说：“体系就是不可能性。”他接着说：“我们的问题在于，说明这个体系失效了。”(Derrida 2001:4)这样一来，解构不是对本己的“重新占有”，而是对本己的非本己性的“重新占有”，对不可能性的“重新占有”。</p><h4 id="本己"><a href="#本己" class="headerlink" title="本己"></a>本己</h4><p>德里达质疑海德格尔赋予本己的特权。他试图打破本己和非本己的区分，在他看来，这种区分是形而上学的。在《Ousia与Grammē》中，他指出，在海德格尔那里，“源始的、本真的被规定为本己的，就是说，切近的、在自身在场之贴近性中的当前”。</p><p>在《存有与时间》的开头，就可以看到这一点：“从对此在的生存论分析出发去追问存有的意义问题。”这种做法，“可以把它的范围扩展到所有那些暗含了本己的价值的概念”(Derrida 1982:64)。</p><p>在这句话后面，德里达加了一个圆括号，列举了海德格尔思想中的各个母题：<code>Eigen, eigens, ereignen, Ereignis, eigentümlich, Eignen。</code></p><p>从存有与人的此在的关系之中，我们可以看到本己性这一母题对海德格尔的思想的主导地位。<code>德里达把本己同切近联系起来</code>：“最切近的就是最本己的，最本己的就是最切近的。人就是存有的本己性，这种本己性在人的耳边低语；<code>存有就是人的本己性</code>。这就是真理，这就是存有的真理和人的真理。”(Derrida 1982:133)</p><p><code>德里达指出威胁这种循环的一个外部，指出如今“切近性的安全”已然“摇摇欲坠”，而他要做的就是取消本己的特权。</code></p><p>德里达试图说明“占有”的不可能性，以及“褫夺”的优先性。在《触感——让-吕克·南希》中，德里达引用南希《思想之重》，说生存是对不可占有之物的占有。德里达在解读这句话时，强调对本己性的褫夺，他叫作“非占有”：“对无法简化的非本己性的无限占有，同时限制了所有的占有”。从这种生存的不可占有性出发，德里达提出“不可能性”的母题：“生存的另一个名字是存有……它们是不可能性和不兼容性的名字。”(Derrida 2000:181-182)</p><p>但是，我们应该注意到，在对海德格尔的本己性的指责上，德里达有所动摇。比如，在《恐怖时代的哲学》中，他认为海德格尔“作为事件的存有”，涉及某种程度的褫夺。他违背了以往的解读，指出：“<code>在一定程度上，海德格尔关于事件的思考不仅被转而朝向本己性的占有，而且朝向某种海德格尔自己所说的褫夺。</code>”</p><p>因此，他把海德格尔关于事件的思考，与不可占有性、不可能性联系起来：“在经历事件的过程中或者在苦难的经历中，事件同时既对经验开放自身又抵制经验，在我看来，这样的经历一个事件，就是来临和发生的东西的某种不可占有性。”(Borradori 2003:90)这样一来，在事件的一开始，就存在不可占有性。</p><p>事实上，在海德格尔对现象学方法的理解中，就可以看出这一点。<code>“现象学”这一概念，按照定义是“让人来看”，“让人看到”，它必然隐含了对“现象”的消除。</code>源初的现象，也就是在现象学上可见的东西，恰恰不显露出来：</p><blockquote><p>“现象学要让人来看的东西是什么?必须在与众不同的意义上称为现象的是什么?什么东西依其本质就必然是突出的展示活动的课题?显然是这样一种东西∶它首先与通常恰恰不显现，同首先与通常显现着的东西相对，它隐藏不露。” (Heidegger 2010:33)</p></blockquote><p>正如海德格尔的1973年策林根讨论班所说，从本质上说，现象学是关于“不显现之物”的现象学，是关于“非显现”的现象学(Heidegger 2003:80)。</p><p>他在《柏拉图的智者篇》中说，解构是同现象的遮蔽做斗争，是“不断地同位于此在自身那儿的那种遮蔽倾向做斗争” (Heidegger 1997 :36-37)。这说明，海德格尔的解构涉及某种否定性的经验，涉及某种不可占有性，或许还涉及某种“不可能性的经验”。</p><p>事实上，像德里达指出的那样，在海德格尔的思想中，存在某种无法简化的不可占有性。存有就是消除，它在消除的过程中呼唤我们。人们可以在海德格尔思想的各阶段发现这种不可占有性：</p><blockquote><p>1.早期作品中事实性生活的“没落”；</p></blockquote><blockquote><p>2.《存有与时间》中生存的本真性与良知的罪责；</p></blockquote><blockquote><p>3.人的情绪中的被抛和事实性；</p></blockquote><blockquote><p>4.与真理的非真理的源始性；</p></blockquote><blockquote><p>5.伴随着去蔽运动的遮蔽运动；</p></blockquote><blockquote><p>6.存有之中的消除；</p></blockquote><blockquote><p>7.事件之中的非事件。</p></blockquote><p>在海德格尔这里，处处可见不可占有性这一母题。事实上，事件所对应的占有，包含了非事件的褫夺。海德格尔在《时间与存有》中说：“从褫夺出发来思考，这就意味着∶它在上述意义上失本于自身。这种褫夺归属于占有本身。通过褫夺，占有本身并不放弃本身，而是把它的本己性保存下来。”(Heidegger 1972:22-23)</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BE%B7%E9%87%8C%E8%BE%BE/">德里达</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/Francoise-Raffoul/">Françoise Raffoul</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/11775.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Ben Ware：《逻辑哲学论》的文学特征？</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/304.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/304.html</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2022 14:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在其已经爬上梯子以后，必须把梯子丢开&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>在其已经爬上梯子以后，必须把梯子丢开</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《逻辑哲学论》的文学特征？<br>——维特根斯坦，克尔凯郭尔，尼采？</center></strong></p><center>Ben Ware</center><center>何啸风 译</center><hr><p>原文：Ben Ware, Dialectic of the Ladder, 2015, pp. 57-66.</p><hr><h3 id="从错误到真理的道路"><a href="#从错误到真理的道路" class="headerlink" title="从错误到真理的道路"></a>从错误到真理的道路</h3><p><strong>为什么说《逻辑哲学论》打破了哲学与文学的分离？</strong></p><p>想要回答这个问题（把握其中的文学与伦理学的相互关联），就必须弄明白这本书的写作方式，以及它的总体目标——让读者“正确地看世界”。</p><p>正如布赖恩·麦吉尼斯所说，虽然维特根斯坦敬告读者“它不是一本教科书”，可它实际上写得“正像一本教科书”。这是一种“典型的讽刺”。一行一行文字的严格排序，模仿了“《数学原理》（以及遵循数学原理或欧几里得原理的所有作品）的逻辑排序”(McGuinness 2005:301)。</p><p>不仅如此，按数字排序给人“<code>一种层层递进的感觉，为整本书增添了线性进步的色彩</code>”（Friedlander 2001:10）。</p><p>但是，在本书结尾，作者要求读者认识到这些命题是无意义的，并且把它们丢开。于是，他否定了这种逻辑排序。<code>也就是说，《逻辑哲学论》的结构让读者自以为爬上命题的梯子取得进步，结果却发现这种进步是幻相。</code></p><p>事实上，《逻辑哲学论》没有提出任何一种哲学进步，而是希望读者的视野发生全新的改变。</p><p>因此，《逻辑哲学论》的文学特征的根本一点是：通<code>过本书的形式，它试图让读者自以为获得哲学上的清晰性。</code>按照这一策略，它让读者获得各种看似有意义的哲学观念，结果在第6部分证明这些观念是无效的。</p><p><strong>在此处，维特根斯坦使用的“文学-辩证方法”，类似于克尔凯郭尔用假名创作的那些作品</strong>。在《吾书之观点》（1859）中，克尔凯郭尔说：“<code>这种幻相绝不能直接摧毁，只能通过间接的方法才能彻底除掉它。</code>”对克尔凯郭尔来说，使用假名是通过“欺骗”进行的“教导”活动。他写道：“<code>我们可以为了真理而骗人，而且（像苏格拉底一样）可以让人自以为得到真理。事实上，只有这么做，只有先欺骗他，才可能让幻相中的人获得真理。”</code>（Kierkegaard 1939:39-40）</p><p>在《逻辑哲学论》中，困惑与清晰，幻相与觉醒同样也交织在一起。这种相互交织，可以用《评弗雷格〈金枝〉》中的话来总结：</p><blockquote><p>“人们一定是从错误开始，然后由此转向真理的。这就是说，人们必须揭露错误的根源，否则听到了真埋也毫无用处。当其他东西占据了真理的位置，真理就不会出现了。要让某人相信真理，仅仅说出真理是不够的，人们还必须找到从错误到真理的道路。” </p></blockquote><p>科拉·戴蒙德描述了《逻辑哲学论》引领读者从错误到真理的那种戏剧式方法。她认为，在维特根斯坦的想象中，自己故意说无意义的话，诱导人们跟随他（Diamond 2001:157-160）。</p><p>就像朱丽叶特·弗洛伊德说的，一旦进入读者的想象力，维特根斯坦的办法就会震撼她，“<code>让她惊恐，开始重新考虑自己思想的不确定性</code>”(Floyd 1998:87)。</p><p>从这个角度看，我们不妨把维特根斯坦视为一面镜子，“读者可以通过这面镜子看到他的思想以及它的各种缺陷，并且借助于这面镜子而使思想得到端正”。</p><p>这样理解之后，《逻辑哲学论》的文学意义便体现出来：<code>它不仅起到智识作用，而且引起情感上的震惊——先是详尽地描绘读者自身的哲学欲望，最终让读者反观自身。</code></p><p><strong>所以说，维特根斯坦的目标不是阐明，而是刺痛（Allison 1967:460）</strong>。</p><p>他不是证明人们说的话无意义，而是利用无意义来辩证地反对无意义。这种策略的重要性，维特根斯坦在发表《逻辑哲学论》10年后，又在《大打印稿》中再次强调：</p><blockquote><p><code>“最重要的任务之一是表达所有的虚假思想过程，典型的是读者说</code>“是的，那完全就是我用来指它的方式”。描绘每个错误的外观。的确，如果他人承认这实际上是表达了他的感情，那么我们就只能确信他犯了个错误。&#x2F;&#x2F;如果他（实际上）承认这种表达是正确地表达了他的感情……&#x2F;&#x2F; 因为只有当他承认这是如此，它才是正确的表达。”</p></blockquote><p>在这里，关于《逻辑哲学论》末尾使用的“惊恐”策略，多讨论几句是有益的。在1939年的《论波德莱尔的几个母题》中，本雅明把“惊恐”定义为现代都市生活无处不在的感觉：</p><blockquote><p>“在这种来往的车辆行人中穿行把个体卷进了一系列惊恐与碰撞中。在危险的穿越中，神经紧张的刺激急速地接二连三地通过体内，就像电池里的能量。<code>波德莱尔说一个人扎进大众中就像扎进蓄电池中。他给这种人下定义，称他为一个装备着意识的Kaleidoscope（万花筒）。</code>爱伦·坡的过往者东张西望，他只显得是漫无目标，然而当今的行人却是为了遵照交通指示而不得不这样。从而，技术使人的感觉中枢屈从于一种复杂的训练。”</p></blockquote><p>不过，对本雅明来说，惊恐是真正辩证的。一方面，它涉及异化，以及经验的贫乏。另一方面，我们可以用它进行摹仿，让它成为唤醒技术的一部分。这样一来，无论是胶片上断断续续的画面，还是闪光灯下跳动的相机快门，都可以对个人造成震动，避免个人陷入惯习的思考和观看模式。</p><p>在未完成的作品《拱廊街》中，本雅明用文学蒙太奇的手法再现了现代的这种惊恐。<code>他把各种引文（拱廊，时尚，无聊，收藏家，内部世界，波德莱尔，马克思）“星丛式”地排列起来，形成一系列电击或爆炸，从而引起读者的惊恐，导致醒着的意识的状态。</code></p><p>在本雅明看来，最重要的是，人们不光要（在商品资本主义的“梦中世界”中）醒过来，而且要把握梦境和清醒的重要区别：</p><blockquote><p>“在醒来的过程中对梦境成分的认识是辩证法的典律。”（Benjamin 1999:464）</p></blockquote><p>在这里，我们可以发现本雅明和早期维特根斯坦的重要关联。《逻辑哲学论》一书大部分是以紧凑、匿名的风格写成的。书中的观点不是提供给读者自行选择——不是读者可以赞同或反对——而是（欺骗性的）无可置疑的一系列陈述。</p><p>比方说，开头的一段话：</p><blockquote><p>“世界是一切发生的事情。世界是事实的总和，而非事物的总和。世界为事实所规定。为其即是一切事实所规定。因为，事实的总和规定发生的事情，亦规定未发生的事情。”</p></blockquote><p>可是，第6部分又用第一人称推翻了这些说法：</p><blockquote><p>“理解我的人，当其既已通过这些命题，并攀越其上之时，最后便会认识到它们是无意义的。”</p></blockquote><p>通过这种转变，维特根斯坦突破了理论匿名性的障碍，从而直接与读者对话。在此处，“无意义”就像本雅明的“闪电”，让读者进入哲学的清醒状态。就这一瞬间而言，读者仿佛突然从高处坠落，会产生无根、焦虑的感觉。</p><p><strong>不过，关键不在于读者丧失了这些无意义的句子，关键在于“丢掉梯子之后”读者踏上了新的台阶：原来束缚读者的这一图景依然鲜活生动，可读者现在知道它是欺骗性的，它能让读者以新的方式看待自身的哲学欲望。</strong></p><h3 id="哲学即诗歌"><a href="#哲学即诗歌" class="headerlink" title="哲学即诗歌"></a>哲学即诗歌</h3><p>在1933年的手稿中，维特根斯坦这样描述哲学与文学的关系：</p><blockquote><p>“我认为，我的下面这句话总结了我的哲学态度∶我们的确应当把哲学仅仅作为诗歌来写。”</p></blockquote><p><strong>这个谜一样的论断，该如何理解？</strong></p><p>首先，我们要知道维特根斯坦原文的动词dichten。dichten在德语中的意思是“写诗”。所以，维特根斯坦想表达的是“写哲学与写诗紧密关联：哲学即诗歌——我们应当仅仅像写诗那样写哲学；<code>除了写诗，哲学什么也不是</code>”（Schalkwyk 2004:56）。</p><p>追求哲学与诗歌的统一，让维特根斯坦回到古希腊的争论之中。在柏拉图的《理想国》中，苏格拉底严格区分哲学与诗歌，号召人们把诗人和剧作家逐出正义的城邦。</p><p>苏格拉底认为，<code>“悲剧家是模仿者，他的本质与真正的国王或真理隔着两层，就像其他所有模仿者”；“他的创作诉之于灵魂的低劣部分，而非诉之于灵魂的最佳部分”；“要是他对自己模仿的事物拥有真正的知识，那么他一定会献身于这些真正的事物，面不会热衷于对真实事物的模仿”；“他更渴望成为受到称羡的对象，而不会热衷于做一个称羡者。”</code></p><p>综上所述，诗歌“具有强大的腐蚀性，甚至连优秀人士也要高度警惕，因为很少有人能够避免它的腐蚀”。可是，在苏格拉底言论的内容和形式有着明显矛盾。史蒂芬·马尔霍尔说：</p><blockquote><p>“在《理想国》中，以及在其他地方，苏格拉底都乐意用准诗学的意象，来表达哲学高于文学的思想。”（Mulhall 2009:2）</p></blockquote><p>而且，柏拉图用来发扬苏格拉底思想的媒介，是对话录：这是一种戏剧形式，鼓励读者参与哲学的过程，鼓励读者主动生产（而不是被动吸收）作品的意义。从这个角度来看，我们不能认为苏格拉底简单地把诗歌（戏剧）逐出理想中的城邦。相反，他的言论“向我们透露，诗歌始终内在于哲学理想国”（Mulhall 2009:3）。</p><p>诗歌是哲学的重要来源，这一观点在19世纪的两位人物的作品中得到凸显：克尔凯郭尔和尼采。他们都对维特根斯坦的思考产生重大影响。</p><p>在克尔凯郭尔眼里，个人需要从“个人存有”（日常的自我）转变为内在的、本真的主体性（Kierkegaard 2004:66）。但是，对于哲学作者，这就提出了新的难题：<code>作者写出来的书，如何避免直接告诉读者该怎么做，同时让读者踏上成为自我（“更深意义上的”自我）的旅程（Kierkegaard 1958:47）</code>。</p><p>克尔凯郭尔发现，利用作品的表现形式本身，可以解决这一难题。更具体地说，就是利用所谓的“假名”或“异名”。在《最初和最后的说明》（1846）中，他这样形容该策略：</p><blockquote><p>我的假名或者多重假名在我的人格中并无偶然根据……相反，这根据本质上就在创作本身……所写的东西当然是我的，但只是在这个意义上才是∶我用使对白可听的办法，把创作出来的诗性意义上的真实个体的人生观塞到他的口中。这是因为我与我创作的人物之间的关系比诗人的距离更远，诗人创造人物，但他本人仍然是前言中的作者。换言之，<code>我是非人格的或者说以第三者出现的人格化的提词人，我以诗化的方式创造出了作者，他们的前言相应的就是他们的作品，他们的名字也是如此。</code>因此，这些假名著作中没有一个字出自我本人;除了作为第三者，我对它们没有任何见解;除了作为读者，我对其重要性一无所知，甚至与它们没有一丝一毫的私人关系，因为与双重反思的沟通有这样的关系是绝无可能的。</p></blockquote><p>在《畏惧与颤栗》这样的假名作品中，克尔凯郭尔没有用第一人称表达自己的观念；相反，他“用诗歌”制造出叙述者，约翰纳斯·德·希伦提欧，“这个只在诗人中间的诗性人物”。这个诗人（“信仰的骑士”“无限弃绝的骑士”）之所以讨论亚伯拉罕和以撒的圣经故事，有好几个原因。</p><p><strong>第一</strong>，他说明，宗教信仰不是用一套学说可以把握的东西（不是哲学问题）。</p><p><strong>第二</strong>，因为宗教信仰不是思想体系的一部分——如约翰纳斯所说：“信仰开始于思想止步之处”——所以，信仰迫使读者做出主观的“跃迁”，找到对自身而言的真理（Kierkegaard 2003:82）。</p><p><strong>第三</strong>，因为本书说的是约翰纳斯努力把自己同亚伯拉罕联系起来，所以我们不妨把约翰纳斯视为一个榜样，鼓励我们发展多样的诗学视角，帮助我们对美学、伦理学、宗教的生活形式进行反思。</p><p>尼采的作品——同克尔凯郭尔的作品一样——质疑了传统的哲学实践。鲍里斯·格罗伊斯认为二人是“反哲学”，是一种“现成品哲学，类似于20世纪初的现成品艺术”。他说：“<code>反哲学不生产传统的可识别的哲学文本，而是教导我们如何改变脑中的想法，从而使得特定的实践、话语、经验变得普遍可见。</code>”（Groys 2012: xiv）</p><p>尼采对传统哲学思维的欺骗力量的挑战，他的文字风格上：体现在语言的韵律、质感、节奏上。在《瞧！这个人》中，尼采谈到“风格艺术”，说明文字与诗歌密不可分：</p><blockquote><p>“用符号来表达一个状态，表达一种充满激情的内在紧张，包括这些符号的韵律，这就是一切风格的意义……任何风格，只要它在符号和符号的韵律或表情姿势方面没有失误的话，都是好的风格……壮丽伟大韵律的技巧，在表达方面的壮丽风格，表现优美和超过人类热情的伟大波动，这些都是第一次被我发现。”</p></blockquote><p>当尼采说诗歌“导致了某种流言蜚语式的做作和思想的不纯”的时候，他赞同《理想国》的苏格拉底；但是，对尼采来说，正是“通过将不纯的思想的面纱蒙在生活上，而使生活的外观显得可以忍受”。</p><p>在他看来，“幻想是感觉生物的生命所必需的。幻想是文化进步所必需的”。这是因为，诗歌和艺术对立于“知识冲动”，而且是控制“知识冲动”的手段。知识冲动会“把人和非凡的东西从人类的发展过程中清除出去”。面对“大难题：哲学是艺术还是科学”，尼采的答案很明确：</p><blockquote><p>“就目的和结果来说，它是艺术。”虽然“它和科学使用同一种手段——概念表述”，但是，哲学是艺术创造的一种形式。所以，“哲学的价值与其说来自知识王国，不如说来自生命世界。”</p></blockquote><h3 id="把梯子丢开"><a href="#把梯子丢开" class="headerlink" title="把梯子丢开"></a>把梯子丢开</h3><p>现在，我们回到维特根斯坦的论断（“我们的确应当把哲学仅仅作为诗歌来写”）。考虑到他自己的哲学，还有上文概括的美学式的哲学思考，我们应该如何解读这一论断？</p><p>到目前为止，在《逻辑哲学论》的语境下，我可以说这一论断的意义在于：<strong>维特根斯坦的作品，旨在寻找某些方式，“使我们得到正确的途径”</strong>。</p><p>因此，如同文学作品或诗歌，维特根斯坦的哲学思考风格，要求人们认真关注他选择的语词。因为我们要“描绘每个错误的外观”，所以他说了什么，说话的方式，都是至关重要的。</p><p>在《逻辑哲学论》中，文字的诗歌性质，不仅体现在句子本身的警句风格，更重要的是体现在每个语词对整体的贡献。在这种情况下，文字是浑然一体的——既没有多余的，也没有缺失的。</p><p>在这个意义上说，《逻辑哲学论》如同一首诗歌，只有作为整体阅读才能把握其论点。就像诗歌不接受改写，维特根斯坦的作品也不能随便替换词语，而不破坏（降低）整体效果。<code>遵循巴迪欧的说法，或许可以把这种效果叫作维特根斯坦的“马拉美一面”（关注精确、句法、结构的一面），从而让《逻辑哲学论》同马拉美的“掷骰子”联系起来。</code></p><p>不过，与此同时，我们还能看到，在《逻辑哲学论》的哲学实践中，还有另一层面。这个层面很接近兰波和里尔克的作品，它旨在让读者明白：“<code>你必须改变你的生活。</code>”</p><p>在晚年关于美学的谈话（1938-1946）中，他说：“我所做的是使人们相信去改变他们的思维方式”。在1938年3月23日的遗稿中，维特根斯坦写道：“<code>假如说我想教给人们的不是更正确的思维方式，而是一种新的思维运动，那我的目的就是重估价值，所以我认同尼采，认同哲学家应该成为诗人的观点。</code>”</p><p>这种新的思维运动，紧紧联系着对新的哲学方法的欲望：这种哲学方法将改变读者用语言思考生命的方式。如同尼采和克尔凯郭尔，维特根斯坦也清楚，要实现这样的结构转换，需要的不是一系列哲学指令，而是一种书写的艺术。在《逻辑哲学论》的例子中，这种书写艺术呈现为一种丢掉梯子的革命诗学：<code>“在其已经爬上梯子以后，必须把梯子丢开。”</code></p><hr><p>Reference</p><p>Henry E. Allison, ‘Christianity and Nonsense’, Review of Metaphysics, 20:3 (1967)</p><p>Walter Benjamin, The Arcades Project(The Belknap Press of Harvard University Press, 1999)</p><p>Cora Diamond,The New Wittgenstein (Routledge , 2000 )</p><p>Eli Friedlander, Signs of Sense: Reading Wittgenstein’s ‘Tractatus’(Harvard University Press, 2001)</p><p>Juliet Floyd, Loneliness, Boston University Studies in the Philosophy of Religion, 19 (University of Notre Dame Press , 1998 )</p><p>Søren Kierkegaard, The Point of View for My Work as an Author (Oxford University Press, 1939)</p><p>Søren Kierkegaard, Fear and Trembling (London: Penguin, 2003)</p><p>B. F. McGuinness, Young Ludwig: Wittgenstein’s Life, 1889–1921 (Clarendon Press, 2005)</p><p>Stephen Mulhall, The Wounded Animal: J M. Coetzee and the Difficulty of Reality in Literature and Philosophy Princeton University Press, 2009)</p><p>David Schalkwyk, The Literary Wittgenstein (Routledge,2004)</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E6%96%87%E5%AD%A6/">哲学与文学</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/Ben-Ware/">Ben Ware</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/304.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>会议笔记：National Philosophy of ScienceLectures</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/44184.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/44184.html</guid>
      <pubDate>Sun, 25 Sep 2022 05:10:30 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;hr&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<hr><span id="more"></span><center>The Note to the Main Lectures of The 20th Conference of National Philosophy of Science</center><p><strong><center>iFormalLing</center></strong></p><hr><p>授权信息：本文转载自公众号iFormalLing，已获授权，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvZDV2RGJnVHhWSmo2ckYwSWRYNjdKZw==">Notes to the Lectures</span></p><hr><p>(Note: There must be some mistakes in the following notes, thus anyone who wants to cite some ideas from them is recommended to be careful, though I had tried my best to correct some mistakes that are still there for my understanding is itself not a reliable method for the provision of the correctness.)</p><h4 id="Prof-Shan-Gao"><a href="#Prof-Shan-Gao" class="headerlink" title="Prof. Shan Gao"></a>Prof. Shan Gao</h4><p>Tittle: Why Mind Matters in Quantum Mechanics</p><p>Shan, Gao (2019). The Measurement problem revisited. Synthese 196, 299-311.</p><p>心灵同物理状态的三种联系方式（量子力学中），也即三种理论。</p><p>Collapse theories</p><p>Gao, Shan (2022) Existence of superluminal signaling in collapse theories of quantum mechanics, <span class="exturl" data-url="aHR0cDovL3BoaWxzY2ktYXJjaGl2ZS5waXR0LmVkdS8yMDcwNC8=">http://philsci-archive.pitt.edu/20704/</span> [Preprint]</p><p>Gao, Shan (2022) Do quantum observers have minds? [Preprint]</p><p>This paper presents a no-go result for quantum observers. It is shown that the following three assumptions are incompatible:</p><p>(1) quantum observers have minds;</p><p>(2) continuity of psychophysical connection;</p><p>(3) functionalism for mental content.</p><p>Bohm’s theory</p><p>Gao, Shan (2022) Can Bohmian brains make minds? On shadows, puppets and zombies.<span class="exturl" data-url="aHR0cDovL3BoaWxzY2ktYXJjaGl2ZS5waW0uZWR1LzIxMTEzLw==">http://philsci-archive.piM.edu/21113/</span> [Preprint]</p><p>In Bohmian mechanics, it is assumed that the physical state that determines the mental state of an observer is not the wave function but the configuration of the Bohmian particles. In this paper, I argue that the Bohmian particles are like shadows and puppets, and the Bohmian observers have no conscious minds, and they are zombies when assuming that quantum entanglement plays no role in generating the conscious mind.</p><p>Everett’s theory</p><p>Gao, Shan (2021) Time Division Multiverse: A New Picture of Quantum Reality, <span class="exturl" data-url="aHR0cDovL3BoaWxzY2ktYXJjaGl2ZS5waXR0LmVkdS8yMDA1NS8=">http://philsci-archive.pitt.edu/20055/</span> [Preprint]</p><p>In my book Meaning of the Wave Function, I proposed a new interpretation of the wave function in term of random discontinuous motion (RDM) of particles in three-dimensional space. In this paper, I argue that this interpretation of the wave function also solves the measurement problem. The resulting picture is time division multiverse, in which worlds exist fundamentally in a time devision way in three-dimensional space, and the Bom rule can be directly derived from the RDM of particles.</p><p>Gao, Shan (2021) Time’s Arrow Points to Many Worlds. <span class="exturl" data-url="aHR0cDovL3BoaWxzY2ktYXJjaGl2ZS5waXR0LmVkdS8xOTQ0My8=">http://philsci-archive.pitt.edu/19443/</span> [Preprint]</p><h4 id="Prof-Xiaoli-Liu"><a href="#Prof-Xiaoli-Liu" class="headerlink" title="Prof. Xiaoli Liu"></a>Prof. Xiaoli Liu</h4><p>Tittle: 认知科学哲学研究的困难及中国学者的学术责任</p><p>一、认知科学哲学——作为一般哲学和特殊科学哲学</p><p>►认知科学的广义和狭义理解：</p><p>广义：处在前科学时期，未形成统一纲领和研究范式的巨无霸学科群。</p><p>狭义：如第一代纲领所期望，以信息系统的计算——表征研究人类心智</p><p>第二代4EC纲领（涉身-嵌入-延展-生成认知）；有人提出5EC（+生态认知）、7EC（+情恵+演花+拓展适应性认知ex-adaptative cognition）—可以称为广义的涉身认知。</p><p>其中最近几年“新生成主义”更加关注生命、身体、日常认知、社会认知和文化认知。</p><p>►布鲁克Andrew Brook曾对“认知科学哲学”（philosophy of cognitive science）和“认知科学中的哲学”（philosophy in cognitive science）做过区分。</p><p>►丹尼特D. Dannett认为：整体上，哲学要对认知科学做出好的贡献，就必须同时研究这两个领域。</p><p>►AlphaGo之后，伴随人工智能和脑科学的发展，整体来讲，认知科学开始迈入全面自我反思的“科学元理论时期”，一批元老级认知科学家纷纷加入“认知科学向何处去”的反思行列。</p><p>►认知科学的研呢状况是：尽骨哲学从一开始就在七大学科中占据“学科”一席，但哲学在认知科学研究中还未稳定占据“方法”一席，未受过好的哲学训练的认知研究者很少淸楚了解哲学到底是什么，作用究竟何在——哲学家难辞其咎。</p><p>►因此有必要分出认知科学哲学和认知科学［研究］中的哲学。</p><p>►认知科学哲学：在考察非哲学家进行认知科学的工作时，人们发现，哲学家在认知科学中使用的方法既不是纯粹实验的，也不是计算的：虽然思想实验似乎引起了广泛关注，也不是完全必需，那么，还有什么？</p><p>►认知科学研究中的哲学：特别关注认知科学中产生的基础假设、应该和不应该做什么的规范性主张，以及检测这些假设的可靠性和规范性主张的效力何在。</p><p>►认知科学最初目标非常明确一建构一门关于心智的科学，因此可以从科学哲学的角度提出问题。</p><p>►例如，第一类问题，福多的思维模块化作为心智架构的假设是否科学？这一假设已经占据认知科学主流近40余年了。</p><p>►第二类，认知科学的基础及其局限何在，例如，功能主义框架，心灵的计算理论，思维语言假设，预测心智、动力系统理论的是非功过？</p><p>►意识到模块化局部理论，全局空间理论，整合信息论，究竟哪家强？</p><p>►在认知的研究中，主张整体论和还原论的理由？</p><p>►在认知科学中追求统一研究纲领还是多元理论说明共存？</p><p>二、可否预期第三代认知科学研究纲领的涌现:新经验主义和实证主义转向？</p><p>►认知科学的广义和狭义理解：</p><p>广义：处在前科学时期，未形成统一纲领和研究范式的巨无霸学科群</p><p>狭义：如第一代纲领所期望，以信息系统的计算-表征研究人类心智</p><p>第二代4EC纲领（涉身-嵌入-延展-生成认知）；有人提出5EC（+生态认知）、7EC（+情感+演化+拓展适应性认知ex-adaptative cognition）</p><p>其中最近几年“新生成主义”更加关注生命、身体、日常认知、社会认知和文化认知</p><p>新经验主义和新实用主义转向——生成认知能否作为新的大一统理论</p><p>►1.吉布森的生态心理学为生成主义的重要奠基：感知即行动。引入功能可见性概念</p><p>►2.奥根和阿瓦诺依等：感知运动耦合理论一视知觉、双系统加工模型</p><p>►3.马图拉纳&amp;瓦雷拉&amp;汤普森等：主张以生命与认知、生命与心灵的连续性理解心灵和认知</p><p>►引入生命自组织系统的自创生、自主、自治*</p><p>►内在目的性一先天的自然目的性（而非功能目的）</p><p>►内生意向性</p><p>►自我的内在生成……</p><p>► 4.《现象学与认知科学》杂志主编加拉格尔更为系统化完善新生成主义——生态心理学+新实用主义&amp;过程哲学&amp;主动交互观念做了贡献。</p><p>2017年加拉格尔对认知科学诸多新观念做了总体性阐述，并宣示一种新生成主义（neo-inactivism）立场。推崇以杜威为代表的新实用主义，强调意向性和交互主体性；除了强调涉身性，更关注情感、文化认知与社会认知、入世的实践活动中的认知过程。</p><p>►“计算理论不足以使人们充分理解认知和人类经验的本质，需要引入过程哲学视角和生态心理学思想，考虑认知主体的身体过程，情感过程以及与此相关的物理和社会文化过程”。</p><p>从涉身心智•预测心智•人类经验的整合观</p><p>►安迪克拉克作为涉身认知、延展认知到预测心智的开创者成为当今最受欢迎的哲学家之一。特别对未来人机交互时代AI情感、机器意识提供诸多深刻洞见。</p><p>►他强调预测心智的一种整合列。不仅能将大量核心认知现象（如知觉、行动、推理、注意、價感、经验和学习）统一起来，还期望定性甚至定量地理解“涉身认知科学”以及“语境认知科学”领域等许多理论诉求。</p><p>►概率性的神经处理过程与涉身认知和行动所发挥的作用在当前的语境中有望得到统一，这是新兴陥预测理论框架最具吸引力曲特征。</p><p>意识经验主观感受的考察逐渐纳入科学叙事的话语系统</p><p>►6.神经生物学家达马西奥的生命之心•文化之心•情感之心•感受之心的说明受到关注。最近20年，达马西奥五本书一1995《笛卡尔的错误》，1999《感受所发生的一切：身体与情绪生成意识》，2003《寻找斯宾诺莎》，2010《当自我来敲门》，2018《万古的古怪秩序：生命，感受，文化之形成》。</p><p>►以独特的哲学•神经科学•生物演化•生物心理学的跨界视阈，展现将生命之心•文化之心•情感之心•感受之心对主观经验进行系统整合的思想轨迹。意识经验、主观感受统统与生命体的物理经验不可分离。</p><p>►屡获科学大奖的生物化学家尼克莱恩在《生命的跃升：40亿年演化史上最伟大的十大发明》，依次列举：生命起源的深海热泉、DNA、光合作用、复杂细胞、性、运动机能、视觉、热血、意识和死亡。以独特语言讲述自然之力的每一次变革如何改变生命世界和人类意识的叙事。强调自我觉知才是意识到本质。</p><p>►从最初在深海热泉的生命起源到人类意识的诞生。从微观细菌到庞然恐龙,从地质化学到神经影像，从量子物理到行星科学。</p><p>关注人类本性和人类意识经验的科学研究越来越受到关注</p><p>►认知科学的一大传统是信息论，控制论和人工智能，AGI最初的理想是通过建造像人一样的计算机器模拟人类思维和行动，丰富理解人类心灵的本质。更深层地说明人类认知现象，揭示人类的本性；但最近30年越来越远离哲学（候世达）才是它的致命伤。</p><p>►随着生命科学的发展和智能技术的变革，借助人工智能的各种人类增强技术，对人类现象研究的问题域确实明显拓展了，所描述的人类现象的背景也丰富了，但对于人类本质的研究是否有实质性推进吗？深表怀疑。</p><p>►哲学豪创造了许多关于心灵和认知的隐喻词汇，以某种修辞学手法解释新现象，往往从一个误区转向另一个误区。缺乏第一哲学吗？新的（虚拟现实）技术哲学作为第一哲学？不敢苟同。但是，关注意识经验的科学越来越受到科学家的关注。</p><p>三、意识经验的多重叙事带来的启示</p><p>►哲学家创造了许多关于心灵和认知的隐喻词汇，以某种修辞学手法解释新现象，往往从一不误区转向另一个误区。缺乏第一哲学吗？技术哲学作为第一哲学（国盛）？不敢苟 同。</p><p>►如何为人类理性和人类经验奠基：作为严格科学的形而上学的任务？</p><h4 id="Prof-Chuang-Liu"><a href="#Prof-Chuang-Liu" class="headerlink" title="Prof. Chuang Liu"></a>Prof. Chuang Liu</h4><p>Tittle: 科学交叉哲学新挑战：伦理与演化博弈</p><p>Abstract:</p><p>伦理学研究的道德价值与行为规范似乎无法在世界的客观事实中找到踪影，也不可能从其中推演出来。既然科学是研究客观事实的学问，伦理学与科学似乎无法相容（好比宗教与科学不相容）。可是，人类是自然之物，伦理学又并非研究人们主观道徳意见的学问，因此，与科学的不相容是个大问题。然而，科学解释有两种类型。一种为研究爭物“动力因”的进路.另一种为研究事物“目的因“的进路。达尔文进（演）化论属于后一类。道德规范在前一类进路中得不到算释其实不足为奇。因为解释它需要知道它是如何演化出来的。达尔文早有道德起源的思想和初步理论，之后演化博弈论又提供了更丰富的资源，但仍然存在差距。本文进一步结合集体或社会实在论的相关思想，尝试解决伦理学与科学相悖的难题。</p><h4 id="Prof-Xingming-Hu"><a href="#Prof-Xingming-Hu" class="headerlink" title="Prof. Xingming Hu"></a>Prof. Xingming Hu</h4><p>Tittle: Hempel on Scientific Understanding</p><p>•     A question: What distinguishes a good explanation from a bad one?</p><p>•     An influential view: the explanation-understanding thesis</p><p>•     A good explanation is the one that provides understanding.</p><p>•     Salm on (1997: 5): “Scientific explanations of phenomena are the means to understanding them” (解释是李段，理解是目的)</p><p>•     If X provides no understanding, then X is not a good explanation</p><p>•     James Woodward (1993: 249) claims that a theory of explanation should “identify the structural features of such explanation which function so as to produce understanding in the ordinary user?”</p><p>•     Wesley Salm on, David Lewis, Philip Kitchen Michael Friedman, etc. hold a similar view.</p><p>•     An influential view: the explanation-understanding thesis</p><p>•     A good explanation is the one that provides understanding.</p><p>•     Hempel rejects this view according to the standard interpretation.</p><p>•     On the standard interpretation, Hempel makes the following objection:</p><ol><li><p>Understanding is pragmatic&#x2F;relativistic: Whether one understands why X happened in terms of Explanation E depends on one’s beliefs and cognitive abilities;</p></li><li><p>If a good scientific explanation is the one that provides understanding, then whether a scientific explanation is good is a pragmatic&#x2F;relativistic issue.</p></li><li><p>But whether a scientific explanation is good, just like whether a mathematical proof is good, is a non pragmatic and objective issue in dependent of the beliefs or cognitive abilities of individuals.</p></li><li><p>Therefore, a good scientific explanation is not the one that provides understanding.</p></li></ol><p>The plan</p><p>• I argue against the standard interpretation of Hempel</p><ol><li><p>The objection to the explanation understanding thesis is flawed.</p></li><li><p>There is textual evidenee that Hempel does not make the objection.</p></li></ol><p>• Rather he endorses the explanation-understanding thesis, the idea that a good explanation is the one that provides understanding.</p><ol start="3"><li>Attributing the explanation understanding thesis to Hempel sheds light on his account of explanation.</li></ol><p>Why the Objection fails:</p><p>• A good scientific explanation is the one that provides ideal scientists understanding.</p><p>• Ideal scientists, if considering a candidate explanation, would know whether the premises (i.e., the explanans) of the explanation are true and can see how the conclusion (i.e., the explanandum) are logically connected to the premises.</p><p>Two responses</p><ol><li>Hempel is simply inconsistent.</li></ol><p>•     Trout (2002, p. 217) thinks while Hempel is a trenchantly objectivist, he is “tempted by the allure of internal access”.</p><ol start="2"><li>Hempel is not serious when writing that explanation aims at understanding</li></ol><p>•     “Insofar as objectivists [like Hempel] are willing to discuss scientific understanding, they identify it with explanation, thereby making it redundant” (de Regt, 2017).</p><p>The principle of charity</p><p>•     A good interpretation of a philosophical text should</p><p>•     Respect the text as much as possible</p><p>•     Make the philosophical theory as plausible as possible</p><p>•     My interpretation respects the text more than the two alternatives</p><p>•     I will show that my interpretation can help Hempel defend his D-N model against some classic counterexamples.</p><p>A little review: The D-N model</p><p>• X is a good explanation iff X satisfies the four conditions</p><p>•     (R-l): It must take a form of deductively valid or inductively strong argument;</p><p>•     (R-2): The explanans must contain gen era I laws, which are required to satisfy R-l；</p><p>•     (R-3): The explanans must have empirical content and must be testable;</p><p>•     (R-4): The sentences of the explanans must be true (Hempel, 1965, pp. 247-248).</p><p>• Why the four conditions? Why does a good explanation not require stating causal relations?</p><p>•     Because X is a good explanation just in case X can provide ideal scientists understanding.</p><p>•     Hempel’s account of scientific understanding</p><p>•     Scientific understanding con sists in seeing the phenomenon in question as an instance of a general pattern in nature (described by the laws).</p><p>•     This entails rational expectation.</p><p>•     This is compatible with the intuitive idea that understanding consists in seeing how things hang together.</p><p>• In fact, Hempel (1965: 338-342) notes that there is an intuitive distinction between lawlike sentences (which states genuine laws) and non-law like generalizations (which does not state genuine laws). And he thinks “giving a clear characterization of lawlike sentences” is “an important and intriguing” problem, but “this problem has proved to be highly recalcitrant’’ (Hempel, 1965, p. 338).</p><p>• Woodward (2019, Section 2.2): Providing an account of genuine laws is “an important item of unfinished business for advocates of the DN model.”</p><p>• What makes a derivation&#x2F; inference explanatory?</p><p>• Hempel: “The laws connect the explanandum event with the particular conditions cited in the explanans, and this is what confers upon the latter the status of explanatory (and, in some cases, causal) factors in regard to the phenomenon to be explained” (Hempel, 1962, p. 12). He makes a similar point in Aspects (1965: 425).</p><p>• Here, Hempel seems to think that if an argument shows that an individual event is an instance of a genera I pattern described by the laws, then it is explanatory.</p><p>• Why? Because X is a good explanation just in case X can provide ideal scientists understanding, which consists in seeing the phenomenon in question as an instance of a general pattern in nature (described by the laws).</p><p>Conclusion</p><p>•     The standard interpretation</p><p>•     Hempel rejects the idea that X is a good explanation just in case X can provide understanding, because understanding is pragmatic&#x2F;relativistic, but explanation is objective.</p><p>•     Hempel further claims that philosophers of science should not investigate understanding.</p><p>•     My interpretation</p><p>•     Hempel holds that X is a good explanation just in case X fits the D-N model, because</p><p>•     X is a good explanation just in case X can provide ideal scientists understanding.</p><p>•     Good explanation is sufficient for understanding.</p><p>•     Good explanation is necessary for understanding.［近期争论点］</p><p>•     My interpretation can also shed light on Hempel’s account of the pragmatic aspects of scientific explanation (see my paper).</p><h4 id="Dr-Siteng-Rem"><a href="#Dr-Siteng-Rem" class="headerlink" title="Dr. Siteng Rem"></a>Dr. Siteng Rem</h4><p>Tittle: On Definitions of Natural Experiments</p><p>Natural Experiments in the Social Sciences</p><p>历史中的自然实验</p><p>定义一：利用自然事件和社会事件</p><p>定义一只要求该研究利用了口然中或社会屮发生的重大以及特殊事件。</p><p>“自然实验意味着利用不在研究者控制之下发生的事件、干预或政策变化所造成的不同程度暴露来研究它们产生的影响。”——英国医学研究委员会(UK Medical Research Council) , 2012</p><p>定义一中自然实验的特征</p><p>因果推断</p><p>定量分析</p><p>自然实验的优勢</p><p>在涉及人类以及社会活动的领域，很多研究问题无法进行实验室研究。如：实验干预对健康有负面影响并违背了伦理要求、现有干预手段无法实现实验操控、实验成本过高（包括干预的潜在效应规模过小、样本量要求过大、干预过程耗时过长，等等）。</p><p>摩根(Mary S-Morgan, 2003):棊于控制实施的分类</p><p>（1）重大干预造成的“其他条件可忽略” (ceteris neglectis)，如考察14世纪中叶黑死病对于英国社会和经济的影响，可以认为同时期的其他影响因素能够被忽略。</p><p>（2）完全隔离造成的“其他条件不存在” (ceteris absentibus),如加拉帕戈斯群岛上的 物种演化，由于地理上的生殖隔离使得各岛之间不存在相互影响。</p><p>（3）稳定环境小发生的特殊事件造成的“其他条件均同” (ceteris paribus),如默顿研究的广播宜传发生于一段时期内相对稳定的社会环境中，可认为其他条件较宣传前未发生变化。</p><p>（4）受到特殊控制的自然或社会事件，如集中营、严格管理的精神病院等。这类情形相当于一个自然或社会中的“实验室”，其中的环境因素受到了人为控制，可能呈现出前三类控制条件的一种或多种形式。</p><p>定义一的问题</p><p>（1）回避了对实验设计潜在缺陷的讨论，未指明实验设计的评价标准</p><p>自然丈验中的预和控制并非山研究者设置和实施。这样一來，实验设计的构建和论证只宙特殊事件木身决定，而不是像实骑室实骗那样在根据理论、模型、仪器或假说的要求來计算和设 置精确的控制参数。这看似町以避免对实验设计的批评，但并不意味着真正解决了系统性偏误 问题。仅仅是利用了特姝事件，尚不足以构成一个可靠的口然实验设计。</p><p>（2）如何区分特殊事件？</p><p>一力面，自然界无时无刻不在发主看人人小小的事件，是否存在理性的选择标准以判定其是否“特殊”？</p><p>另一方面，事件的发生虽不在研究者的控制之下，但是事件的地点、范围、持续的时间等因素均由研究者根据背景知识来挑选和界定，因此该事件在研究中的叙事和呈现仍然是受到研究者“操控”的。</p><p>定义二：比较法</p><p>以过去为研究对象的历史科学(historical science),如进化生物学、古生物学、 流行病学等，难以进行操控和干预。迈尔(Ernst Mayr)认为在科学史上：“观察 科学的大多数进步归功于那些发现、批判性地评估和比较了这些自然实验的天才。在这些研究领域中，进行实验室实验是几乎不可能或不切实际的。”</p><p>生理学家、生物地理学家、历史学家戴蒙德(Jared Diamond)提倡在历史科学 研究中重新重视基于定量方法的自然实验。他认为自然实验的核心设计是基于统 计学技术的定量比较，因此他又将其称之为比较法(comparative method)。</p><p>为了实现比较，研究者需要匹配(matching)除目标因果变量外基本相似的不同体系作为干预组和对照组。与一般实验中二分式的分组设计不同，定义二中的自然实验可以借助统计方法和工具进行大量组别之间的比较。</p><p>比较的类型</p><p>（1）在不同初始条件或环境条件下比较相同事物的发展，如：比较玻利尼西亚人 后代在太平洋不同岛屿上定居之后的社会形态及经济文化发展差异</p><p>（2）在相同初始条件或环境条件下比较不同干预带来的结果。如：比较非洲曾经 发生与未发生过奴隶贩卖的相似地区后续发展水平和人均收入的差异。</p><p>干预的类型：</p><p>内生性或外生性(变量的取值由系统内部或外部决定)</p><p>定义二与求异法：</p><p>通过匹配相同的因素、比较有差异的因素，从而说明造成事件结果的原因。</p><p>对于定义二口然实验的常见批评：</p><p>因果倒置、内生变量、忽略变量、 机制缺失</p><p>戴蒙德的回应：</p><p>并给出了用以避免这些问题的统计学工具，如：工具变量法、多重回归分析、格兰杰因果关系检验等。</p><p>定义二自然实验川的主要经验证据依赖于统计分析，因而的方法论批评也接近丁计量经济学中长期以来进行着的统计学方法的技术性争论。研究者总可以基于理论立场的差异，围绕具体研究的结论成立与否进行回应。</p><p>迈尔和戴蒙德一方面倾向于将自然实验视为一种观察，另一方面同时强调其具有科学实验的推理模式和价值。</p><p>自然实验的支持者并不看重观察与实验的二分。作为“另一种做科学研究的方法”，他们将自然实验视为研究者“从大自然的巨大实验室里不断流动运行着的实验”</p><p>(Haavelmo,1944)中获取数据的方式。</p><p>定义二便不必像定义一那样强调研究所利用的事件的特殊性。</p><p>对于历史学的自然实验者来说，实验业已由自然完成，他们只需要从无尽的数据中进行标记、筛选、匹配、对照，并利用多重回归分析等工具定量计算因果变量之间的相关性，再根据历史叙事来确认因果关系的时间顺序即可。</p><p>Diamond J, Robinson J A., 2010. Natural experiments of history. Cambridge: Belknap Press, pl 62.</p><p>定义三：随机化分组</p><p>邓宁(Thad Dunning)认为自然实验的概念已经被过度延伸，有必要加以收敛。在社会科学和陕学研究中，不少学者以随机对照实验作为实验的方法论黄金标准。因此邓宁提出自然实验在设计上应该尽可能地模仿随机对照实验。</p><p>随机对照实验的特征：</p><p>第一，比较干预组和对照组屮研究对象对干预行为的响应；</p><p>第二，研究对象的分组由某种随机设备(如抛硬币、生成随机数等)决定；</p><p>第三，干预行为受到研究者的操控。</p><p>分组策略的差异：匹配(matching)与随机化(randomization)</p><p>邓宁认为匹配的实现依赖于这样的假设：全部的相关混杂因素是可观察并且可测量的。随机则不需要这一要求；在样木大致相似的情况下，随机可以使人为选择样本时忽略的混杂因素变得均匀一致，从而使选择偏误为零。</p><p>邓宁指出，在进行匹配时，若试图通过调节观测变量来近似获得随机性，那么不可观测或未知的变量可能会对结果产生影响；如果使用统计模型来进行匹配，模型背后的假设可能会对结果起到关键性的作用。此外，匹配时对于混杂因素的选取宙研究者的背景知识和理论预设决定，可能存在遗漏的情形。相比之下，随机能够更加彻底地解决混杂因素带来的选择偏误问题。</p><p>如何在自然实验中寻找随机化分组？</p><p>（1）利用“真”随机过程，如彩票抽奖、抽签征兵等。通常只发生在特定小群体中，其研究结论虽然准确，但只限于具有该样本特征的有限范围之内，难以向外推广；</p><p>（2）提供近似随机(as-ifrandom)论证-斯诺案例</p><p>在干预(住户接触到霍乱致病污水)发生之前，使用两家供水公司的家庭分布非常 均匀：“各家公司的供水管道在每条街道和巷子中都有分布…甚至一栋房子中同时有来自两家公司的供水。两家公司提供的服务不考虑贫富、房屋大小、也不考虑使 用者的职业…显然，没有任何一个实验能更加全面地检验供水对霍乱传播的影响了。” (Snow, 1855, pp.74-75)</p><p>斯诺还发现大多数房屋的供水公司是由实际上并不在此居住的房东选择的，这就切断了居住考自身特征与决策倾向对是否思病的潜在影响。并且，该案例中的“干预”行为—其中一家公司将进水管移至水质更清洁的泰晤士河上游——发生在霍乱爆发之前，并且当时没有关于水能够传播霍乱的相关知识，因此该干预是外牛性的。</p><p>定义三通过随机对照实验的三个特征来区分实验室实验、自然实验和观察式研究: 随机分组特征区分了自然实验和观察式研究，操控性特征区分了实验室实验和自然实验。这使得自然实验获得了一个清晰的方法论位置。</p><p>定义三的口然实验中发生了一个事前（ex ante）的过程来进行研究对象的分组，该分组过程自身具备一个可追溯的因果机制。而定义二则并不要求匹配的研究对象 是基于同一因果过程产生的，在时间和空间上也不具备一致性或连续性；匹配只要 求两组样本在研究者挑选的一系列特征上满足统计上的一致性。</p><p>上述差别使得定义二和定义三的适用范围有所差异。定义三——尤其是那些能够提供“真”随机分组的自然实验（如彩票抽奖）——的确如邓宁所期待的那样构成 了对随机对照实验的模仿，也因此继承了其外部有效性差、结论适用范围小的缺点。 而戴蒙德等历史学家利用的定义二自然实验则通过基于匹配的比较，说明了特定的 因素是否及如何在大范围内影响了不同地域的历史进程，能够得到具有更普遍意义 的结论。</p><p>评述：定义三面临的主要问题</p><p>定义三强调对于随机对照实验的模仿，使得自然实验沦为了一种“先天不足”的研究方法，掩盖了自然实验相比于随机对照实验的独特性和优势。定义三至少面临以下三个问题。</p><p>（1）随机对照实验的方法论黄金标准地位仍有争议</p><p>卡特赖特(Nancy Cartwright)和迪顿(Angus Deaton)认为，随机对照实验设计在原则上不依赖理论模型和背景知识的优点，反过來也造成了其研究结果仅在特定局部范围成立、难以进一步融入和推动理论发展的缺陷。越来越多的研究者认同方法论多元主义，提倡不同研究方法之间的互证和补充，因此将自然实验定义为对于随机对照实验的模仿不利于其发展自身的优势。</p><p>问题（1）的相关计论可参见：</p><p>任思腾 （2021）.随机对照试验足人类科学中研究方法的“黄金标准”吗?——兼谈因呆机制证据的作用.</p><p>（2）定义三将许多经典的自然实验设计排除在外</p><p>在双胞胎自然实验中，研究样本具有相同的遗传学特征，因而可以比较家庭环境对于健康状况的影响。但是双胞胎的分组并非“随机”，即二者进入哪种家庭环境涉及了家庭成员的决策倾向。</p><p>生物或人类最初对于定居群岛的选择也存在潜在的内生性决策动机。原则上，群岛场景也存在一定的选择偏误。</p><p>但是这类场景仍然具有极高的研究价值，因为通常情况下很难获得具有相同遗传学特征的人类被试个体，也很难人为构建长期与外界隔离的自然体系；只耍对相关潜在混杂因素进行充分的描述和说明，这些数据仍可以提供一个好的案例说明。在《历史的自然实验》论文集中，各章作者结合了访谈、考古等多种来源的证据，对自然实验屮存在的具体混杂因素问题进行了充分的论述。</p><p>（3）近似随机论证与匹配是否有本质区别？</p><p>定义三包含了真随机和近似随机两类自然实验。前者的随机性由实际操作过程保障，后者实则是论证分组操作与因变量之间的独立性。</p><p>斯诺的论证：逐一列举分组过程中有可能造成干扰的混杂变量（如个体决聚偏好、居住位置等），并且用经验证据说明这些混杂因素在组间是平衡的（balanced）。</p><p>二者在逻辑上并没有本质差别，其区别只在于：定义三中往往存在事前的分配过程，定义二则通常使用工具变量等统计学工具来检验是否平均。</p><p>邓宇认为使用统计学工具有潜在风险，而计量经济学家则对此持不同意见。如，麻省理工学院经济学教授安格里斯特（J. Angrist）：“我们（对经典统计学模型中普遍会被违背的假设）采取一种更加宽容的态度。”</p><p>讨论：观察与实验之间——自然实验的方法论位置</p><p>定义一要求研究者利用特殊的自然或社会事件，提供了一个对自然实验的直观感性认识。</p><p>定义二放宽了对于事件特殊性的要求，转而强调了基于求异法求比较研究设计。</p><p>定义三则进一步要求该事件能够提供近似随机化的样本分组。</p><p>相比于定义三的过度收敛，定义二突出了比较作为自然实验中因果推理的核心逻辑，同时也符合学界对于自然实验个案的一般判断，因此本文支持定义二作为自然实验的基本表述。</p><p>定义二所呈现出的自然实验介于观察和实验之间，占据了独立的方法论地位。自然实验作为对实验室实验的补充和替代，其流行呈现出了社会科学研究方法的崭新生命力。</p><p>上述讨论同时希望说明，实验室实验并不能替代自然实验。</p><p>（1）自然实验可以突破实验室实验的限制</p><p>定义一表明：实验室无法突破某些人类能力和研究伦理的限制，也无法消除人工模拟系统的理想化条件与真实自然系统的差异（即实验室现象的外部有效性问题），因而部分研究问题原则上不可以使用实验室实验加以研究，而是必须利用特殊自然事件和社会事件构造自然实验。</p><p>（2）自然实验可以提供真实世界的知识</p><p>实验室的人工属性，最终无法与真实自然或社会达到一致。另一方面，基于效率和经济的考虑，在科研经费和实验仪器日益昂贵的今天，发掘“大自然的实验室”中提供的数据支持。</p><p>（3）自然实验可以对实验室实验提供指导和证明</p><p>例如，在一项对人力资源市场效率的研究中，研究者先是参考了自然实验研究中发现的因果效应和相应机制，继而设计了一个小型化的实验室实磕，并成功复现了该效应。</p><p>由于自然实验的研究结论成立在先，因此即便该实验室实验的规模很小，其结果的稳健性(robustness)也能够得到保证。因此，自然实验并不是弱化版本的随机对照实验以及实验室实验，也不能随着实验技术的进步被后者取代，而是与传统实验及其提供的知识之间形成互补关系。</p><p>最后，本文希望说明自然实验不应该被视为一种观察。</p><p>在基于物理学实验的科学实验哲学讨论中，观察和实验的关系已经从19世纪的二分传统走向了实践性质的融合。本文所讨论的流行病学、经济学、政治科学等社会科学在传统上被称为观察式科学，它们在20世纪开始才逐渐引入了实验方法。</p><p>社会科学实验尚未发展为一个成熟的研究范式，而是充满争议性，其问题主要体现在可操控性和外部有效性上。里斯乔德(M. Risjord)认为,若以因果推断作为整体研究目标，社会科学中存在着统计因果模型、案例研究与实验三种相互补充的研究方法。前两者都是经典的观察式研究。自然实验亦可在此占据一个独立的方法论位置。它们各自具有不同的适用范围和特点，共同构成了多元的研究方法谱系。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/">读书笔记</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E5%93%B2%E5%AD%A6/">科学哲学</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E5%93%B2%E5%AD%A6/">科学哲学</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/44184.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>网站使用指南</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/4070.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/4070.html</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 16:15:46 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欢迎来访，请随意。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>欢迎来访，请随意。</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>网站使用指南</center></strong></p><p>亲爱的读者朋友，可以根据您的需求和期待，使用本网站。</p><h4 id="1、想讨论哲学相关问题，请加群"><a href="#1、想讨论哲学相关问题，请加群" class="headerlink" title="1、想讨论哲学相关问题，请加群"></a>1、想讨论哲学相关问题，请加群</h4><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/a97df903f7138e8c34f00.jpg"></p><h4 id="2、想参与本站的读书会，请添加好友"><a href="#2、想参与本站的读书会，请添加好友" class="headerlink" title="2、想参与本站的读书会，请添加好友"></a>2、想参与本站的读书会，请添加好友</h4><p>微信：Noli-foras-ire</p><p>注：本站读书会均为付费制。</p><h4 id="3、想开设专门的栏目，请添加好友"><a href="#3、想开设专门的栏目，请添加好友" class="headerlink" title="3、想开设专门的栏目，请添加好友"></a>3、想开设专门的栏目，请添加好友</h4><p>要求：请注明专栏的名称和预期的效果，我们会尽可能提供技术支持。</p><p>微信：Noli-foras-ire</p><h4 id="4、想投稿，分享自己的资源"><a href="#4、想投稿，分享自己的资源" class="headerlink" title="4、想投稿，分享自己的资源"></a>4、想投稿，分享自己的资源</h4><p>投稿类型包括但不限于：</p><ul><li>读（哲学）书笔记</li><li>优秀（哲学）网站链接</li><li>翻译作品</li><li>哲学导读</li><li>哲学类相关资料</li><li>书籍资料</li><li>……</li></ul><p>若有条件，请编辑为markdown文件，然后发送至投稿邮箱：<span class="exturl" data-url="bWFpbHRvOiYjeDZmOyYjeDY0OyYjMTAwOyYjeDY2OyYjeDc1OyYjeDZjOyYjNDk7JiM1NzsmI3gzOTsmI3gzNTsmI3g0MDsmIzEwMzsmIzEwOTsmI3g2MTsmIzEwNTsmIzEwODsmI3gyZTsmIzk5OyYjMTExOyYjMTA5Ow==">&#x6f;&#x64;&#100;&#x66;&#x75;&#x6c;&#49;&#57;&#x39;&#x35;&#x40;&#103;&#109;&#x61;&#105;&#108;&#x2e;&#99;&#111;&#109;</span>；若无条件，可以直接发word到邮箱，我们会及时发布在网站。</p><h4 id="5、想参与网站运营，请加好友"><a href="#5、想参与网站运营，请加好友" class="headerlink" title="5、想参与网站运营，请加好友"></a>5、想参与网站运营，请加好友</h4><p>微信：Noli-foras-ire<br>注：目前本网站无法提供金钱报酬，但是可以提供大量哲学类资源。</p><h4 id="6、想帮忙优化网站，请赶紧来"><a href="#6、想帮忙优化网站，请赶紧来" class="headerlink" title="6、想帮忙优化网站，请赶紧来"></a>6、想帮忙优化网站，请赶紧来</h4><p>微信：Noli-foras-ire</p><h4 id="7、想搭建自己的兴趣网站或者博客"><a href="#7、想搭建自己的兴趣网站或者博客" class="headerlink" title="7、想搭建自己的兴趣网站或者博客"></a>7、想搭建自己的兴趣网站或者博客</h4><p>欢迎私聊，但是搭建成功以后，请多多合作</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/4070.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>国分功一郎：德勒兹的先验论经验主义（1）</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/42602.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/42602.html</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 15:07:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;只有 “激进的经验主义”才，能够描绘先验&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>只有 “激进的经验主义”才，能够描绘先验</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《德勒兹哲学原理》</center></strong></strong></p><p><strong><strong><center>先验论经验主义</center></strong></strong></p><center>国分功一郎</center><p><strong><strong><center>Lomonosov Moscow State University</center></strong></strong></p><p><strong><center>竱肇 译</center></strong></p><hr><p>授权信息：本文转载自竱肇的微信公众号，已获授权，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvX0RnRFlhSnhkS0huRDRuNFNxaVp5dw==">德勒兹的哲学原理</span></p><hr><p>在前一章中，我们试图去阐明德勒兹哲学的拓扑结构。我们发现，德勒兹的作品在表面上不过是对其他哲学家和作家们的诠释罢了——就算深刻而富有活力，似乎也只是一种诠释。</p><p><strong>然而事情真是这样吗？</strong></p><p>我们却不能不把这些诠释解读为：<code>德勒兹已经提出了一种属于他自己的、原创的“德勒兹哲学”。</code>事实上，我们已经看到我们的这种解释性假设在之前的论证中得到了充分的验证。</p><p>这种认识来自于我们刚才对德勒兹偏爱的话语方式（也就是自由间接话语）的仔细分析。在进行哲学史研究时，德勒兹旨在勾勒出那些他所思考的哲学家们，其<code>思想所处的平面（他称之为“内在性平面”）``。并检查在那里可以找到的概念网络。</code>因此，仅仅重申那些哲学家已经说过的话是不够的，因为哲学家的思想其实已经超出了他或她的意识水平。<code>做哲学史绝不能只满足于此，必须更深入地往下挖掘，以挖掘出所研究的哲学家们明确表达出来那些内容的隐含假设——这也就是德勒兹所说的“思想的图像”。</code>自由间接话语让理论家和他们所论述的人之间具有不可判别性，其实就是为了这个目的。</p><p>我们也应该记得，<code>德勒兹将哲学定义为了“概念的创造”</code>；但显而易见的是没有任何概念能够在真空中创造。只有当一个新的问题被发现时，一个新的概念才会被创造出来，而新的问题又只有在一个现有的问题被批判时才会产生（或，被人所发现）。</p><p>简而言之，正如我们所看到的，<code>“在哲学中，问题和对问题的批判是一体的。”</code>（ES，106&#x2F;119）要达到“思想的图像”，就是直面那些激发出了特定哲学的根本性问题。<code>当一个人成功地批判了这种根本性问题并且从而提出了一个自己的新问题时，创造新概念以应对这一新问题的条件就已经成熟了。</code>而很明显的一点是，以这种方式使用自由间接话语不可避免地遵循德勒兹的哲学观点。</p><p>随着准备工作的完成，并且对（1）德勒兹哲学所在的那个隐秘的位置（2）德勒兹做哲学的方式，有了一定的理解，我们现在必须转向“是什么”（what）的问题。如前所述，德勒兹使用自由间接话语讨论了众多哲学家。那么，<strong>他在这个过程中发现了什么问题？</strong>（或者说，他在这个过程中批判了什么问题？）</p><p>换句话说：他批评了什么概念，他自己又创造了什么概念呢？最终，在探讨这些东西以后我们则将继续发问：进而的，德勒兹的哲学是什么？</p><h4 id="先验论哲学与经验论哲学"><a href="#先验论哲学与经验论哲学" class="headerlink" title="先验论哲学与经验论哲学"></a>先验论哲学与经验论哲学</h4><p>我们已经看到，德勒兹的第一本专著是对大卫·休谟的研究。那么，我们该如何理解这个也许很令人惊讶的哲学出发点呢？</p><p>哲学教育会告诉我们，休谟的哲学是一种“经验主义”的哲学。这个名字不言而喻：<code>寻求人类理性和知识在实证经验中的确定基础。</code>自诩经验主义敌人的则是大陆理性主义，它把哲学置于一个与经验相悖的原则之上——像“我思”这样的“天赋观念”。</p><p>经验主义反对这种做法，倡导建立一种植根于经验世界的哲学。因此，对经验主义一般的评价是，他会自然而然地倾向于保守主义思想：因为我们会自然而然的期望去在一个以经验世界为基础的哲学中找到一种肯定现存世界的思维方式。</p><p>很多人甚至认为，正是与之相反的理性主义才能够去容纳那些左翼激进主义思想、渴望改变与革命思想。当然，一个以非经验性的天赋观念为第一原则的哲学，或许真的会更容易让人否定现存的经验世界？</p><p>然而，<code>德勒兹在《经验主义与主体性》一开始就无言地尝试去消除“经验主义是保守主义”这种陈腐的偏见。</code>德勒兹以敏锐的眼光阐述了休谟思想中心的问题：“休谟一直所关注的问题是：<strong>心灵如何成为人性（‘human nature’）？</strong>”（ES，22&#x2F;2）</p><p>这个问题的含义既十分明确，又与我们的问题极为相关：我们所称的“人性”（‘human nature’）不过是先前种种遗传过程的结果，因此，在任何关于人类的理论中，甚至假设它的存在都是极为错误的行径，更不用说装作好像我们已经知道它由什么组成的一样了。同样的问题也被重新表述为：“心灵如何成为主体？”（ES，23&#x2F;3），并造成了同样的错误。</p><p>在这个问题里，“心灵”仅仅是一堆零散的观念，而“主体”是在这些观念通过联系而系统化的时候产生的。随即，在接受外界感觉的一端，这个预先存在的主体在刚产生的那一刻，其庸俗的形象就被抛弃了。心灵只不过是各种想法的不同集合；它甚至不是这些想法的容器。在“心灵和心灵中的观念之间存在着一种同一性”（ES，23&#x2F;3）。</p><p>因而一个具有“恒常性和一致性”的系统，只有当心灵中这些不同的思想按照一定的原则相互联系在一起时才存在（而这种联系的三个原则是，“连续性”、“相似性”和“因果性”）；进而的，只有当基于这些原则的思想的联系达到一个临界点后，我们才有一个<strong>超越</strong>了作为给定状态的心灵（<strong>over and above</strong> the mind as the given state）而存在的主体(subject)。</p><p>德勒兹在休谟身上发现的却是一种无需假定主体的理论视角，这种视角反而质疑主体的起源：<code>“情感心理学【1】已经成为了用于建构主体的哲学，而理性主义则早就已经失去了这种哲学。”（ES，30/13）。</code></p><h5 id="理性主义"><a href="#理性主义" class="headerlink" title="理性主义"></a>理性主义</h5><p>在这里，与理性主义将主体作为一种给定的东西形成鲜明对比的是，经验主义恰恰对那些理性主义认定为理所当然的东西提出了质疑。</p><p>它把主体本身理解为只是一个<strong>预先建构过程的作用效果（the effect of a prior process of constitution）</strong>。从这个意义上说，理性主义实际上是相当保守的，因为它决定了一个思维上的原点，超过这个原点，它就不再能够去怀疑和批判了。</p><p>对于“人性”的概念也可以这样说：“心灵不是自然，也没有什么自然。”（ES，22&#x2F;3）。人性的产生只是作为观念之间相互关联的结果。至关重要的是，这意味着不同的观念关联将产生<strong>完全不同的人性【2】</strong>。</p><p>对于理性也可以这样说：“心灵不是理性；理性是心灵的一种感情。在这个意义上，理性才被称为本能、习惯或自然。”（ES，30&#x2F;14）。没有什么是理所当然的，无论是主体、自然还是理性；相反，要把刨根问底式的探寻那些起源性问题。相应地，将起源问题化就是思考变化的可能性，以及这种可能性成立的条件。德勒兹在休谟身上看到的是：一种探讨如何去改变那些“哲学一直认为理所当然的”概念的可能性的哲学。</p><p><strong>但德勒兹为什么要从这个角度解读休谟的经验主义呢？他为什么要从休谟出发？</strong></p><p>德勒兹的名字显而易见，通常是与斯宾诺莎主义和柏格森主义联系在一起的。然而，这样的观念似乎与现在这个德勒兹作为严肃的休谟学者的现实相当格格不入。出于这个原因，我们希望在德勒兹知识旅程的这个起点上多停留一会儿。再一次的说就是：<strong>为什么德勒兹要从起源的角度来解读休谟的经验主义？</strong></p><p>在教科书中，休谟的经验主义通常被描绘成是为康德那号称哲学革命的先验唯心主义铺平了道路。正是休谟的哲学，做到了既未假设主体，也未假设自然，更未假设理性存在，同时认为所有的因果关系都是值得怀疑的。</p><p>用康德自己的话说，这让他从神话般的“独断论的大梦中苏醒”。但康德最终还是拒绝了休谟的观念联合论(原因与上一章中提到的柏格森不同)。根据康德的观点，除非现象“真的”表现出一种可以被主观性所利用的规律性，不然的话，思想的联合不可能发生。更具体甚至琐碎一点地说吧！当我们说“太阳明天会升起”的时候。这个‘明天’其实还没有到来，而且事实上只要它是‘明天’，它就一定是永远不会到来的。</p><p>我们所能得到的事实仅仅是：到目前为止（直到今天早上）太阳一直在升起。尽管如此，我们还是不可避免地超越了这些个别观念，确认和断言了头脑中关于“明天”的肯定性主张（比如“昨天，太阳也升起来了”；“前天，太阳也升起来了”……）。</p><p><code>这里有一个必须跨越的深渊，休谟称之为“信念”（belief）。</code>因此，知识是建立在一个超越的基础上的，它不能被还原为经验的给定条件。“我们说的比经验给予我们的<strong>更多</strong>，我们已经超越了经验中所给予的东西。”（KCP, 11&#x2F;19）。</p><p>正是在这一点上，康德插入了他的批评：要使这种信念产生，它必须以被给予的经验为基础。详细一点地说，如果太阳有时升起，有时突发奇想而休息（或许比如阴天了？），就不可能有任何知识【3】。康德是如此设想的：<code>因此，不可能将知识（更不用说因果关系的原则）建立在主观建构的行为之上。</code></p><p>现在，德勒兹当然接受了康德对休谟的这种批判的有效性【4】。然而，他并不认同哲学史书写中铺天盖地的、有关“休谟被康德超越，成为了上一个阶段的哲学家”的种种描述，他选择将这两种哲学并列在一起，这是一个引人注目的原创之举。</p><p><strong>相关的文字是《经验主义与主体性》的第五章，与该专著本身的标题相同。</strong> 在可以被解读为对整部作品的概述中，德勒兹几乎是突如其来地做出了以下声明：“我们可以说，一般来说，哲学一直在寻求一个分析的平面【5】[plan d’analyse]”（ES，87&#x2F;92）。</p><p>随后不久，“分析的平面”一词就从德勒兹的哲学词典中淘汰，它的功能无疑也被转移到我们现在更熟悉的“内在性平面”上（我们可以合理地假设，使用“平面”这一形象是为了避免将哲学史设想为欧几里得的线性）。从这里开始，德勒兹强调：每一种哲学都把自己放在不同的平面上，<strong>这取决于它所回应的问题</strong>。</p><p>在哲学史上，我们有两个这样的例子。如果我们把自己放在“一个方法论上的简化平面”，我们被促使回答的问题是“如何会有一个给予性产生？”，或者“怎么会有东西被给予一个主体？”而这就是康德的分析平面了。康德拒绝了阿奎那式的“真理是物与知识的等同”（“adequatio rei et Intelligentus”）这种“主客观两极对应，真理既在主观中、也在客观中”的传统形而上学理想。而是让客观事物作为了现象（phenomena）成为物自体的表象，从而让客体服从于主体的认知能力。</p><p>这样，主体就没有能力去认识事物本身，知识也相应地被重新定义为了对表象的知识，基于主体固有的范畴。换句话说，康德的第一批判（《纯粹理性批判》）正是对“给予何以成为可能”这一探讨条件的问题的回答，也即主体的给予性问题。（<code>康德认为，感性经验之所以具有决定知识基础的地位正是由于感性经验从根本上是一种先在的“给定”，所以对理论理性的批判工作应该从“给予”出发</code>）。而德勒兹在这一点上态度是明确的：从这次“哲学的哥白尼革命”以后，“我们就开始了以超越性为根基的批判。”（ES，87&#x2F;92）</p><p>另一方面，如果我们把自己放在“一个纯粹的内在观点”中，需要解决的问题就变成：“主体是如何在被给予性中建构生成的？”我们现在则已经踏上了休谟的思想平面。而这个问题的答案不是别的，正是上面所述的那个让主体通过超越对给定事物的信念而最终生成的机制。在这个层面上讲，主体就不再那么理所当然，而是成为另一个被建构生成的要素。对德勒兹来说，经验主义哲学是在哲学史上第一个提出这个问题的哲学，这可以说是前所未有的创举。正是从这一点上，德勒兹才说：“批判是以经验主义为基础的。”（ES，87&#x2F;92）。</p><p>至关重要的是，德勒兹并不认为“经验论”批判被康德的“先验论”批判取代了。通过阐明它们各自存在于不同的“层面”，他更确切地展示了他是如何将两者并置的。虽说，康德对休谟的批判导致康德发现了一个全新的问题，而这一小步对于哲学史来说，更是决定了之后的整个进程。与此同时，他却也相当决定性的终止了对另一个问题的提出过程：主体本身的起源问题。这一主体的起源正是需要考察和发现的，康德则认为它是一种新的“给定”；事实上，康德学派的特定问题，“事物如何被给予给了主体”，除非主体本身被视为事先已经“被给予”，否则问题甚至是无意义的。</p><p>在这一点上，也许值得介绍一些康德的哲学术语。康德是第一个把“先验”作为研究领域的人，他的先验哲学关注的是：在经验之前是什么？这里说的不是让经验对象成为可能的条件，而是让经验本身成为可能的条件。德勒兹研究休谟的整整十年后，在《康德的批判哲学》中对休谟进行了如下定义:“‘先验’限定了经验所给予的那些必须服从于我们在先天所表象的那些原则。”(KCP, 13&#x2F;22)。“先天的表象”是我们先于任何认知而先天拥有的东西：具体地说就时间和空间的形式——在这种形式下，感官接受来自外部世界的多种感觉；以及“范畴”——理解能力用来产生认知的一系列概念(虽然这两个中只有后者是严格意义上的“表象”)。</p><p>在康德看来，我们拥有这样的先天表象，是一个“事实性认知”。无需进一步论证，只需观察到这样一点：当我们拥有知识或作出判断时，我们确实在以时间和空间的形式接受外部世界，而且我们确实使用了一系列的概念范畴——例如因果和可能&#x2F;不可能。</p><p>与这种“事实问题”（quid facti）相比，还有一个被康德称为“权利问题”（quid juris）的层面。这是一个关于如何将这种先天的图式（感性的形式和理解的概念）应用于经验的问题，毕竟它们并不是从经验中得来的。此外，我们在这里处理的是一种必然性和普遍性的东西：“事实性认知”显示，我们的经验必然符合这些表象。那这怎么可能呢？这样的事情如何在事实上成为可能？所以康德提出了“先验”（transcendental）——这整个机制所依据的原则的名称。用我们最初介绍这个问题时的那些话来说，它首先提出了这样的问题：类似经验的东西在一开始是如何可能的？</p><p>现在德勒兹对康德对先验领域的发现给予了很高的评价。但正是由于这个原因，他不得不去触碰康德先验哲学留下的空白。《经验主义与主体性》的15年后，德勒兹在他作为博士论文提交的代表作《差异与重复》（1968年）中指出：“正是自我在‘我思’中的同一性，把所有的认知能力和谐统一起来，并把它们统一在一个假定的同一物体的形式上。”自《康德的批判哲学》以来，德勒兹将康德的哲学体系解读为各个能力（感性、想象力、理解力、理性）之间的“排列组合系统”（système de permutations），这些能力根据要达到的目的进行相互的功能交换【6】。</p><p>这里隐含的假设是，各种能力将共同合作；德勒兹反对的是，这种信心是建立在“我”的自我同一性之上的事实。但这只能是一种理论上的耍花招：“显然，康德是以这种方式从心理意识的经验行为中追溯[décalquer]（作者重点）到所谓的先验结构。”先验领域必须是以经验为基础的；然而，康德在他对先验的描绘中，却用经验的复制品来代替了经验，就像在半透明的纸上描画一样。</p><p>这就是为什么我们在经验上意识到的‘我’被允许作为一个幻影重新出现在超验的领域。这样一来，康德关于先验的论述仍然被经验遗留下来的杂质所污染。更糟糕的是，康德从来没有停下来质疑这个“我”（在康德体系中被称为 “先验统觉”）的起源，他只是把它作为必须被认为存在的东西来提出&#x2F;假设。</p><p>次年出版的《意义的逻辑》接续了早先对康德将“我（‘I’）的位格化，或统觉的综合统一体”引入超越论的批评（LS, 120&#x2F;128）。同样，批判性地继承了康德超越性的胡塞尔(Edmund Husserl, 1859-1938)也被指责“在超验的领域中留下了个体化和其系统、单子论的观点，以及莱布尼茨式的自我概念”(LS, 112-13&#x2F;121)(虽然德勒兹其实很欣赏莱布尼兹的提法)。对让-保罗·萨特（Jean-Paul Sartre，1905-1980）来说也是如此，他是胡塞尔的批判性继承人，但是这次他试图的确是，偷换进来“意识”的概念（LS，114n5，118，120-1&#x2F;120n5，124，128）。</p><p><code>也就是说，胡塞尔和他之后的萨特都无法摆脱康德方法的束缚，他们实际上只是尝试了许多不同版本的康德式“先验统觉”。</code>德勒兹对康德式和后康德式先验研究的批判，在《意义的逻辑》中被概括为以下公式：“（在他们那里），基础(foundation)永远不会相似于它所建立的东西”（LS，112&#x2F;120）。</p><p>总结一下到目前为止我们所学到的东西：德勒兹的职业生涯始于对休谟的研究。这种对休谟的研究解读则使之与康德哲学处于一种紧张状态。德勒兹当然明白康德对休谟的批评是决定性的（这就是为什么无论在他对休谟还是对康德的研究中，康德的批评意见都被放在首位考量）；此外，德勒兹高度评价这样一个事实，即康德这种批评反过来又打开了对“先验”进行探究的进一步可能性（这就是为什么他细细地追溯和探究康德先验哲学的后继者，以揭示其不足之处）。</p><p>但正是由于这个原因，他不得不指出后康德先验哲学的致命缺陷，即：对起源的遗忘。先验是经验的基础；然而，后康德先验哲学却满足于从经验中“<strong>追溯</strong>”先验，撇开了起源问题。德勒兹正是在休谟身上发现了这种对起源的透视：在哲学史从休谟到康德的历史进程中，哲学失去的不是别的，正是这个起源问题。而正如我们所看到的，追问成因反过来就是追问变化、追问变化的可能性条件。所有这些都使我们必须得出以下结论：在最后的情况下，正是超越论哲学在不再追问起源的问题时，才最终排除了对变化之可能性的追问。</p><p>这样，德勒兹给哲学的任务就变成了：忠实于先验哲学所开启的可能性，同时用经验主义哲学来补偿它所遗忘的东西。换句话说，哲学必须是一种“先验的经验主义”（L’empirisme transcendental）：在《差异与重复》中首先提出，并在他的最后一本书《内在：一种生命……》（Immanence: A Life . . .）中重述。这个术语当然是名副其实的自相矛盾，但它却是德勒兹这种哲学的纲领，它寻求从根本上对先验和经验进行综合。原因很简单，哲学需要的是一种真正意义上可以解决起源问题的先验论。</p><p>从这个角度看，德勒兹的思想表现出惊人的一致性。在他1953年的处女作《经验主义和主观性》中，先验论经验主义的项目已经以雏形存在了。到他1968年的作品《差异和重复》，这已经发展成为一种信念，即先验论经验主义是唯一适合于先验描绘的方法【7】。第二年出版的另一部杰作《意义的逻辑》则通过对康德的有力批判，使他这一信念更加充实：为了勾勒出一个去除了“我”（moi）、“个体性”（individu）和“人”（personne）等杂质的先验领域，德勒兹选择使用“感觉”（sens）、“事件”（événement）和“奇异性”（singleité）等概念。</p><p>直到二十多年后生命终结的时候，他仍然执着于先验与经验的关系：1991年出版的《什么是哲学》宣称，只有 “激进的经验主义 “才能够描绘先验<strong>【8】</strong>。这一论点，即先验性是专属于先验论经验主义的领域，一直坚持到他生前出版的最后的《内在：一种生命……》**【9】这样，上述事实就有力地证明了德勒兹的哲学原理不是别的，正是先验论经验主义。因此，接下来将给我们留下深刻印象的问题就是：这个先验论经验主义到底是什么呢？</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/">德勒兹</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/">德勒兹</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/42602.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>深濑昌久：摄影作品</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/42603.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/42603.html</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 15:07:00 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;span id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/span&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;深濑昌久&lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;https://i0.wp.com/telegra.ph/</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>深濑昌久</center></strong></strong></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/00b88aeae494efa2dd446.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/4874d68e5d35fa1ec404d.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/0f0eae1ff89b947f762d1.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/444f5d9e911b1dc2693ac.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/c0a8d4020e0cd06ea44dc.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/c3e0029564e31c6418d7c.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/cdb04ceb9d5f9e64f823d.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/73992163a2ba95589a676.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/abd09bc7af89f1974139f.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/e5f0cb16e87062145034a.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/f9a3992ba9183ab621a8c.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/702ab1ea5f4a5e1330b0e.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/cf0314f7a56c328854c6b.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/a6cda5941653e6ee2b7b1.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/3b491e953227116dbfc6c.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/638bb0ecc956e4975b938.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/14af7f40d6b595556a867.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/3e6c86b8e63ce736ff512.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/697e2707327ff530654f0.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/75df53f5a127c519fc837.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/31a3453e4daf66d5ef353.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/276e9c05fefdc2f89f64b.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/8e8f7ff14c2494fb34a35.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/38553947c14ea37cc5c88.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/25eff6079a9bac8ce27b6.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/d4e01c7ae5308b7fb7619.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/3a75591000c3af0451e5b.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/7ae59dd5ef5236feca7aa.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/65131de5bb3862b7c06ac.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/22f6e5d5485367d315a54.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/3db9bfb8e04ed8d16616d.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/d00e23662886c947162d1.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/e2a4cb1db5d59cee4670d.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/c159418b63c3bd9610c3c.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/6190af423873f1f8ef9fd.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/82597bc332db4c1663f3e.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/28b608c694cb52b26d505.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/01143af71dcc60102820a.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/d693907d146fddf6b3033.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/932c1278a7f23758c50a5.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/d2f69fef3338c2ab622ae.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/6318a6147540a9ab1c056.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/44de66f2a6b1a2ef52dd3.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/8ead3e7d14fb8cf32f0c0.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/a828cba7c0525b01f52c8.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/2a3c99a32bfb00c181911.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/d14fd0e7cc42ed27cdb6b.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/a06b3348dab2b65a4f73a.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/e25501158572c3ee20be4.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/181f17f18376a7b5dbe4d.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/13750977f9129ee6310f9.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/198b987e0e1e9f380966b.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/dc53130f5235e5751c6ec.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/a586fae2052f316065ce2.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/d95e6391c96ab3bde2f67.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/ae06a32e17785b7d36177.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/49a7ee99d570f09347b6f.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/918ba674cb149a8a6dc3d.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/ed5b95b51d1eb0e011b9e.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/6ab1afbd7c79ebfd269b2.png"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/d127bfd7b061f161a3883.png"></p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E8%89%BA%E6%9C%AF%E4%BD%9C%E5%93%81/">艺术作品</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E8%89%BA%E6%9C%AF%E4%BD%9C%E5%93%81/%E6%B7%B1%E6%BF%91%E6%98%8C%E4%B9%85/">深濑昌久</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E6%B7%B1%E6%BF%91%E6%98%8C%E4%B9%85/">深濑昌久</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/42603.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>国分功一郎：德勒兹的综合性方法</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/42602.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/42602.html</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Sep 2022 15:07:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;综合性方法才是通向真理的途径&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>综合性方法才是通向真理的途径</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《德勒兹哲学原理》</center></strong></strong></p><p><strong><strong><center>第二章附录：综合性方法（1）</center></strong></strong></p><center>国分功一郎</center><p><strong><strong><center>Lomonosov Moscow State University</center></strong></strong></p><p><strong><center>竱肇 译</center></strong></p><hr><p>授权信息：本文转载自竱肇的微信公众号，已获授权，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvNDQ1akV5a3oyT3pfM08zTXJjLU9Ndw==">《德勒兹哲学原理》</span></p><hr><p>除了德勒兹继承的哲学纲领之外，我们还可以把注意力转向他的哲学偏好，他的哲学品味。德勒兹的名字经常与斯宾诺莎的名字一起被讨论，正是这位17世纪的哲学家以无与伦比的清晰度表达了德勒兹的偏好。毕竟，<strong>斯宾诺莎是以“综合性方法”著称的哲学家。</strong></p><p>一般来说，综合方法与解析方法构成了一对相互对立的关系，后者的主要代表人物是笛卡尔。在此不做过多赘述，这两种方法都涉及到哲学理论的阐述方式。</p><h4 id="解析方法"><a href="#解析方法" class="headerlink" title="解析方法"></a>解析方法</h4><p>解析法是从给定的事实开始（即从结果开始），对其进行细致的分析，以得出原因，代表性的创造当然就是解析几何。</p><h4 id="综合方法"><a href="#综合方法" class="headerlink" title="综合方法"></a>综合方法</h4><p>与此相反，综合法是从那万物起源的第一原理开始的，换句话说，它是从原因到结果的过程。对笛卡尔来说，解析方法才是通往真理的正确途径。</p><p>然而，<code>德勒兹则在斯宾诺莎的《伦理学》中看到了综合性方法的顶峰，他认为这才是通向真理的途径</code>（EPS，159-60&#x2F;144-7）。</p><p>乍一看，这两种方法似乎都是穿越了相同的路径，只是方向相反而已。然而，当我们考虑到<code>综合性方法有其特有的困难</code>时，这种可翻转的对称性就被打破了。</p><p><strong>它希望有一个原理作为它的出发点，但这个原理却又不能是预先给定的东西。</strong></p><p>那么，我们怎样才能得到这个原理呢？确切地说，是通过一种<code>分析程序</code>。在得到这个原理之后，达到这个原理的程序就被归入综合性方法本身的准备部分。</p><h4 id="综合性方法的定义"><a href="#综合性方法的定义" class="headerlink" title="综合性方法的定义"></a>综合性方法的定义</h4><p>换句话说，综合性方法的一个更精确的定义是：<code>从“向原理的回归”到“从原理出发得到的进步”的这种方向变化。</code>正是在这个意义上，综合性方法不是解析方法的简单镜像。因此，这两类系统[综合性的和分析性的]可以在结构上加以区分，这样一来也比那种简单的对立更为深刻（”Gueroult’s General Method for Spinoza”, in DI, 147&#x2F;203）。</p><p>为了阐释综合性方法的这一面向，德勒兹无数次地提到法国哲学史家MartialGueroult（1891-1976）的作品《费希特科学学说的演变和结构》（The Evolution and Structure of Science，1930）中的一段话，这段话甚至一直用到了他生命的最后几年：</p><blockquote><p>随着原理对其进行的完全吸收，分析方法的在原理中的分量变得越来越重要……在每个阶段，（知识学）[Wissenschaftslehre] 总是断言，由于一个原理必须只依赖于它自己，这一点导致分析方法不应该追求别的目标，而应该追求它自身的消亡；因此，它确实明白了这样一点：只有建构性的方法（the constructive method）才是有效的。(Gueroult1930:174) </p></blockquote><p><code>运用分析法首先要的是回归原理；一旦得到这一原理，其回归用的分析性程序就被放弃了。</code>这种方向转变方式在费希特的知识学和斯宾诺莎的伦理学中都可以看到。</p><p>德勒兹对约翰-戈特利布-费希特（Johann Gottlieb Fichte，1762-1814）的评价很高，虽然费希特的评价受到了一些影响（这在很大程度上是由于他的《对德意志民族的演讲》在历史之中命途多舛）。</p><p>事实上，德勒兹在他生前发表的最后一篇文章《内在性：一种生命……》（uInmanence：ALife<br>），提到了费希特对先验领域的定义（TRM，390&#x2F;360）。</p><p>他对费希特非常感兴趣的原因很可能是，<code>像斯宾诺莎一样，他是一位自觉而坚定地遵循着综合性方法的哲学家。</code></p><p>还有一位哲学家被德勒兹作为综合方法的实践者备加推崇：卡尔·古斯塔夫·荣格（1875-1961）。在《从萨克斯-马索克到受虐狂》（From Sacher-Masoch to Masochism，1961）这篇鲜为人知的文章中，德勒兹指出了弗洛伊德的“分析方法”的局限性，并赞同荣格的“综合性方法”的可能性。</p><p>与费希特相对于康德的低下地位极为相似，今天荣格的声誉也落后于弗洛伊德。尽管如此，在诸如《千高原》和《对话II》等文本中，德勒兹一次又一次地强调了荣格的重要性（参考E. A. Bennet的《What Jung Really Said》，1966）（D, 80&#x2F;98; TP, 30, 235&#x2F;42, 288）。</p><p>这一评估的背后可以看出，<strong>德勒兹视综合性方法为基础性的东西</strong>加以重视。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/">德勒兹</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/">德勒兹</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/42602.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《物与事件》网站工作日志</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/4083.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/4083.html</guid>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2022 16:15:46 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;感谢大家的支持和帮助&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>感谢大家的支持和帮助</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>网站工作日志与待办事项</center></strong></p><p><strong><center>2022</center></strong></p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 2.28 提供建立网站的信息支持</li></ul><p>负责人：灵儿、宝成</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 3.22 建立第一个版本的物与事件</li></ul><p>负责人：Jean</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 3.26 网站崩溃</li></ul><p>负责人：Jean</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 4.9 建立第二个版本的物与事件</li></ul><p>负责人：Jean</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 4.23 优化网站，导致网站崩溃</li></ul><p>负责人：Jean</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 5.5 建立第三个版本的物与事件</li></ul><p>负责人：Jean</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 选定图床，压缩并上传配图</li></ul><p>负责人：Jean</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 6.5 更新RSS功能</li></ul><p>负责人：D</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 7.6 添加Seo</li></ul><p>负责人：Jean</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 9.15 更新网站超链接</li></ul><p>负责人：醒</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 9.16 更换域名、增加本地搜索功能</li></ul><p>负责人：D</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 9.17 添加精选分栏</li></ul><p>负责人：Jean</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 9.22 添加幻灯片放映功能</li></ul><p>负责人：Jean</p><hr><p><strong><center>待办事项</center></strong></p><ul><li><input disabled="" type="checkbox"> 评论功能 </li><li><input disabled="" type="checkbox"> 译者招募公告</li><li><input disabled="" type="checkbox"> 标签优化</li><li><input disabled="" type="checkbox"> 分类优化</li><li><input disabled="" type="checkbox"> 本地搜索完善</li><li><input disabled="" type="checkbox"> 链接更新</li><li><input disabled="" type="checkbox"> 重新编写【关于我们】</li><li><input disabled="" type="checkbox"> 文件共享平台</li><li><input disabled="" type="checkbox"> 讨论版</li><li><input disabled="" type="checkbox"> 去中心化社群</li><li><input disabled="" type="checkbox"> ……</li></ul><hr>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/4083.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>国分功一郎：德勒兹的方法（下）</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/11402.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/11402.html</guid>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2022 16:04:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;什么是哲学史的任务？&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>什么是哲学史的任务？</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《德勒兹哲学原理》</center></strong></strong></p><p><strong><strong><center>第一章：德勒兹的方法（下）</center></strong></strong></p><center>国分功一郎</center><p><strong><strong><center>Lomonosov Moscow State University</center></strong></strong></p><p><strong><center>竱肇 译</center></strong></p><hr><p>授权信息：本文转载自竱肇的微信公众号，已获授权，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvTE1Tc0RNUzl2ak03NDA0Z09hMno3QQ==">德勒兹哲学原理</span></p><hr><h2 id="什么是哲学史的任务？"><a href="#什么是哲学史的任务？" class="headerlink" title="什么是哲学史的任务？"></a><u>什么是哲学史的任务？</u></h2><p>当然，如果认为有了前面的内容，我们就一劳永逸地、圆满地回答了巴迪欧，那显然太天真了。因为德勒兹为什么选择用自由间接引语写作？他为什么要以这样一种方式来写，使叙述主体的身份变得模糊不清？又是什么要求了他以这种方式写作？提出这些问题，前面的内容也就只是一个温和的热身了。</p><p>首先，德勒兹认为哲学史的任务是什么？我们引述如下：</p><blockquote><p>“不同于关于存在者的科学，存在论或哲学总体（философия вообще）是批判的科学或关于颠倒的世界的科学。”（译文有改动）哲学家提出新的概念，并且会加以阐述，但是他们并没有说出（无论如何，至少也没完全说出）这些概念所回答的问题。例如，休谟阐述了一种信仰的原始概念，可是他并没说明知识的问题为什么和如何被这样子提出，以致知识成为了一种特殊的信念。哲学史不应该重复一个哲学家所说的话，而是应该说出一个哲学家脑袋里那些理所当然的东西，说出他没有说出却存在于他的言语之中的东西。(N, 136&#x2F;186，部分参考原书中译)</p></blockquote><p>哲学家提出了他们的种种哲学理论。休谟以“信念”的原始概念使得经验主义系统化，而笛卡尔则将理性主义建立在“我思”（Cogito）的原始概念之上。然而，哲学家并不总是告诉我们他们的概念是为了回答什么“问题”（problem）——至少不会完全告诉。也没有哪个哲学家能够叙述他们全部的思想。这并不是说哲学家是个总是有一两张牌在他们的袖子里的、出老千的骗子；而是说，<code>哲学家没有能力知道关于他们自己思想的一切——思考总是超出了哲学家意识的范围。</code></p><p>让我们更详细地研究一下这个问题。德勒兹的第一份出版物是对经验主义哲学家大卫休谟（1711-1776）的研究，题为《经验主义与主体性：休谟人性理论探究》（Empiricism and Subjectivity: An Essay on Hume’s Theory of Human Nature）（1953）。德勒兹是二十八岁时在两位老师【让·伊波利特（Jean Hyppolite，1907—1968）、乔治·康吉莱姆（Georges Canguilhem，1904-1995）】的指导下写下这篇文章的，然而他成熟作品的学术态度其实已经清晰可见。例如，德勒兹认为休谟所思考的问题是这样的：“心灵如何成为主体？”（ES，23&#x2F;3）。然而，在休谟的文本中，我们并不认为他用了这些术语来论述自己的问题；更令人惊讶的是，在德勒兹在这本书中引用的那些休谟文本中，“主体”一词也从未出现过。而这其实就是所谓的“问题”（problem），一个应该被理解为哲学家“没有说出却存在于他的言语之中”的东西。</p><p>接下来让我们讨论一个有点复杂的例子。德勒兹引用了亨利·柏格森（1859-1941）对休谟观念联合论的著名批评。而这首先需要让我们回顾一下休谟观念联合论的基本原理：根据休谟的观点，心灵最初不过是一群彼此之间没有任何确定关系的观念的集合，在这种状态下，心灵不可能有任何知识。为了让知识成为可能，构成心灵的那些不同思想必须首先产生相互的联系，彼此之间“联合”起来。只有当那些简单的想法集合形成一个系统（可以这么说）时，知识才会出现。更具体地举个例子说说吧：每天早上我们都会看到太阳升起。这些感知中的每一个都在头脑中形成一个单独的想法（“今天早上，太阳升起”；“昨天，太阳也升起了”；“前一天，太阳也升起了”……）。然而，在某些时候，这些不同的想法会相互关联，从而产生“明天太阳会再次升起”的知识。当我说：“我看过太阳升起一千次”时，我没有知识，但当我断言：“明天太阳将升起”；“每次水在100°C时，它必然开始沸腾”时，我就知道了(KCP，11&#x2F;20)。话虽如此，但并不能保证明天太阳真的会再次升起。我很可能已经看过一千次太阳升起，但这并不意味着明天同样的事情会再次发生。然而，尽管如此，在某个时刻我们却开始相信它会发生了。知识可以说正是在我们以这种方式去确认我们从未见过、从未经历过的东西时产生的。它永远不仅仅是给定的经验。不同思想的结合产生了信念，正如超越已有经验的思想跨越发生后产生了知识一样。当一堆不相连的思想形成一个系统性的统一体时，这正是心灵成为主体的时刻。</p><p>然而，这幅图景并没有让柏格森满意。的确，在认识行为中，似乎总是有一种观念的关联。但这并不能解释为什么有些观念会相互关联，而有些则不会。因为，即使在最遥远的观念之间，“如果我们回溯到足够深的位置，我们总能找到它们所属的一个共同属种，从而找到一种可以作为它们之间连接纽带的相似性。”也就是说，在理论上，任何观念都可以与任何其他观念联系在一起。但如果是这样的话，我们如何解释为什么只是这些想法之间发生了联系，而不是其他的别的观念？例如，为什么“昨天太阳升起”的概念必须与“前天太阳也升起”联系在一起？为什么不用其他的观念，比如说早上公鸡啼叫的观念，形成“太阳升起是因为公鸡啼叫”的知识呢？换句话说，<code>观念联合论只是观察到了观念被关联的事实；至于为什么会发生这种关联而不是别的关联，这种取舍的选择背后有着怎样的原理却完全没有被解释清楚</code>。这就是柏格森批判的关键所在。</p><p>然而，德勒兹并没有把重点放在休谟的这些缺点上，而是放在休谟的成就上，从而使休谟免受了柏格森的这些批评：“我们至少可以说，休谟首先想到了它。”（ES，103&#x2F;114）但是还是无法否认，仅凭观念联合论不能解释为什么会发生这样而不是那样的联系：“为什么在特定的时刻，这种感知会在特定的意识中唤起特定的观念，而非什么别的？”(ES, 103&#x2F;115)</p><blockquote><p>由此可见，从这个角度看，我们必须把<code>关系</code>定义为<code>‘......一种特殊的情况，在这种情况下，即使是在想象（fancy）中任意结合的两个观念，我们也能够认为：可以进行对它们之间的比较’</code>。如果为了使所有的关系在总体上成为可能，那么关联确实是必要的。但每一种特殊的关系丝毫不需要用关联来解释。情境（circumstance）已经给了这种关系以足够的理由。<br>“情境”（circumstance）这一概念不断出现在休谟的哲学中，它处于历史的中心……(ES, 103&#x2F;115)</p></blockquote><p>德勒兹说，每个案例各自的“情境”是休谟为回答柏格森批评而事先准备的选择原则。然而，正如我们从德勒兹上面引用的休谟的那句话中可以看出，’情境’绝不能说是休谟有意识地作为一个概念提出的。在休谟原文那里，’情境’只是作为一个普通的名词出现的。虽然这个词在德勒兹引用的休谟文本中出现了好几次，但在任何情况下，我们都无法感觉到休谟在用它来指称一个确定了的哲学概念  【1】。现在为了论证起见，让我们假设我们可以用“环境”的概念来充分回应柏格森的批评(毫无疑问，我们有正当的理由质疑这一点——但在这里并不重要)；最重要的是，德勒兹拿起了这样一个术语（一个没有以任何方式被德勒兹所考虑的哲学家自觉的在思考这个术语），并使之成为一个概念。那么，这实际上就是德勒兹的观点：<code>休谟其实已经不由自主的把“情境”变成了一个概念。</code>休谟的观念联合理论因此被揭示为一个由感知、观念、经验、信念和情境等各种要素构成的一个复杂结构。这里至关重要的一点是，构建这一复杂结构的哲学家却难以把握住他们自己创造这一体系的全部。从本质上讲，理论结构的潜能并没有被文本的显性内容所穷尽，仍然有许多潜在的元素等待着被揭示出来。</p><p>现在根据对休谟的这项研究，哲学理论恰是一个“发展性问题”，而没什么其他目的。哲学理论的真正领域无论是“通过它自身，还是在它自身之中……都不是对一个问题的解决，而是对一个已表述的问题的必要含义进行详尽到穷竭可能的阐述。”(ES, 106&#x2F;119)我们可以把这看作是德勒兹自己对哲学阅读态度的一种表达。<code>哲学理论是一个由哲学家自己发展延伸出来的问题，但哲学家永远无法从他或她自己的问题中得出所有的可能含义。哲学史家的任务因此也就是打破包含在暗示中的墙(pli)，从而进一步“阐释”（‘ex-pli-cate’）哲学家的问题。</code>为了能够完成这一任务，我们必须回过头去寻找哲学理论最初产生的原因。</p><p>我们不能把上述那些个哲学方法当作德勒兹碰巧遇见了一个他喜欢的方法后就进行的武断选择。因为德勒兹这种方法其实正是他对“哲学史是什么问题”这一问题所进行的深思熟虑后的回应，换句话说，当我们研究哲学时，我们应该研究的是什么？如果哲学史仅仅是一次追溯哲学家思想的精神练习，或是一次小小的重新认识过程，还是别的什么，那就只不过是重申了哲学家已经说过的东西而已（尽管如此，这种哲学教科书还是具有不可否认的价值）。在另一个极端上，正如我们已经讨论过的，如果历史学家他们打着典籍的旗号，讲述自己的哲学，这就完全不再是哲学史的研究了——这将只是另一套哲学理论的阐发。那么，我们到底该如何着手从事哲学史的任务呢？那就是：<code>发现那些迫使哲学家思考的而其却不自知的深层次问题；勾勒出哲学家并没有完全意识到的这个问题；如果这个问题需要，那就毫不犹豫地运用一些仅仅潜藏在哲学家著作中的概念，同时大胆地越过那些在解释传统中认为，任何相关哲学家的讨论中都需要的主题。在德勒兹眼中，这就是哲学史家的任务，他自己也要以最严肃的方式去完成这项任务。</code>我们充分认识到这一点之前，我们将不可避免地回到哈特和巴迪欧提供的评估中（”如果一个哲学家提出了德勒兹可能不满意的论点，他不会批判它们，而只是把它们排除在他的讨论之外”；“具体案例从来不是思考的对象”）。因为这些解释者把他们的注意力限制在哲学家的明确陈述上，相信哲学家的全部思想都在他或她的意识控制之下。但事实并非如此：哲学家的思想远不止于此。</p><p>这种超越哲学家意识的思想，一种不可还原于显性内容的思想，超越了那些写在纸张的显性文字，在拓扑结构上先于叙述的主体——对德勒兹来说，这种思想构成了一种图像，一种 “思想的图像（image de la pensée）”（《差异与重复》第三章，中译本是“思想的形象”）。至关重要的是，我们不能通过“图像”这个词来理解一些含糊不清的东西；恰恰相反，“思想的图象”被期望去实现一种明显的批判功能。这个词首先出现在德勒兹关于如何在哲学中开始的问题这一背景下：起点必须已经解除了所有现有的预设，否则将只是另一种承继。然而，在现实中，这种纯粹性是无法实现的。即使对勒内·笛卡尔本人（1596-1650）来说也是如此：在怀疑一切，并提取“我思”（ “Cogito “）这个唯一的、不可推断的真理时，他是否成功地消除了所有的假设，从而为哲学建立了一个绝对的起点？当然不是。“我思故我在”要是能够作为一种开端性的真理，我们就必须要知道“我”、“思想”和“存在”这些概念的含义。因此，”我思 “的纯粹自我看起来是一个开端，只是因为它把所有的预设条件都提到了经验性的自我”（DR, 164&#x2F;169）。这样一来，“思想的图像”就是一个用来去揭露哲学家在言说其思想的过程中所压抑的那些前提条件的工具。<code>通过回到这些迫使哲学家思考的问题，人们希望在“思想的图像”层面上把某些哲学家们所隐藏的预设挖掘出来。</code></p><p>因此，我们可以将德勒兹规定给哲学史家的任务表述为：<code>去回到所讨论的哲学家无意识地面临的那些“问题”——否则无法全面的进行阐释；仔细剖析这个问题；并揭示出这个问题所依托的“思想的图像”。</code>到目前为止，我们的调查中经常使用像德勒兹那样自由间接的风格，这也正是因为这是如何达到“思想的图像”的一个适当方法。因为如果我们所做的只是鹦鹉学舌般地讲述所考虑的哲学家的种种明确叙述，我们根本不会更接近这个“图像”。因此正相反，我们必须把我们自己的意图与旨归和正在讨论的哲学思想放在同一个平面上。也正是这种接近，不可避免地模糊了理论家和被理论化者之间的区别，以至于产生了上文中论述的不确定性——却也正是这种不确定性使那种获得思想的必要形象所需的理论下降成为可能。</p><p>但我们仍然不能满足。当我们以这种方式表述德勒兹的哲学方法时，就会出现以下困难：德勒兹的哲学史方法与“德勒兹的哲学”有什么关系？毕竟即使是现在而言，德勒兹的哲学方法到底是什么这一点依然如此巧妙地与我们隔着面纱。或许也应该这么说：我们怎样才能从一个以这种方式阅读哲学史的人身上，提取出属于他自己的确定的“哲学思想”？</p><h2 id="什么是哲学的任务？"><a href="#什么是哲学的任务？" class="headerlink" title="什么是哲学的任务？"></a><u>什么是哲学的任务？</u></h2><p>《什么是哲学？》(1991)  【2】一书中，德勒兹在他生命的最后阶段里再次讨论了思想的图像这一主题，它被深入的命名为“内在性平面”（plan d’immanence），并在它与“概念”的关系中进一步说明。对于他来说，哲学的工作和概念之间存在着一个重要的联系：</p><p>  <u>“哲学是一门<code>创造</code>概念的学科。”</u>(WPH，5&#x2F;10;中译:205)。</p><p>我们将会尽可能及时地研究这个命题的意义；但是现在则请允许我们跳过前面的内容，先来检查“概念”一词的含义。德勒兹将概念定义为由几个“要素”(components)构成，并且作为这些要素的“一致性”（consistence）而存在（WPh，15，19&#x2F;21，25）。每个概念都是由不同的要素组成的。</p><p>以笛卡尔创造的Cogito（“我思”）概念为例：尽管我们倾向于将Cogito作为一个技术性的术语，但不用说，这个词本身可以被解析为拉丁语动词cogitare的“第一人称、单数现在时、主动形式”，即 “我想”。换句话说，仅仅把“cogito”写在纸上，所表示的不过是一个简单的“我想”，而这还不是一个概念。只有当 “Cogito “与“Descartes”（笛卡尔）这个专有名词一起出现时，它才成为一个概念。这个概念完全不能与创造它的哲学家之名讳分离  【3】。笛卡尔在“Je pense, donc je suis”（我思故我在）这句话中提出的“我思”这个特定的概念，由 “我怀疑（je doute）”、”我思考（je pense）”和 “我是（je suis）”等元素组成，其一致性是由穿越所有三个元素的 “我（je）”赋予的。三个不同的组成部分被 “我 “组合在一起，这就是Cogito概念的概念映射（WPh，24-7&#x2F;29-31）。如果这些成分中哪怕缺少一个，Cogito作为一个概念本身就会立即崩溃  【4】。因此，概念只不过是它的众多要素所被压缩成的一个点  【5】。</p><p>按照德勒兹的说法，这个由各种要素组成的概念反过来又位于“内在性平面”上。但为什么是内在性层面？这是因为<code>没有一个概念是孤立地游荡的：一个概念必然与其他概念连接在一起 </code> 【6】，这样就需要一个理论空间——保证这个概念网络会发生的理论空间。回到Cogito的概念上，每个人都知道Cogito代表的“我思故我在”，其命题是在“我是一个能够思考的事物（故我思故我在）”的命题中结束的。但这两个命题之间并不存在什么神奇的捷径直接使二者相关；只有当它位于复杂的概念网络中时，这种演绎才有可能。直到它与构成其概念网络的那些概念一起被思考时，没有一个概念是有意义的：正是这种关系性的场所，德勒兹称之为 “内在性平面”。但为什么是 “内在性平面”？这是因为，在一个特定平面上的概念完全由它们彼此之间的关系所决定，而不是由这种关系性之外的任何原因决定，这些原因对于这个平面来说是超验的。例如，试图根据外部的社会影响来解释一个概念是毫无意义的。毫无疑问，创造一个特定概念的哲学家会受到许多社会力量的影响；然而，这个概念本身只能被理解为位于哲学家自己的、内在性平面上的那种概念网络的一部分。概念只有在它存在于内在性平面的关系性之中时，才会是一个概念。</p><p>现在我们已经进入到了关键的部分。德勒兹指出，作为身处内在性平面上的概念，它同时是相对的和绝对的：</p><blockquote><p>……概念既是绝对的，又是相对的：它相对于自身的组成成分、其他概念、节制它的某一平面、它理应解决的问题；但是，鉴于概念所起到的凝聚作用，以及它在某一平面上所占据的位置和它给问题派定的条件，它又是绝对的。（WPh，中译229）</p></blockquote><p> 我们已经谈到了概念的相对性。作为概念的概念总是在内部由其组成部分决定，在外部则是由其相关的概念以及作为其整体的内在性平面决定  【7】。然而至关重要的一点是，概念本身同时也是绝对的  【8】。也就是说，它本身就构成了一个无约束的整体。这里请允许我们解释一下：我们说过，概念是由各种构成要素组成的；然而，在任何意义上，这些组成部分都不是按照所讨论的概念而依次有序排列出来的（拿“我思”简单地说，“我怀疑”、“我想”和“我是”这些词汇都拥有其独立的存在，并且能够超越它们在Cogito这个概念中的部分）。·因此，一个概念的组成部分就像许多不协调的碎片，在没有内在性镶嵌的地方被强行压缩。“ 哲学概念是一些零散的整体， 由于外缘不吻合而对接不起来。与其说它们可以形成一套拼图游戏，倒不如说产生于偶然掷下的骰子。（WPh，中译247）”·</p><p>那么，这些不匹配的组成部分如何才能编织在一个单一的概念中呢？这是由概念所处的内在性平面决定的，也就是说，是由思想的图像决定的。在我们的老朋友 “Cogito “中，我们需要笛卡尔的特殊思想图像，它通过方法论的怀疑为思想寻求一个绝对的基础，将“我怀疑”、“我认为”和“我在”的自明性自足性片段转化为确定的成分一个概念。当霍布斯反驳说，同样的推理可以应用于产生令人愉快的“ambulo ergo sum（我行，故我在）”时，很明显，他就是在一个与笛卡尔不相容的思想图像中思考的。德勒兹还用以下方式解释了这一点：“概念是群岛或骨架，不是头盖骨，而是脊梁骨，平面则是浸透所有那些隔室(isolats)的呼吸运动。”（WPh，中译248）或者，如果我们喜欢更多的东西，我们应该说，骨化的东西，它不是像头骨那样的容器，而是脊柱，它是由骨头以外的力量（肌肉、神经……）串起来的骨骼的连结。那么，”内在性平面就是穿越这一切的东西，给它们带来了（一种）生命的气息……</p><p>因此，“平等”是不适用于这个概念的。如果我们注入哪怕是一个额外的要素，周围的关系性就会完全被不可逆转地改变。德勒兹最喜欢的例子是康德对笛卡尔的“我思”的批判  【9】。在笛卡尔那里，正是“我思”产生了“我是”：思维方式中的“我”决定了这个主体性的“我”的存在。康德反驳说，“我”的存在是如何被决定的，以及它是以什么形式被确定的，这些都还没有得到充分的澄清。那么，“我”的存在到底是以什么形式来确定的呢？康德回答说：以时间的形式。这样，康德就把笛卡尔以前所放逐了的“时间”这一概念重新引入到“我”的组成要素之中  【10】。只有在时间中，思维的“我”才能决定“我”的存在。但在这一点上，思维中的“我”（主动的自我）和由这个“我”决定的存在（被动的“我”）之间就产生了差异，因为随着时间性的重新引入，“我”被划分为了“在其决定前”和“受其决定后”两种版本。因此，我被确定为一个被动的自我，而从这个被动的自我的角度来看，主动的、思维的 “我 “必然成为一个他者（因此德勒兹特别强调说，兰波的‘我是他者’（je est un autre）可能是康德哲学的一个诗意表达  【11】）。德勒兹认为，正是康德发现了自我内在的断层线。通过将时间作为笛卡尔的我思故我的一个组成部分，他最终对这个概念进行了彻底全面的改造。这样，康德“通过建立了一个内在性平面，设置了一个笛卡尔的我思本来不能占据或完成的问题。”（WPh，32&#x2F;35）</p><p>看来，我们正在稳步地对德勒兹的哲学（或者至少对其地形学）有一个更清晰的认识。我们已经看到康德如何构建了一个被笛卡尔式的 “Cogito “排除在外的问题。在这个过程中，他创造了 “破裂的Cogito “的概念（正如德勒兹所说），以及一个新的时间概念。康德之所以做到这一点，与其说是对笛卡尔本人的批判，不如说是对从根本上激励了笛卡尔的那个问题的批判。重要的是要记住，对问题的批判不仅仅只是众多发现新问题和创造新概念的方法中的一种——对于德勒兹来说，这是现存唯一可行的方法。</p><p>在这一点上，德勒兹从他第一本关于休谟的专著到他最后的纲领性声明《什么是哲学》中，都保持着惊人的一致性。”在哲学中，问题和对问题的批判是一体的。”  【12】；”然而，即使在哲学中，概念的产生也只是作为被认为是理解不透的问题出现，或者成为所提出问题的参考函数。”（WPh，16&#x2F;22）。哲学家必须对问题进行批判以发现问题，并由此推导出他或她自己的概念。同样的总结性评价也完完全全适用于德勒兹自己的哲学思想：他也是通过批评我们从哲学史上继承下来的问题而去工作的，在这个过程中，他遇到了新的问题并产生了新的概念。</p><p>正因如此，我们在他不懈的阐释工作中就已经下意识的遭遇了德勒兹自己的哲学：通过自由间接引语接近思想的图像过程中，他从哲学家话语的那些显性外表中提取出了问题的实质。这反过来使问题被批判成为可能：<code>为了一个新的问题，全新的概念被创造出来。而且正如之前已经讨论过的，这个概念总是由创造它的哲学家命名。</code>既然自由间接引语模糊了理论家和理论家所思考的哲学史人物之间的区别。有着一个人签名的、因此属于一个确定个体（德勒兹）的概念好像也因此产生——虽然这似乎很奇怪。但这恰恰是因为，哲学家的签名附加了其哲学概念产生的方式，在这一点上，我们看到德勒兹的哲学终于到来了我们面前。</p><p>我们可以更进一步，因为上述框架可以比照适用于整个哲学史。我们得到了一个非同小可又令人信服的解释，即为什么这么多不同的、甚至是完全矛盾的思维方式能够在哲学史上并肩存在，比如大陆理性主义者和英伦经验主义者之间的争论，或者目前所谓大陆哲学和分析哲学之间的两军对垒。对于德勒兹来说，这种对立之所以持续存在，是因为每一方都处于完全不同（且不相容）的问题谱系中。<code>如果问题与对问题的批判是一体的，这就形成了一个历史性的、完全可以彼此隔离的谱系，并且都被众多概念所浸透着。否则，我们的哲学史就会朝着一个单一的普遍真理稳步前进；我们有足足两千多年的文字证据表明事实并非如此。这不正是因为“真理”只是一个哲学史的次要关注点吗？“真理”并不是最重要的，“问题”和“概念”才一直是种种思想冒险的动力所在。</code></p><p>在这一章的过程中，我们试图三维定位德勒兹的哲学思想。而这一研究使我们认识到，我们必须首先弄清楚德勒兹所处的问题谱系是什么，否则我们甚至不可能从强有力的意义上谈论什么“德勒兹的哲学”。用不同的措辞来表达：德勒兹创造的许多概念，只有在它们正确位于其所在的问题谱系中时才变有意义。这就是我们必须面对的下一个问题：德勒兹试图将自己定位在哪种问题谱系中？</p><hr><h2 id="注释"><a href="#注释" class="headerlink" title="注释"></a><strong><center>注释</center></strong></h2><blockquote><p>1、如，在第五章的注释第82条中，德勒兹引用了休谟的一段话来解释情境和信念之间的关系：“当两个人在任何一个情景中相遇时，经常发生一个人比另一个人要记得得更好这种事情，并且会有世界上所有的困难来让他的同伴想起来。他徒劳地尝试了好几个当时的情境，比如时间、地点、景观，还有各方说了什么、做了什么等等，直到最后，他突然发现了一些幸运的情况，使整个事情得以弥补，并使他的朋友完美的回想起每一件事。’（ES，150&#x2F;116）。“情境”这个词确实出现了，但它被用作一个普通名词，而不是一个特殊概念的名称。</p></blockquote><blockquote><p>2、《什么是哲学？》于1991年以德勒兹和加塔利的名义出版；然而，弗朗索瓦·多斯（François Dosse）的深入研究表明，这本书完全由德勒兹撰写，后来应加塔利的要求才附上了他的名字（Dosse 2011：ch.25 ）。因此，本文将本书视为德勒兹的作品，而不是“德勒兹-加塔利”的作品。这种区别的重要性很快就会变得清晰起来。</p></blockquote><blockquote><p>3、“首先，概念是一种签名，并保持着这种签名”（WPh，7&#x2F;13）。</p></blockquote><blockquote><p>4、其次，概念的根本性质在于使组成成分在概念的内部无法分离:组成成分之间互有区别，混杂不匀，然而无法分离。组成成分的地位就是如此。(WPh, 7&#x2F;13) ，中译225页。</p></blockquote><blockquote><p>5、第三，每一个概念因此将被视为自身的组成成分的交会点，或者说凝聚点或累积点。这一概念性的端点不断地巡视自己的组成成分，在它们当中上升或下降。(WPh, 20&#x2F;25) ，中译226页。</p></blockquote><blockquote><p>6、首先，每一个概念都返指其他概念，不仅在概念的历史上，而且在概念的渐变过程以及现有的衔接方面都是如此。(WPh, 19&#x2F;24) 中译225页。</p></blockquote><blockquote><p>7、“相对性是因为它相对于它自己的组成部分，相对于其他概念，相对于它被定义的平面，以及相对于它被认为要解决的问题”（WPh，21&#x2F;26）。</p></blockquote><blockquote><p>8、“但是，通过它所进行的浓缩，它在内在性平面上所占据的位置，以及它为问题所赋予的条件，它无疑是绝对的。”（WPh, 21&#x2F;26）。</p></blockquote><blockquote><p>9、见 DR，106&#x2F;116；F，51-2&#x2F;67；WPh，31-2&#x2F;34。</p></blockquote><blockquote><p>10、在此要做一个简短的说明，因为康德召唤回的“时间”已经是一个新的、自己创造的时间概念。这个新概念不再是亚里士多德建立在量化的前后运动基础上的时间概念。康德不再让时间从属于运动，而是让运动从属于时间；时间出现在所有运动之前作为任何运动可能的条件发挥作用。</p></blockquote><blockquote><p>11、见德勒兹《概括康德哲学的四个诗性公式》，收录在《康德的批判哲学》中。</p></blockquote><blockquote><p>12、“提出问题意味着意味着将事物置于问题之下，并使之服从于问题。也就是意图通过这种限制和强迫的归属，使事物揭示本质或性质。批评这个问题，则是要说明在什么条件下这个问题是可能且正确的。换句话说，如果问题与提出的问题不同，事物就不会是现在的样子。因此这也意味着这两种操作是相同的；问题总是事关一个问题的含义的必要发展和赋予哲学作为理论的意义。就哲学而言，问题和对问题的批判是一体的”(ES，106&#x2F;119)。</p></blockquote>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/">德勒兹</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/">德勒兹</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/11402.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>通信（八）：波西米亚的伊丽莎白公主与笛卡尔</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/35839.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/35839.html</guid>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2022 03:35:00 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;波西米亚的伊丽莎白公主与笛卡尔通信集（八） &lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;介君 译&lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;授权信息：本文转载自「介君」</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong><center>波西米亚的伊丽莎白公主与笛卡尔通信集（八） </center></strong></p><p><strong><center>介君 译</center></strong></p><br /><hr><p>授权信息：本文转载自「介君」，已获授权，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvU05aS1BtcDZWbU5TOG4tSDd3ZFBxdw==">波西米亚的伊丽莎白公主与笛卡尔通信集（八）</span></p><hr><p><strong><center>笛卡尔致伊丽莎白</center></strong></p><p><strong><center>[霍夫的埃德蒙德]1643年11月29日[1]</center></strong></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/ef096160ad6e688c24fac.jpg"></p><p>女士，</p><p>那个解题方法使您高兴，那将它寄给您[2]也是我的荣幸。（您的）解法很合理(just)，不可能再做什么修改了。看着它，我不仅感到惊讶，还情不自禁地满怀喜悦。当我看到殿下您采用的计算方法，和我在《几何学》中提出的方法十分相似，我甚至起了些许虚荣心。根据以往经验，大多数有能力理解形而上学推理的心灵，理解不了代数。反之，容易理解后者的人，一般也理解不了其他方面的推理[3]。除了殿下您，我还没见过任何其他人能轻松理解这一切。我确实对此有足够证据，所以我一点也不怀疑，我只担心，她在运算的一开始缺乏克服困难所必要的耐心。因为，在卓越的心灵与身居高位之人那里，这一品质都是极为罕见的。</p><p>现在，她已经克服了困难，将会在余下的部分感到更多乐趣，用一个字母来替换其他的字母（未知数），运算就不会那么乏味了。当一个人想要看清问题的本质，即是否能用尺规解决这个问题，或者是否有必要用一些其他的第一第二类曲线作为求解方法，那他总是能做到这一点。我通常在一些特殊问题上，也只满足于此。因为在我看来，剩下的，似乎就是通过欧几里得的诸多命题，寻找解释和论证，并用代数表示其过程。这只是一个小几何学家的娱乐活动，用不上多少智力和知识。但是，当一个人想要通过求解一些问题得出某个作为普遍规则的定理，以便能够应对其他类似问题，那么就有必要从始至终保留所有字母。进一步来说，如果想要改变这些字母以简化运算，就有必要在最后替换它们，因为通常它们是相互抵消的，改变之后就看不出来了。</p><p>最好确保那些用字母表示的量之间，具有尽可能多的相似关系(similar relations)。这将会使定理更为精简。因为一个量(quantity)能够得出的东西，其他的量也能以相同的方式得到，而且这有助于规避运算中的错误。因为那些用字母表示的量之间具有相同关系，它们必须以相同的方式分布(distribute)。如果注意到这方面的缺失，就会发现错误。</p><p>因此，举例而言，为了找到一个定理，来表示与其他三个位置已知的圆相切的圆的半径，没有必要为线段AD、DC和DB假设a、b、c三个字母。但是对于AB、AC、BC则有必要，因为它们与AH、BH和CH之间的关系相同，而第一组的三条线段则不是这样。使用这六个字母继续计算，在不改变它们或者添加新字母的情况下，沿着殿下您已经采取的方法（因为这比我提出来的更好）进行下去，应该能得到一个相当常规的方程，和一个足够简短的定理。因为a、b、c 三个字母的排列方式与d、e、f这三个字母相同。【如图所示】</p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/7b05fcbf39c72c152f08c.jpg"></p><p>由于计算过程很繁琐，如果殿下您有心一试，假定三个给定的圆彼此相切会更容易。这样，在整个计算中就只用到字母 d、e、f、x，它们是四个圆的半径，具有相似的关系。首先，会得到：</p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/1fd9aa8c0ab7a77b1dfbb.png"></p><p>她会发现，x在线段AK中，而e在线段AD中，前者由三角形AHC得到，而后者由三角形ABC得到。最后，她会得到如下等式：<br><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/6b14efc67c1bf6880f146.jpg"></p><p>作为一个定理，该等式中（左边）四个项的和，是三个圆的半径平方的乘积。两倍的（右边）六个项之和，是两圆半径与剩下一个圆半径相乘，加上另两个圆半径的平方。两边相等。所有这些都足以作为一个原则，在三个给定圆彼此相切的情况下，让我们找到能够在这三个圆之间绘制的最大圆半径。比如说，假设这三个给定圆的半径分别为d&#x2F;2、e&#x2F;3、f&#x2F;4，我将用576 代替 ddeeff，用36xx 代替ddeexx，以此类推。于是，我们就得到<br><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/dfe4130e7faa579237c02.jpg"></p><p>如果我没有算错的话。</p><p>殿下您在此可以看到，根据人们的不同目的，一个问题可以有两个非常不同的解法。为了知晓问题的本质，以及用什么办法可以解决它，我选择给定垂线或平行线，并假设更多未知数。（这种方法的）目的是不做多余的乘法，更容易看清捷径。另一方面，为了找到问题的解法，我给定三角形的边并只假设一个未知数。但有很多的问题，能够在同一个方法上同时满足两个目标。我毫不怀疑，殿下您很快就会看到，人类的心灵能够在这门学科走多远。既然我对此有巨大的热情，如果我能为此做些贡献，我会为自己感到高兴的，女士，</p><p>殿下您最谦卑和顺从的仆人</p><p>笛卡尔</p><hr><p>[1]在维比克等汇编的《通信集》第60页，大英图书馆的副本可以更精准地确定这封信的日期。</p><p>[2]伊丽莎白所寄给笛卡尔的解法并没有附在信中。</p><p>[3]笛卡尔在其《哲学原理》的致谢信中公开重申了这一观点：“所有证据都证明了您的能力，而这对我而言是相当特别的。事实上，对于我此前所发表的所有著作，您是我迄今为止遇到的唯一一个完全理解它们的人。”其余许多人，甚至是那些最聪明、最富学问的人，都认为它们难以理解。对于剩下的几乎所有人来说，发生的普遍情况是：如果他们理解形而上学，就讨厌几何；如果他们精通几何，就搞不定我所写的第一哲学。据我所知，您的才智是独一无二的，因为您在哪一方面都洞若观火，也正因此，我用“无与伦比”这个词是相当贴切的。（AT 8A:4, CSM 1:192）</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E7%AC%9B%E5%8D%A1%E5%B0%94/">笛卡尔</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E7%AC%9B%E5%8D%A1%E5%B0%94/">笛卡尔</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/35839.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>通信（七）：波西米亚的伊丽莎白公主与笛卡尔</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/26900.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/26900.html</guid>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2022 02:00:00 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;波西米亚的伊丽莎白公主与笛卡尔通信集（七） &lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;介君 译&lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;


&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;授权信息：本文转载自「介君</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong><center>波西米亚的伊丽莎白公主与笛卡尔通信集（七） </center></strong></p><p><strong><center>介君 译</center></strong></p><br /><hr><p>授权信息：本文转载自「介君」，已获授权，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvUDdxRlZTOFVJRGUyY1FWTXU5UVRIdw==">波西米亚的伊丽莎白公主与笛卡尔通信集（七）</span></p><hr><p><strong><center>伊丽莎白致笛卡尔</center></strong></p><p><strong><center>[海牙]1643年11月21日</center></strong></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/50f441723e5b3076b8125.jpg"></p><p>笛卡尔先生，</p><p>如果我能如我所希望的那样，善于听从您的建议，那您就会发现，您的善意对我在推理和代数方面的进步有多大影响。</p><p>不过，我现在却只能向您展示我的缺点。但我已习惯向您呈现这些缺点，就像一个屡教不改的人(old sinners)那般无所顾忌。</p><p>因此，对于您曾经给我提的那个问题，我将我的解答呈送给您。我是用他们早先教我的方法，解出答案的。我也感谢您告诉我其中缺了些什么，因为我不太精通您自己的方法[1]。</p><p>我很清楚自己的解法中的缺陷，因为我没有将它弄得足够清楚，无法得到一个定理。但如果没有您的上一封信，我永远也找不到原因。那封信向我提供了我所需的一切满意答案，而且，相比我在这六个月里，从我老师那里学到的东西，您教会了我更多。</p><p>为此，我受惠于您。如果帕罗蒂先生[2]按照您的吩咐，使用了您的解法，我定然不会原谅他。尽管如此，他还是不想（把您的解法）给我，除非我将我的解法寄给您。所以，请不要介意我给您增添了不必要的麻烦，为了博得您那值得无限尊敬的善意，我几乎没什么事不会去做。</p><p>您的挚友乐意为您效劳</p><p>伊丽莎白</p><hr><p>[1]参见上一封信的注释2</p><p>[2]参见笛卡尔1643年11月寄给波罗的信，AT 4:43-44。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E7%AC%9B%E5%8D%A1%E5%B0%94/">笛卡尔</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E7%AC%9B%E5%8D%A1%E5%B0%94/">笛卡尔</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/26900.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>国分功一郎：论自然主义</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/11402.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/11402.html</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2022 18:28:01 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;什么是哲学史的任务？&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>什么是哲学史的任务？</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《德勒兹哲学原理》</center></strong></strong></p><p><strong><strong><center>附录：论自然主义</center></strong></strong></p><center>国分功一郎</center><p><strong><strong><center>Lomonosov Moscow State University</center></strong></strong></p><p><strong><center>竱肇 译</center></strong></p><hr><p>授权信息：本文转载自竱肇的微信公众号，已获授权，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvX01HVDRqbE9Xa05mMHY2YXVVTl95UQ==">德勒兹哲学原理</span></p><hr><p>自然主义是德勒兹其哲学的基本信条之一。他在《卢克莱修和拟象》（LS，303-20&#x2F;307-24）一文中提到了这个主题。由名字即可知，这是一篇关于罗马哲学家诗人卢克莱修（约公元前99-55年）的文章。这篇文章的核心问题是哲学的作用：“对于‘哲学有什么用？’这个问题的答案必须是：还有什么对象会有兴趣坚持自由人的形象，谴责一切需要神话与混乱的精神来建立其权力（power）的力（forces）？”(LS, 314&#x2F;322)。哲学想象着人类获得自由意味着什么。在这个过程中，它控诉那些呼吁去 “神话 “或 “混乱的精神 “来修补当权者薄弱环节的人。什么意思？德勒兹所说的 “混乱的精神 “是指焦虑和恐惧。这里最重要的是，焦虑、恐惧与痛苦（pain）是不同的。相反，<strong>它们是对终有一天可能发生的痛苦的预期情绪。</strong>正是当一个人预感到未来可能会有某种痛苦时，他才会体验到精神的深刻震颤——尽管这种痛苦还没有被看到或感受到。而也正是因为痛苦还没有成为现实，恐惧和焦虑才会无休止地泛滥。<strong>这正是宗教和迷信的起源，其阴暗无比的功能被命名为“神话”。</strong></p><p>对于这种大量产生混乱精神的神话，德勒兹指出它是<strong>建立在“虚假的无限”之上的。</strong>“虚假的无限”是无限的，仅仅是因为它是无限的。而这种无限的低语对我们说：“尽你所能，总会有你永远无法理解的事情”，以放大焦虑和恐惧。无论一个人的确定性多么坚定，当这种虚假的无限性被宣扬时，人们都会不由自主地在一种不可抗拒的焦虑中颤抖。而以这种方式战栗着的人，会通过向权力呼喊来消除他们内心深处的恐惧。反过来，当权者会利用这一点来行使他们的统治，而被统治者会沉浸在虚假的满足感中，幻想他们的灵魂已经得到安息。从这个意义上说，那些煽动恐惧和焦虑的人在为当权者们为虎作伥。</p><p>仅仅避免痛苦反而是一个相对简单的问题。相比之下，卢克莱修写道：”我们的快乐面临着比痛苦本身更强大的障碍：幻觉、迷信、恐怖、对死亡的恐惧…… 总之是任何可能困扰着我们精神的东西”（Deleuze 1961: 25）【1】。这位哲学家诗人想知道的是，如何将人们从神话和它所滋生的、脆弱不安的精神中解放出来。<strong>根据德勒兹的说法，为此我们需要去利用“自然”的概念。</strong>自然在这里不是一个空洞的、现象整体的同义词。相反，它是一个教导着怎样去区分的理念。自然的观念所教导的正是这种区分：哪些事物属于自然，哪些事物不属于自然。</p><p>界定自然是出了名困难的，但德勒兹解释如下：自然并不与 “习俗 “对立，因为存在着自然的习俗。自然也不能反对“契约”，因为虽然说种种不合理的权利似乎是以契约为基础的，我们都可以想象自然权利这样的东西。自然也不反对“发明”；毕竟，发明不正是对自然本身的发现吗？但自然确实反对自己的是‘神话’。</p><p><strong>“人的不幸不是来自于他的习俗、惯例、发明或工业，而是来自于与之相混合的那些神话的，以及因为神话而引入了人感情之中和作品的‘虚假的无限性’。</strong>“（LS, 314&#x2F;322）。</p><p>这样一来，要描绘一种自由人的形象，就需要我们有一个关于自然的致力理念。而除了哲学之外，没有其他的探究方式能够发现这种自然的理念。关于这一点，德勒兹有一个异常坚定的信念:<u><strong>“人类历史上第一个哲学家是自然主义者：他开始勇敢的谈论自然，而非谈论神祇。”</strong></u>（LS，315&#x2F;323）。</p><h2 id="gt-注释："><a href="#gt-注释：" class="headerlink" title="&gt; 注释："></a>&gt; <u><em><strong><code>注释：</code></strong></em></u></h2><p>英译注：卢克莱修的这些话被引用在德勒兹最早的文章之一《卢克莱修与自然主义》中，该文于1961年发表在《哲学研究》杂志上。这篇文章后来被收入《意义的逻辑》（1968年）附录中，但是经过了完全的修改——以至于这两个不同的版本完全可以（也应该）作为两个独立的作品来阅读。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/">德勒兹</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/">德勒兹</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/11402.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>通信（九）：波西米亚的伊丽莎白公主与笛卡尔</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/36115.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/36115.html</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2022 17:00:00 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;波西米亚的伊丽莎白公主与笛卡尔通信集（九） &lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;笛卡尔&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;介君 译&lt;/center&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;授权信息：本文转载自「介君」，已获授权</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<hr><p><strong><center>波西米亚的伊丽莎白公主与笛卡尔通信集（九） </center></strong></p><center>笛卡尔</center><center>介君 译</center><hr><p>授权信息：本文转载自「介君」，已获授权，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvbUU5TzV4anYxbnJzdG1hUlFEbHlLZw==">波西米亚的伊丽莎白公主与笛卡尔通信集（九）</span></p><hr><p><strong><center>笛卡尔致伊丽莎白</center></strong></p><p><strong><center>[巴黎]1644年7月8日[1]</center></strong></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/ef096160ad6e688c24fac.jpg"></p><p>女士，</p><p>我的旅程不可能遇上任何不幸，因为我很高兴有殿下您美好的祝愿作伴[2]。这封令人愉悦的信笺勾起了我一些回忆[3]，这是我在这个国家能够收到的最珍贵的东西。</p><p>我本该非常高兴，如果不是信中提到，在我离开海牙前，殿下您曾患病，而且至今_<strong>她</strong><em>的胃里还残留着些许不适。</em><strong>她</strong>_将调节饮食与运动作为治疗方法，在我看来是最重要的。</p><p>然而，<code>愤怒、恐惧和其他激情在体内激起的剧烈变化显示出，灵魂无疑较身体具有更大的力量。但灵魂并不直接按照其意志，将动物精气引向那些它们可能有用或有害的地方，它只是意愿或思维着其他事物[4]。</code></p><p>因为，我们的身体结构就是如此，<code>某些运动会自然跟随某种思维而来，就像一个人脸红是因为羞怯，泪水是出于怜悯，而笑声则是源自开心</code>[5]。</p><p>我知道，什么思想都比不上我们怀有如此强烈的信念：我们的身体构造(the architecture of our body)很好，只要人健康，就不会轻易得病，除非这个人做了一些显然过度的事情，或者空气和其他外部因素伤害了我们。</p><p><code>当一个人得病，他能够只凭自然之力恢复健康，尤其在他还年轻的时候。这个信念无疑比另一些更真实可信，另一些人在占星师(astrologer)或医生的影响下，使自己相信他们一定会在某段时间之后死去，而且只是因此他们就患病甚至死亡。</code></p><p>这太常见了，我看到这种情况发生在不同人身上。但如果我想到殿下您仍旧受到这种不适的困扰，我定会感到十分难过。我更希望她能够度过难关。同时，因为想要确认这一点，我极度渴望返回荷兰。</p><p>我打算在四五日内启程，途经普瓦图和布列塔尼，一些事务将我带往那里。但只要我将那些事情安排妥当，我就只想回到曾有幸与殿下您交谈过的地方。因为，尽管此地有许多我敬重的人，但没有谁能够使我留下来。我还有许多话想说，但就此搁笔。</p><hr><p>[1]一开始，亚当(Adam)和坦纳里(Tennery)认同科勒斯列，认为这封信是1647年7月所写。然而，反复考察笛卡尔与伊丽莎白公主的整个通信，他们将这封信重新定为1644年7月。参见AT 5:553。因此，我在此同意AT版对日期的重新确认，考廷汉姆(Cottingham)和贝萨德(Beyssade)也是如此。因为这封信与伊丽莎白1644年8月1日的回信对应，所以这种观点具有说服力。另外，伊丽莎白1644年身在荷兰，但她1647年却是在克劳森(Crossen)。我的一层考虑在于，笛卡尔在这封信里对激情的思考似乎相当成熟，不像是在1645年他们后来的通信中，才开始认真思考激情问题的。而且，笛卡尔早在1637年的《方法谈》中，就已经提到了动物精气中的激情表达（他在这封信里也关注于此），因此对日期的再次确认是可以接受的。</p><p>[2]笛卡尔当时正前往法国，去处理他在布列塔尼和普瓦图的家庭事务，包括其父的产业，但他也在巴黎稍作停留，加强了他在智识圈的联系。参见吉纳维芙·罗迪斯-露易丝的《笛卡尔：生平与思想》，简·玛丽·托德翻译。伊萨卡：康奈尔大学出版社，1988。152ff。</p><p>[3]据我所知，这封信没有完整的副本。</p><p>[4]笛卡尔在《论灵魂的激情》中坚持了这样的态度。参见a.41（AT 9:359-60）</p><p>[5]笛卡尔在《论灵魂的激情》中广泛地讨论了激情的表达。参见aa.112-135（AT 11:411-428）</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E7%AC%9B%E5%8D%A1%E5%B0%94/">笛卡尔</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E7%AC%9B%E5%8D%A1%E5%B0%94/">笛卡尔</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/36115.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>梅洛-庞蒂：儿童心理学与教育学</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/386.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/386.html</guid>
      <pubDate>Sun, 18 Sep 2022 16:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;哲学成了关于“什么是存在者”的问题&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>哲学成了关于“什么是存在者”的问题</strong><br><br/></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《儿童心理学与教育学》英译者导言</center></strong></p><center>梅洛庞蒂</center><center>Lucie 译</center>    <br><hr><p><strong><center>正文</center></strong></p><p>1949年，在《知觉现象学》出版4年以后，在与萨特共同创办具有影响力的杂志《现代》之后，梅洛-庞蒂从里昂大学的哲学教授位置上离开并成为索邦大学心理学与教育学教授。他在这个位置上一直呆到1952年，之后去了法兰西学院任职直到他1961年过早地逝世为止。</p><p>在索邦时，学生将这些讲座笔记递交给梅洛-庞蒂让他作出评价。结果，它们被以《心理学公开课》（Bulletin d’é psychologie）的名字出版（原名叫作《巴黎大学教育学与心理学系列公开课》Bulletin du Groupe d’études de psychologie de l’université de Par），在1949-1952年间每隔几周出一次。</p><p>1964年，《心理学公开课》第一次汇集了讲座课程的七个专题笔记以《梅洛-庞蒂在索邦：各期课程摘要、学生笔记及其自传》之名出了完整版。1988年，西纳拉（Cynara）出版社将所有的八个讲座以《梅洛-庞蒂在索邦：1949-1952年课程摘要》之名编辑出版，2001年Editions Verdierc 以《儿童心理学与教育学：1949-1952索邦课程》之名重新出版。英译本是以最后这个版本为准而译出。</p><p>英译本把第一讲和最后一讲合成“意识与语言习得”，由Hugh J. Silverman译出，“他人经验”由Fred Evans 与Hugh J. Silverman译出。另外，《知觉的首要地位》文本包含了两个索邦讲座，“儿童与他人的关系”由William Cobby译出，“现象学与人的科学“由John Wild译出。读者将会注意到本书译出的这篇文章与它们在《知觉的首要性》中的细微的差别。Cobb与Wild两人所译出的这两篇文章，其材料来自大学文献中心而不是由1964年后法国版编辑后的材料。</p><p>《儿童心理学与教育学：1949-1952索邦讲座》第一讲与最后一讲讨论的是儿童的语言习得问题。但是，在其中，我们发现所讨论的是一个超级大范围的主题，包括<code>角色扮演与各阶段的角色，拉康的精神分析，南亚岛人的人类学研究，胡塞尔的现象学，制度化在儿童身上所起到的作用，失语症，皮亚杰的儿童心理学，儿童对魔术（戏法）的解释，性别发展等。</code>梅洛-庞蒂的谈论范围涉及到了几百本的心理学、哲学与人类学文本。因为这些讲座课的设计是要对学生阅读材料进行成绩考核的，内容大部分都涉及到对各种文本上的细节讨论。</p><p>其时，梅洛-庞蒂在上课时会给学生们提供一个他们所读作品摘要式的导读，之后他会找时间批判性的分析这些文本，建议用一个作者的作品来配合着读另一个作者的作品，或者直接呈现出他自己对文本的阐释。考虑到这些讲座的长度与范围，本导言将起不到对它们进行概要式的概括的作用，但可以重点指出梅洛-庞蒂所提供给我们的一个整体视角，不仅仅是儿童心理学而且还论及了人的自身性条件。</p><p>梅洛-庞蒂在索邦的讲座涉及了相当广泛的精神分析、格式塔理论。精神分析回答了还原论者对儿童发展的陈述时提供给我们的所见的意义（significant insight）。他尤其合理的思考了，精神分析与格式塔心理学研究在儿童与成人之间关系的复杂性的所有方面。梅洛-庞蒂首开“广义”精神分析的概念与“狭义”精神分析学相对，然而这不得不感谢弗洛依德在前面所打好的一切基础性工作。广义精神分析（广义心理分析）认为婴幼儿时期的精神创伤是不能被克服的，但是婴幼儿时期的成长史并不决定着所有未来的行为。狭义的精神分析尤其是弗洛伊德的理论认为所有病态行为都是由幼儿时期的精神创伤所造成的，它们属于被压抑状态并且深埋于成年人的无意识中。梅洛-庞蒂对俄狄浦斯情结进行了反对性的讨论，他不赞成它是一种儿童期普遍的经验，考虑到儿童养育风格差异非常大，俄狄浦斯情结的内在冲突不可能在他们之中普遍发生。</p><p>正是因为看出狭义精神分析的局限性，梅洛-庞蒂扩充了精神分析对意识感觉的研究，他将巴什拉、拉康、萨特与波利策（Georges Politzer）等人的理论引入进来，从而拓展了精神分析的方法。梅洛-庞蒂的存在主义精神分析观包括他高度重视的广义精神分析强烈反对狭义精神分析对无意识的重视，但却颇为青睐矛盾情绪（ambivalence）这一概念，因为它更好的抓住了过去是如何仍然活在现在的。xi，他说“我们因而更应该喜欢矛盾情绪概念，它很好的描画了某种行为中模棱两可的状态，由‘阻抗’到治疗，主体是部分的相通，恨的态度同时发生在爱的时候，欲望表达它们自身是痛苦的，等等。”我们发现过去的经验仍然影响着我们现前的经验，仅仅只是因为我们将它们作为了我们现前经验的组成部分。广义精神分析主张在分析中不可能对过去发生的事件再创造（re-creation）。分析仅仅只能分析过去的事，而不能揭示过去的属于静态状态的创伤和隐藏的内容。梅洛-庞蒂并不赞同无意识与意识内容之间可以用一条清晰的线来进行划分。无意识内容似乎属于那些在主体经验之外或潜在着的隐藏着的一些东西。这将显现出排除任何现象学的通路抵达这些内容。对于梅洛-庞蒂而言，矛盾情绪这一概念能够更好的表达我们如何能够被过去影响，我们如何能够在没有完全充分意识到它存在的情况下经验着它。</p><p>广义精神分析也引用弗洛伊德的著作来提供给我们一个扩展版的性观念。代替性总是与肮脏的生殖器联系在一起，其行为总是直接奔向性交，性“充满”了如此多的种类。性是关于一个通常的主体与他人之间的关系。它根本上是在身体中的意识（身体意识）。然而，梅洛-庞蒂这样解释性的概念其结果并不是要走向“泛性论”（pansexualism）。泛性论认为一切都是性的，而梅洛-庞蒂认为，通过在活人的身体上远远超过[他们]普遍具有的关联生殖器上的性交，精神分析能够对性概念作出恰当的说明。梅洛-庞蒂对弗洛伊德的批判受到了波利策的影响，他在整合弗氏的理论时较为频繁的引用了波利策的观点。梅洛-庞蒂也广泛地讨论到了当代几个著名人物的作品，在他们之中有他的朋友雅克.拉康、梅兰妮.克莱茵（Melanie Klein）、安娜.弗洛伊德（Anna Freud）、海琳.多伊奇（Helene Deutsch）、热尔曼.盖克斯（Germaine Guex）、莫雷诺（J. L. Moreno）与一大批做精神分析的人类学家。当赞美他们的作品时，梅洛-庞蒂将重点集中于精神分析学家们提供的大量与儿童发展相关的研究结果与陈述。</p><p>最重要的是，梅洛-庞蒂强调他的这项研究的价值不是通过成人来阅读儿童。拉康和安娜.弗洛伊德都同意在婴幼儿那里不可能有对性本身的渴望（欲望），因而当我们说婴儿的“性欲”（sexuality）时我们应该要特别小心，婴幼儿阶段的性（sexuality）在本质上是不同于成年人的。拉康在那时就已经理解到儿童是没有客观的性对象（objects “as sexual”）依恋的（attached to），因为他们还不懂得成人的性。安娜.弗洛伊德认为xii精神分析实践不能应用于儿童身上，因为他们还未形成一定程度上完备的距离，这种距离导致神经官能症的形成或任何无意识的抵抗（及其任何可能的移情）从而以供分析。</p><p>但是梅洛-庞蒂似乎对梅兰妮.克莱茵与弗洛伊德-克莱茵的争论更能产生共鸣，他将安娜.弗洛伊德与梅兰妮.克莱茵的工作视作是尝试揭示儿童的自身经验。在与爱德华.格洛弗（Edward Glover）的观点形成激烈批判时，他捍卫梅兰妮.克莱茵的观点，梅洛-庞蒂解释道，克莱茵对婴儿焦虑的具有说服力的论证并不是认为婴儿有记忆以促成了焦虑，正如一个成年人所意愿的那样，而是婴儿是非常现前的（present）。他说：“母亲的身体是一个当下存在着的形式而不是一个记忆。它不可能有那种将外在形式与内在形式分离开来[的意识]，因为其间有着一种相互缠结的关系因而也不可能会有一个分裂（cleavage）。”太多的儿童心理学著作倾向于假定儿童有着内部的被占用空间，因而我们理解儿童的行为应该以儿童的精神物理学状态来进行理解，而不是将儿童看作大于其环境的。广义精神分析理论所持的这种理解儿童的观点受到了世界范围内的认同，并且一经提出就立即的被推广到了全世界。</p><p>另一个梅洛-庞蒂倾注了热情在精神分析学上的理论阐释是，他把俄狄浦斯情结宽泛领域给作了限定。他认为弗洛伊德正确阐释了俄狄浦斯情结在西方的普遍存在经验，但是它并非是全世界的人都具有的一种普遍经验&#x2F;情结(drama)。梅洛-庞蒂引用了不少人类学家与社会学家所提供的例子，表明成人-儿童动力学是有意义的，他们的这种态度不同于西方家庭的儿童养育风格。这些索邦讲座涉及到玛格丽特.米德（Margaret Mead），卡迪纳（Abram Kardiner）, 林顿（Ralph Linton）, 博伊斯（Cora du Bois）, 艾里克森（Erik Erikson）, 克劳德-勒维-施特劳斯（Claude Levi-Strauss）, 莱维-布吕尔（Lucien Levy-Bruhl）,马林诺夫斯基（ Bronislaw Malinowski）, 曼诺尼（Octave Mannoni）, 罗海姆（Geza Roheim）, 西蒙斯（Leo Simmons）。梅洛-庞蒂尤其将精力放在了由米德、卡顿诺和马林诺夫斯基提供了对几个南海部落族群的研究，对此他对它们进行了详细的再阐释与再研究。</p><p>梅洛-庞蒂强调一些成人儿童的关系结构将是不可避免的得到发展，但它并不必然会发展成一种俄狄浦斯情结的三角关系。然而，梅洛-庞蒂并不认为俄狄浦斯情结是西方社会文明的结果，它本身是复杂的，正如他能理解马林诺夫斯基的观点，但这并不意味着它可以推向全人类的发展规律而将之视为人类的一种普遍发展规律，在此，他呈现了琼斯（Ernest Jones）的结论。他的讲座还提供了一个社会学的视角同时也融合了精神分析，这样的一种整合视角能够提供两种相互对照的分析来看待事物：</p><p>xiii，弗洛伊德认为精神分析的结构是文明的社会的原因。马林诺夫斯基则将社会学上的因果关系替代了精神分析学上的因果关系，将俄狄浦斯情结的复杂性作为一个文明化的结果来看待。但事实证明，这两种归因都是不可分的且是自相矛盾的。我们必须构想出一个精神分析与一个社会学的结构，它们并不是一对因果关系的结构。</p><p>事实上，梅洛-庞蒂赞成“文化主义”的观点，他将之视作来自美国的“文化社会学学派”注2。</p><p>文化主义明智地使用了马克思的阶级理论，因而主张社会精英（milieu）阶层家庭剧目（drama）的广泛社会影响作用。在文化主义看来，注意力是受到儿童期的养育方式决定的，同时也还受着处于广泛的社会世界的家庭生活的影响。“童年并不被看作个体发展中的某一复杂时期，将它视作一个具有决定性意义的角色时期，而是将其视作某种文化的环境萌芽时期。”俄狄浦斯的复杂性被视作与某种文化环境具有联结（相关联），但它不是某种环境的静态结果，而是一种活动的行动结果。因而，父母的养育方式扮演着一个非常重要的角色意义，但是因为父母他们自身总是已经是社会化的存在者了，没有任何一个父母亲能够脱离于社会之外而去养育或教育他们的孩子。</p><p>尽管他强调社会历史背景的角色意义，但梅洛-庞蒂并不认为我们能够发现一些儿童经验中的普遍特质和主体间性的生活。历史越多的积淀，[或许将有所助益于]文化上的敏感性，它作为一种方法将带给我们如何去理解人与人之间关系的一种内在结构（inherent structures）。我们经验的某些方面将受到某些引起不可避免的冲突的反应所决定。这些冲突并非是由一系列结构风格一致事件所引起，例如狭义精神分析所说的俄狄浦斯情结概念的普遍冲突，因为它们的出现来自不同个体的活动以及不同的生活背景。但是我们将能够看到跨文化的一些普遍真理是存在于人的发展与主体间性生活中的。</p><p>一个冲突的例子将不可避免的被描述为某种结构：儿童的物理-心理发展与社会精英的生活方式共同导致了性发展的发生。在一本来自精神分析学家海林.多伊奇（Hélène Deutsch）讨论法国儿童月经期的文献里，梅洛-庞蒂认为性发展是受到身体发展的推动的，但仅仅只是身体发展并不能够完全解释它。他指出：“发展不是一个孤立的身体因素，而且还是一个整体上的文化结果。” 梅洛-庞蒂不赞成传统弗洛伊德的异性性欲（heterosexuality）概念仅仅只是精神性欲（psychosexual）发展的正常目的，而且他反对这种身体成熟是身体性欲发展的原因。Xiv，在多伊奇对一个女孩讨论的案例中，她开始月经来潮但是却没有引起性欲上的变化，我们发现这个女孩“还没有从心理上&#x2F;精神上接受这个身体事件。”</p><p>然而这个女孩不可能有拒绝接受这个身体事件的自由。如果她的身体经历一种变化，她决定对它作出反应。她对之作出的无意识反反应原则是怎样的，那就是通过社会的限制和约束原则来决定的。梅洛-庞蒂翻转了格式塔心理学与黑格尔所描述的无意识结构原则：</p><p>然而，发展历程总是遵循着某种同一性的线索；偏差的可能性不是无限的。这一秩序，完全因其所是而各异（contingent as it may be），必定从优先状态、从成熟状态自然地汹涌向前发展而使得这些[处于优先成熟状态的身理变化]都得到利用。成熟包括对现实行为意义的认识与对身体意义[变化]自身的认识之间取得了平衡。个体必须重新使用现前的已经有了可能性释放（rendered）的身体状况。我们发现这是一种非常具有心理学形式的观念，较之于反应而言观念本身更是一个问题，它总是不完全的（incomplete）。发展在某种程度上是命定的，类似于一种绝对自由[状态]，因为个体总是在完成一个肉体领域特别的决定性的发展行动。我们发现这儿再次的出现了黑格尔的观念“存在的即是合理的”（surpassing while preserving）。</p><p>梅洛-庞蒂认为格式塔心理学最好的形式是刻画了儿童经验中注意的结构形式（forms of structuration）。</p><p>相比于对皮亚杰和对其他格式塔心理学的批判，梅洛-庞蒂认为相信儿童的知觉是有结构的，这并不会掉进一种对先天观念的盲目信仰的[窠臼]（或他给出的术语“先天论”天赋论）。格式塔心理学家的价值在于，诸如戈德斯坦（Kurt Goldstein）理解的结构这个概念不是一个固定心智内容，它被放于[某处]而被外在世界的光给照亮，而是作为一种可认识的秩序状态，它自身通过“自发的组织[而自身运作]。” </p><p>梅洛-庞蒂指出为了理解儿童的经验是如何进行的甚至是在婴儿初期的意义，我们必须同意在人的生命体中内在固有的某种自组织性。然而，我们也不必认为这种自组织性在它自身的内容与发展上是僵死的（一层不变的）：</p><p>我们保持与格式塔心理学家们一致的观点认为婴儿期的知觉是一种从开端处就被结构化了的……那即是说婴儿的知觉结构来自它的第一时刻而不是如同之前人们所宣布的那样婴儿的知觉与成人的知觉是一样的。当然，这是一个问题，一个框架性的结构里充满了缺陷与模糊的区域，xv，而且没有如同成人的知觉结构那样精确的结构。儿童的知觉发展进程是一系列的转变与改组的发生结果。然而，从开端的某种总体状态（已经能够说出事物的名称）的行动经验开始，它们就已经是一起构成了一个“世界”。（注3：此段引自《行为的结构》，但未标明所引段落页码。—-中译者注）</p><p>在一段相类似的对儿童世界的似的注意脉络的描述中，梅洛-庞蒂强有力地拒绝了具有“知性论者”（主智主义者）倾向的皮亚杰对儿童发展的解释。</p><p>1952年，梅洛-庞蒂走在跨学科的交叉道路上，那时让.皮亚杰接任了索邦大学的遗传心理学教授职位。梅洛-庞蒂频繁引用皮亚杰在索邦的讲座报告内容，他发现皮亚杰过度的将儿童还原成了“成就动机引发的“某一阶段发展的产物。这是不正确的，因为如此这样一种发展模式并不能成功解释儿童如何从一个阶段转换或成熟到下一个阶段的，因为它忽视了大量来自社会、文化与历史情境的重要性。</p><p>根据梅洛-庞蒂，皮亚杰对儿童的解释是消极的；他判断他们的能力是以他们距成人的能力之间有多远来进行的。在皮亚杰对儿童与成人在语言方面的讨论中，我们看到一对伤害行为（disservice）：皮亚杰对照成人的语言表达从而低估儿童的语言表达价值。“皮亚杰因而消除了来自成人自我表达的语言与来自他人教会我们去言说的语言之间的差异。“由于对客观性语言估价过高，皮亚杰忽视了语言的艺术价值、表达价值与儿童的语言价值。梅洛-庞蒂接受儿童不仅是客观性语言的拥有者而且受着某种交流环境的影响和限制，但是他也发现因为儿童还没有被成人阶段的标准化[语言表述形式]所约束（constrained），因而他们的语言表达超过了成人的语言表达。梅洛-庞蒂坚持认为”客观语言阶段可被视作类似一个语言贫乏期（impoverishment）。当我们从儿童阶段迈向成人阶段时，并不仅仅只是从无知的认识阶段进入到有知，而是多形态的阶段，包括了所有的可能性，它是一种逐渐的净化过程，更多的被语言所限定，从而致使思贫穷的阶段。“梅洛-庞蒂批判了皮亚杰的观点，因为后者由于过于关注客观性语言是如何获得的而错失了这种丢失是如何发展的。梅洛-庞蒂指出这是由于皮亚杰的实验研究在方法论上出了问题。皮亚杰假定成人的知觉[所向]、推理能力、语言表达与成人作为文化产品是更加注重现实性的。因而，这种成熟标准的任何研究都是以是否更接近成人的标准或近似标准为准的。儿童反应的任何价值在这种忽视的视角下都不可能被读到。</p><p>xvi，梅洛-庞蒂呼吁应该要在研究中注意行为的结构变化，尤其是儿童提问题的种类上。</p><p>事实上，皮亚杰并未找到理解儿童在如何进行思[构想（conceptions）]的办法，而是将他的注意力放到了他们是如何从童年阶段转变到成人的这一系统过程上。然而，在儿童心理学中，有节制的使用这些成人概念是必要的，甚至应该限制用成人的词汇来衡量儿童的语言表达也是必要的。为了避免将儿童思想视作一种可证伪性阶段，我们必须用一种新的语言来描述它，它属于独离区域（departs），与成人的语言区分是明显的。</p><p>皮亚杰在儿童所做出的反应中确实发现了缺口、矛盾与失败。但这并不必然得出儿童比成人在这些方面更失能（或少能力）这样一个事实，而毋宁说通过成人认知风格而产生的问题动机将不可避免的导致儿童在这样一些经验的表现上是贫乏的。这一主题是关于儿童经验具有什么样价值的主题，并且它批判皮亚杰忽视了儿童表达结构的独特性，通过对皮亚杰的批判梅洛-庞蒂讨论了儿童绘画与儿童对魔术（捉迷藏）的反应。</p><p>梅洛-庞蒂反复地指出在某种程度上，儿童更加直接地与他们所处于其中的环境接触，因为儿童还未拥有足够多的文化工具来使他们自身隔离。他们还未获得完全的社会规范，包括对某种表达方式的偏爱（或优先性、倾向性）。皮亚杰与其他当代的儿童心理学家通过研究儿童绘画代表了一种重要的在这一研究领域的进展。不像传统的心理学立场将儿童画视作缺乏对内容的认知，皮亚杰的研究对此给予了很好的反证。然而，皮亚杰的错误在于总是将儿童画视作成人画的一种功能[来看待]，而不是相反将其视作蕴于它本身的“一种积极的意义[表达]”。</p><p>然而这是真的，儿童比成人具有更少的动作能力（motor capacities），但我们应该小心避免将他们的绘画解释为仅仅只是他们的动作技能（motor skills）还未发展完全的反映。另外，我们必须再检验（再调查）一个儿童非写实的（nonrepresentational）符号风格。有一种观点认为它是内在性发生的结果的外显，换句话说，当他或她在画画时儿童很少能够集中注意某物。正如我们的年龄，我们获得的不仅是动作技能上的优势，而且还获得了对世界更多的客观性与现实性[的认识]。梅洛-庞蒂一向不赞成这样一个观点，即现代绘画表明我们在传统上受限于我们的西方艺术观。现代画更好的揭示了我们真实的与客观物相遇的现象，</p><p>xvii，儿童的平面图，是非透视画法的，并且他们身体的部分位置（眼睛的位置长在头的上部，手臂则长在头部以下）还未适应实物的现实本质，对此缺乏理解力，西方的成年人都是在联系居住经验之下而被教育出来的。“儿童能够表现出在做某种无意识的行动，它并非是受到了成人影响的结果，也不是一种服从或顺从的文化图式。”这并不意味着梅洛-庞蒂主张儿童生活在某种文化之外而不受到这种文化的影响，而是儿童画更好的描画了儿童知觉的整体性，它代替了一种更严格的西方人的视角组织方式、透视画法与成人绘画。</p><p>有关儿童画的讨论包括研究儿童画的著作有来自莫里斯.欧马（Maurice Prudhommeau）、乔治-亨利.吕屈埃（Georges-Henri Luquet）、弗朗索瓦.闵可夫斯基（Francoise Minkowski）与苏菲.摩根斯坦（Sophie Morgenstern）。但是他们中的任何一个都未被认为是完全把握住了儿童画本身的逻辑，他们的注意力过多的放在了分析儿童如何创造性的表达上去了。例如，吕屈埃的解释，如同皮亚杰一样，太消极了，因为他假定摄影是“最确切的”（exact） 再现自然的方式，因而描述最近似的照片将是最现实的。梅洛-庞蒂挑战了这种再现观，指出我们的知觉始终不是照相机那样的装置。相反，儿童画画的“失败”可被理解为是揭示了一种更加即时性的与知觉间取得的联系。因而，多重透视下的平整（flattening）与描绘客观物体（the object）总是会丢失掉一些客观事物可视的外观，从而保留下来“客体的整体。”（object’s totality）</p><p>梅洛-庞蒂也广泛地讨论了皮亚杰与黄（I.Huang）的在研究儿童如何解释魔术上的实验。梅洛-庞蒂拒绝皮亚杰所提出的这一理论，儿童有一个从世界中退避的自然的倾向，当受压去解释它时。皮亚杰的著作讨论了当他们遇到令人费解的现象时，儿童是如何描述魔术的。梅洛-庞蒂尖锐地批判了这种假定性观点，儿童倾向于幻想他们与世界之间的关系。黄的描述也注意到了儿童在经济和社会环境方面[的差异]，因而让我们理解“对魔术的解释”是阶级传统的结果。来自中产阶级和上等阶级的孩子更有可能给出幻想性的解释，这是因为他们听了太多仙女的儿童故事，而工人阶级的孩子们倾向于提供一个接地气的响应（实在的理由）。皮亚杰未能注意到儿童的社会经济状况对他们认知发展的影响。另一方面黄的分析中有益的地方是他赞同儿童的解释涌现出来并不是受到对问题的追问的。他注意到了儿童的自然反应而不是仅仅只注意到他或她的语言能力发展成熟了与否：</p><p>Xviii，黄将孩子放在“一个真实的事件情境里，其中涉及具体实物和有形物体（作为适合语言创造的情境），一个事件能够引起相似的反应，正如同孩子们每天的日常生活所显示的那样”。 另一方面，皮亚杰在孩子们从未作好过如何面对的情况下反复询问孩子们是怎么看待他们所看到的客观事物的。</p><p>黄给孩子们展示的几个魔术如果让一个成人来理解的话，要么是在科学知识之下将它假定为一种“魔术”的幻像而发生的，要么是某种熟能生巧的变戏法的手法罢了。因为儿童既无科学常识又不理解变戏法的手法，我们就期望他们解释他们所看到的戏法。但是令人吃惊的是，孩子们“从未自然地说出一种对魔术的解释。”梅洛-庞蒂说明道，正如成人一样，孩子们也在试着考虑到一种自然现象的状态。当我们发现他们的回答是天真的时，我们并未发现一个契约世界的缺失或欲望回到了一个内在性状态之中，迷信的世界观（superstitious worldview）。</p><p>为了展现出孩子们[如何]在熟悉地世界中活动—-包括文化与社会的世界—-梅洛-庞蒂跨越了一条文化与社会学方法上的界线，并同时融合了从生理学与心理学的方法上来理解儿童发展的问题。传统心理学的方法受限于他们假定我们成人经验的所见必定是儿童成熟的结果。因而，孩子的语境（context）与成人的儿童观很少是相关的，因为儿童必然会成为成人。研究的关注点在于找到儿童中的成人（finding the adult in the child），而不是允许儿童经验具有独立性（unique）。广泛的观点认为儿童这种角色有其自己的逻辑，处在某种文化环境中的儿童被养育的方式显示出受限于一种心理学方法上所理解的发展。《儿童心理学与教育学》整合了所有这些现行的方法，提供了一种独特的模式来理解儿童的发展。</p><p>在翻译这些讲座课时，我尽量提供可读性与尽可能找到梅洛-庞蒂所引用的学者们的文献复本。因为该讲座课都是笔记性的，很多句子都是碎片化的（不全），或者有头无尾[或者只是内核]。在必要的时候在它们断裂的地方，我添加了一些副标题。在这些笔记中，我提供了一些起到支架式贡献的参考文献，它们都是这些讲座课里所提到的。我努力提供较为完整的研究中的引文、出处以及梅洛-庞蒂所提到的各种理论。另外，我还提供这些注释的简略人物传记以便英语读者们熟悉他们。我用“he”来表示法语中孩子的词，因为性别中性词在梅洛-庞蒂的演讲中并不特别强调。</p><p>Xix，我要感谢西尔弗曼（Hugh J. Silverman）与埃文斯（Fred Evans），因为他们所翻译的第一和最后一个讲座，正是在和他们的不断讨论中形成了现在的这一译文。我也很想要感谢施泰因博克（Tony Steinbock）对《儿童心理学与教育学》一书感兴趣，还有西北大学优秀的同事们，他们为本讲座稿的翻译所做的工作也令我感怀致谢。如此多的研究需要图书馆的管理员和朋友们帮助来查找梅洛-庞蒂所引用的参考文献，在此，我一并致谢他们。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/Phenomenology/">现象学</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E6%A2%85%E6%B4%9B-%E5%BA%9E%E8%92%82/">梅洛-庞蒂</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/386.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
