<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>事物与事件</title>
    <link>https://pedantries.com/</link>
    
    <atom:link href="https://pedantries.com/rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description></description>
    <pubDate>Sat, 24 Sep 2022 18:36:30 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>会议笔记：National Philosophy of ScienceLectures</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/44184.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/44184.html</guid>
      <pubDate>Sun, 25 Sep 2022 05:10:30 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;hr&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<hr><span id="more"></span><center>The Note to the Main Lectures of The 20th Conference of National Philosophy of Science</center><p><strong><center>iFormalLing</center></strong></p><hr><p>授权信息：本文转载自公众号iFormalLing，已获授权，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvZDV2RGJnVHhWSmo2ckYwSWRYNjdKZw==">Notes to the Lectures</span></p><hr><p>(Note: There must be some mistakes in the following notes, thus anyone who wants to cite some ideas from them is recommended to be careful, though I had tried my best to correct some mistakes that are still there for my understanding is itself not a reliable method for the provision of the correctness.)</p><h4 id="Prof-Shan-Gao"><a href="#Prof-Shan-Gao" class="headerlink" title="Prof. Shan Gao"></a>Prof. Shan Gao</h4><p>Tittle: Why Mind Matters in Quantum Mechanics</p><p>Shan, Gao (2019). The Measurement problem revisited. Synthese 196, 299-311.</p><p>心灵同物理状态的三种联系方式（量子力学中），也即三种理论。</p><p>Collapse theories</p><p>Gao, Shan (2022) Existence of superluminal signaling in collapse theories of quantum mechanics, <span class="exturl" data-url="aHR0cDovL3BoaWxzY2ktYXJjaGl2ZS5waXR0LmVkdS8yMDcwNC8=">http://philsci-archive.pitt.edu/20704/</span> [Preprint]</p><p>Gao, Shan (2022) Do quantum observers have minds? [Preprint]</p><p>This paper presents a no-go result for quantum observers. It is shown that the following three assumptions are incompatible:</p><p>(1) quantum observers have minds;</p><p>(2) continuity of psychophysical connection;</p><p>(3) functionalism for mental content.</p><p>Bohm’s theory</p><p>Gao, Shan (2022) Can Bohmian brains make minds? On shadows, puppets and zombies.<span class="exturl" data-url="aHR0cDovL3BoaWxzY2ktYXJjaGl2ZS5waW0uZWR1LzIxMTEzLw==">http://philsci-archive.piM.edu/21113/</span> [Preprint]</p><p>In Bohmian mechanics, it is assumed that the physical state that determines the mental state of an observer is not the wave function but the configuration of the Bohmian particles. In this paper, I argue that the Bohmian particles are like shadows and puppets, and the Bohmian observers have no conscious minds, and they are zombies when assuming that quantum entanglement plays no role in generating the conscious mind.</p><p>Everett’s theory</p><p>Gao, Shan (2021) Time Division Multiverse: A New Picture of Quantum Reality, <span class="exturl" data-url="aHR0cDovL3BoaWxzY2ktYXJjaGl2ZS5waXR0LmVkdS8yMDA1NS8=">http://philsci-archive.pitt.edu/20055/</span> [Preprint]</p><p>In my book Meaning of the Wave Function, I proposed a new interpretation of the wave function in term of random discontinuous motion (RDM) of particles in three-dimensional space. In this paper, I argue that this interpretation of the wave function also solves the measurement problem. The resulting picture is time division multiverse, in which worlds exist fundamentally in a time devision way in three-dimensional space, and the Bom rule can be directly derived from the RDM of particles.</p><p>Gao, Shan (2021) Time’s Arrow Points to Many Worlds. <span class="exturl" data-url="aHR0cDovL3BoaWxzY2ktYXJjaGl2ZS5waXR0LmVkdS8xOTQ0My8=">http://philsci-archive.pitt.edu/19443/</span> [Preprint]</p><h4 id="Prof-Xiaoli-Liu"><a href="#Prof-Xiaoli-Liu" class="headerlink" title="Prof. Xiaoli Liu"></a>Prof. Xiaoli Liu</h4><p>Tittle: 认知科学哲学研究的困难及中国学者的学术责任</p><p>一、认知科学哲学——作为一般哲学和特殊科学哲学</p><p>►认知科学的广义和狭义理解：</p><p>广义：处在前科学时期，未形成统一纲领和研究范式的巨无霸学科群。</p><p>狭义：如第一代纲领所期望，以信息系统的计算——表征研究人类心智</p><p>第二代4EC纲领（涉身-嵌入-延展-生成认知）；有人提出5EC（+生态认知）、7EC（+情恵+演花+拓展适应性认知ex-adaptative cognition）—可以称为广义的涉身认知。</p><p>其中最近几年“新生成主义”更加关注生命、身体、日常认知、社会认知和文化认知。</p><p>►布鲁克Andrew Brook曾对“认知科学哲学”（philosophy of cognitive science）和“认知科学中的哲学”（philosophy in cognitive science）做过区分。</p><p>►丹尼特D. Dannett认为：整体上，哲学要对认知科学做出好的贡献，就必须同时研究这两个领域。</p><p>►AlphaGo之后，伴随人工智能和脑科学的发展，整体来讲，认知科学开始迈入全面自我反思的“科学元理论时期”，一批元老级认知科学家纷纷加入“认知科学向何处去”的反思行列。</p><p>►认知科学的研呢状况是：尽骨哲学从一开始就在七大学科中占据“学科”一席，但哲学在认知科学研究中还未稳定占据“方法”一席，未受过好的哲学训练的认知研究者很少淸楚了解哲学到底是什么，作用究竟何在——哲学家难辞其咎。</p><p>►因此有必要分出认知科学哲学和认知科学［研究］中的哲学。</p><p>►认知科学哲学：在考察非哲学家进行认知科学的工作时，人们发现，哲学家在认知科学中使用的方法既不是纯粹实验的，也不是计算的：虽然思想实验似乎引起了广泛关注，也不是完全必需，那么，还有什么？</p><p>►认知科学研究中的哲学：特别关注认知科学中产生的基础假设、应该和不应该做什么的规范性主张，以及检测这些假设的可靠性和规范性主张的效力何在。</p><p>►认知科学最初目标非常明确一建构一门关于心智的科学，因此可以从科学哲学的角度提出问题。</p><p>►例如，第一类问题，福多的思维模块化作为心智架构的假设是否科学？这一假设已经占据认知科学主流近40余年了。</p><p>►第二类，认知科学的基础及其局限何在，例如，功能主义框架，心灵的计算理论，思维语言假设，预测心智、动力系统理论的是非功过？</p><p>►意识到模块化局部理论，全局空间理论，整合信息论，究竟哪家强？</p><p>►在认知的研究中，主张整体论和还原论的理由？</p><p>►在认知科学中追求统一研究纲领还是多元理论说明共存？</p><p>二、可否预期第三代认知科学研究纲领的涌现:新经验主义和实证主义转向？</p><p>►认知科学的广义和狭义理解：</p><p>广义：处在前科学时期，未形成统一纲领和研究范式的巨无霸学科群</p><p>狭义：如第一代纲领所期望，以信息系统的计算-表征研究人类心智</p><p>第二代4EC纲领（涉身-嵌入-延展-生成认知）；有人提出5EC（+生态认知）、7EC（+情感+演化+拓展适应性认知ex-adaptative cognition）</p><p>其中最近几年“新生成主义”更加关注生命、身体、日常认知、社会认知和文化认知</p><p>新经验主义和新实用主义转向——生成认知能否作为新的大一统理论</p><p>►1.吉布森的生态心理学为生成主义的重要奠基：感知即行动。引入功能可见性概念</p><p>►2.奥根和阿瓦诺依等：感知运动耦合理论一视知觉、双系统加工模型</p><p>►3.马图拉纳&amp;瓦雷拉&amp;汤普森等：主张以生命与认知、生命与心灵的连续性理解心灵和认知</p><p>►引入生命自组织系统的自创生、自主、自治*</p><p>►内在目的性一先天的自然目的性（而非功能目的）</p><p>►内生意向性</p><p>►自我的内在生成……</p><p>► 4.《现象学与认知科学》杂志主编加拉格尔更为系统化完善新生成主义——生态心理学+新实用主义&amp;过程哲学&amp;主动交互观念做了贡献。</p><p>2017年加拉格尔对认知科学诸多新观念做了总体性阐述，并宣示一种新生成主义（neo-inactivism）立场。推崇以杜威为代表的新实用主义，强调意向性和交互主体性；除了强调涉身性，更关注情感、文化认知与社会认知、入世的实践活动中的认知过程。</p><p>►“计算理论不足以使人们充分理解认知和人类经验的本质，需要引入过程哲学视角和生态心理学思想，考虑认知主体的身体过程，情感过程以及与此相关的物理和社会文化过程”。</p><p>从涉身心智•预测心智•人类经验的整合观</p><p>►安迪克拉克作为涉身认知、延展认知到预测心智的开创者成为当今最受欢迎的哲学家之一。特别对未来人机交互时代AI情感、机器意识提供诸多深刻洞见。</p><p>►他强调预测心智的一种整合列。不仅能将大量核心认知现象（如知觉、行动、推理、注意、價感、经验和学习）统一起来，还期望定性甚至定量地理解“涉身认知科学”以及“语境认知科学”领域等许多理论诉求。</p><p>►概率性的神经处理过程与涉身认知和行动所发挥的作用在当前的语境中有望得到统一，这是新兴陥预测理论框架最具吸引力曲特征。</p><p>意识经验主观感受的考察逐渐纳入科学叙事的话语系统</p><p>►6.神经生物学家达马西奥的生命之心•文化之心•情感之心•感受之心的说明受到关注。最近20年，达马西奥五本书一1995《笛卡尔的错误》，1999《感受所发生的一切：身体与情绪生成意识》，2003《寻找斯宾诺莎》，2010《当自我来敲门》，2018《万古的古怪秩序：生命，感受，文化之形成》。</p><p>►以独特的哲学•神经科学•生物演化•生物心理学的跨界视阈，展现将生命之心•文化之心•情感之心•感受之心对主观经验进行系统整合的思想轨迹。意识经验、主观感受统统与生命体的物理经验不可分离。</p><p>►屡获科学大奖的生物化学家尼克莱恩在《生命的跃升：40亿年演化史上最伟大的十大发明》，依次列举：生命起源的深海热泉、DNA、光合作用、复杂细胞、性、运动机能、视觉、热血、意识和死亡。以独特语言讲述自然之力的每一次变革如何改变生命世界和人类意识的叙事。强调自我觉知才是意识到本质。</p><p>►从最初在深海热泉的生命起源到人类意识的诞生。从微观细菌到庞然恐龙,从地质化学到神经影像，从量子物理到行星科学。</p><p>关注人类本性和人类意识经验的科学研究越来越受到关注</p><p>►认知科学的一大传统是信息论，控制论和人工智能，AGI最初的理想是通过建造像人一样的计算机器模拟人类思维和行动，丰富理解人类心灵的本质。更深层地说明人类认知现象，揭示人类的本性；但最近30年越来越远离哲学（候世达）才是它的致命伤。</p><p>►随着生命科学的发展和智能技术的变革，借助人工智能的各种人类增强技术，对人类现象研究的问题域确实明显拓展了，所描述的人类现象的背景也丰富了，但对于人类本质的研究是否有实质性推进吗？深表怀疑。</p><p>►哲学豪创造了许多关于心灵和认知的隐喻词汇，以某种修辞学手法解释新现象，往往从一个误区转向另一个误区。缺乏第一哲学吗？新的（虚拟现实）技术哲学作为第一哲学？不敢苟同。但是，关注意识经验的科学越来越受到科学家的关注。</p><p>三、意识经验的多重叙事带来的启示</p><p>►哲学家创造了许多关于心灵和认知的隐喻词汇，以某种修辞学手法解释新现象，往往从一不误区转向另一个误区。缺乏第一哲学吗？技术哲学作为第一哲学（国盛）？不敢苟 同。</p><p>►如何为人类理性和人类经验奠基：作为严格科学的形而上学的任务？</p><h4 id="Prof-Chuang-Liu"><a href="#Prof-Chuang-Liu" class="headerlink" title="Prof. Chuang Liu"></a>Prof. Chuang Liu</h4><p>Tittle: 科学交叉哲学新挑战：伦理与演化博弈</p><p>Abstract:</p><p>伦理学研究的道德价值与行为规范似乎无法在世界的客观事实中找到踪影，也不可能从其中推演出来。既然科学是研究客观事实的学问，伦理学与科学似乎无法相容（好比宗教与科学不相容）。可是，人类是自然之物，伦理学又并非研究人们主观道徳意见的学问，因此，与科学的不相容是个大问题。然而，科学解释有两种类型。一种为研究爭物“动力因”的进路.另一种为研究事物“目的因“的进路。达尔文进（演）化论属于后一类。道德规范在前一类进路中得不到算释其实不足为奇。因为解释它需要知道它是如何演化出来的。达尔文早有道德起源的思想和初步理论，之后演化博弈论又提供了更丰富的资源，但仍然存在差距。本文进一步结合集体或社会实在论的相关思想，尝试解决伦理学与科学相悖的难题。</p><h4 id="Prof-Xingming-Hu"><a href="#Prof-Xingming-Hu" class="headerlink" title="Prof. Xingming Hu"></a>Prof. Xingming Hu</h4><p>Tittle: Hempel on Scientific Understanding</p><p>•     A question: What distinguishes a good explanation from a bad one?</p><p>•     An influential view: the explanation-understanding thesis</p><p>•     A good explanation is the one that provides understanding.</p><p>•     Salm on (1997: 5): “Scientific explanations of phenomena are the means to understanding them” (解释是李段，理解是目的)</p><p>•     If X provides no understanding, then X is not a good explanation</p><p>•     James Woodward (1993: 249) claims that a theory of explanation should “identify the structural features of such explanation which function so as to produce understanding in the ordinary user?”</p><p>•     Wesley Salm on, David Lewis, Philip Kitchen Michael Friedman, etc. hold a similar view.</p><p>•     An influential view: the explanation-understanding thesis</p><p>•     A good explanation is the one that provides understanding.</p><p>•     Hempel rejects this view according to the standard interpretation.</p><p>•     On the standard interpretation, Hempel makes the following objection:</p><ol><li><p>Understanding is pragmatic&#x2F;relativistic: Whether one understands why X happened in terms of Explanation E depends on one’s beliefs and cognitive abilities;</p></li><li><p>If a good scientific explanation is the one that provides understanding, then whether a scientific explanation is good is a pragmatic&#x2F;relativistic issue.</p></li><li><p>But whether a scientific explanation is good, just like whether a mathematical proof is good, is a non pragmatic and objective issue in dependent of the beliefs or cognitive abilities of individuals.</p></li><li><p>Therefore, a good scientific explanation is not the one that provides understanding.</p></li></ol><p>The plan</p><p>• I argue against the standard interpretation of Hempel</p><ol><li><p>The objection to the explanation understanding thesis is flawed.</p></li><li><p>There is textual evidenee that Hempel does not make the objection.</p></li></ol><p>• Rather he endorses the explanation-understanding thesis, the idea that a good explanation is the one that provides understanding.</p><ol start="3"><li>Attributing the explanation understanding thesis to Hempel sheds light on his account of explanation.</li></ol><p>Why the Objection fails:</p><p>• A good scientific explanation is the one that provides ideal scientists understanding.</p><p>• Ideal scientists, if considering a candidate explanation, would know whether the premises (i.e., the explanans) of the explanation are true and can see how the conclusion (i.e., the explanandum) are logically connected to the premises.</p><p>Two responses</p><ol><li>Hempel is simply inconsistent.</li></ol><p>•     Trout (2002, p. 217) thinks while Hempel is a trenchantly objectivist, he is “tempted by the allure of internal access”.</p><ol start="2"><li>Hempel is not serious when writing that explanation aims at understanding</li></ol><p>•     “Insofar as objectivists [like Hempel] are willing to discuss scientific understanding, they identify it with explanation, thereby making it redundant” (de Regt, 2017).</p><p>The principle of charity</p><p>•     A good interpretation of a philosophical text should</p><p>•     Respect the text as much as possible</p><p>•     Make the philosophical theory as plausible as possible</p><p>•     My interpretation respects the text more than the two alternatives</p><p>•     I will show that my interpretation can help Hempel defend his D-N model against some classic counterexamples.</p><p>A little review: The D-N model</p><p>• X is a good explanation iff X satisfies the four conditions</p><p>•     (R-l): It must take a form of deductively valid or inductively strong argument;</p><p>•     (R-2): The explanans must contain gen era I laws, which are required to satisfy R-l；</p><p>•     (R-3): The explanans must have empirical content and must be testable;</p><p>•     (R-4): The sentences of the explanans must be true (Hempel, 1965, pp. 247-248).</p><p>• Why the four conditions? Why does a good explanation not require stating causal relations?</p><p>•     Because X is a good explanation just in case X can provide ideal scientists understanding.</p><p>•     Hempel’s account of scientific understanding</p><p>•     Scientific understanding con sists in seeing the phenomenon in question as an instance of a general pattern in nature (described by the laws).</p><p>•     This entails rational expectation.</p><p>•     This is compatible with the intuitive idea that understanding consists in seeing how things hang together.</p><p>• In fact, Hempel (1965: 338-342) notes that there is an intuitive distinction between lawlike sentences (which states genuine laws) and non-law like generalizations (which does not state genuine laws). And he thinks “giving a clear characterization of lawlike sentences” is “an important and intriguing” problem, but “this problem has proved to be highly recalcitrant’’ (Hempel, 1965, p. 338).</p><p>• Woodward (2019, Section 2.2): Providing an account of genuine laws is “an important item of unfinished business for advocates of the DN model.”</p><p>• What makes a derivation&#x2F; inference explanatory?</p><p>• Hempel: “The laws connect the explanandum event with the particular conditions cited in the explanans, and this is what confers upon the latter the status of explanatory (and, in some cases, causal) factors in regard to the phenomenon to be explained” (Hempel, 1962, p. 12). He makes a similar point in Aspects (1965: 425).</p><p>• Here, Hempel seems to think that if an argument shows that an individual event is an instance of a genera I pattern described by the laws, then it is explanatory.</p><p>• Why? Because X is a good explanation just in case X can provide ideal scientists understanding, which consists in seeing the phenomenon in question as an instance of a general pattern in nature (described by the laws).</p><p>Conclusion</p><p>•     The standard interpretation</p><p>•     Hempel rejects the idea that X is a good explanation just in case X can provide understanding, because understanding is pragmatic&#x2F;relativistic, but explanation is objective.</p><p>•     Hempel further claims that philosophers of science should not investigate understanding.</p><p>•     My interpretation</p><p>•     Hempel holds that X is a good explanation just in case X fits the D-N model, because</p><p>•     X is a good explanation just in case X can provide ideal scientists understanding.</p><p>•     Good explanation is sufficient for understanding.</p><p>•     Good explanation is necessary for understanding.［近期争论点］</p><p>•     My interpretation can also shed light on Hempel’s account of the pragmatic aspects of scientific explanation (see my paper).</p><h4 id="Dr-Siteng-Rem"><a href="#Dr-Siteng-Rem" class="headerlink" title="Dr. Siteng Rem"></a>Dr. Siteng Rem</h4><p>Tittle: On Definitions of Natural Experiments</p><p>Natural Experiments in the Social Sciences</p><p>历史中的自然实验</p><p>定义一：利用自然事件和社会事件</p><p>定义一只要求该研究利用了口然中或社会屮发生的重大以及特殊事件。</p><p>“自然实验意味着利用不在研究者控制之下发生的事件、干预或政策变化所造成的不同程度暴露来研究它们产生的影响。”——英国医学研究委员会(UK Medical Research Council) , 2012</p><p>定义一中自然实验的特征</p><p>因果推断</p><p>定量分析</p><p>自然实验的优勢</p><p>在涉及人类以及社会活动的领域，很多研究问题无法进行实验室研究。如：实验干预对健康有负面影响并违背了伦理要求、现有干预手段无法实现实验操控、实验成本过高（包括干预的潜在效应规模过小、样本量要求过大、干预过程耗时过长，等等）。</p><p>摩根(Mary S-Morgan, 2003):棊于控制实施的分类</p><p>（1）重大干预造成的“其他条件可忽略” (ceteris neglectis)，如考察14世纪中叶黑死病对于英国社会和经济的影响，可以认为同时期的其他影响因素能够被忽略。</p><p>（2）完全隔离造成的“其他条件不存在” (ceteris absentibus),如加拉帕戈斯群岛上的 物种演化，由于地理上的生殖隔离使得各岛之间不存在相互影响。</p><p>（3）稳定环境小发生的特殊事件造成的“其他条件均同” (ceteris paribus),如默顿研究的广播宜传发生于一段时期内相对稳定的社会环境中，可认为其他条件较宣传前未发生变化。</p><p>（4）受到特殊控制的自然或社会事件，如集中营、严格管理的精神病院等。这类情形相当于一个自然或社会中的“实验室”，其中的环境因素受到了人为控制，可能呈现出前三类控制条件的一种或多种形式。</p><p>定义一的问题</p><p>（1）回避了对实验设计潜在缺陷的讨论，未指明实验设计的评价标准</p><p>自然丈验中的预和控制并非山研究者设置和实施。这样一來，实验设计的构建和论证只宙特殊事件木身决定，而不是像实骑室实骗那样在根据理论、模型、仪器或假说的要求來计算和设 置精确的控制参数。这看似町以避免对实验设计的批评，但并不意味着真正解决了系统性偏误 问题。仅仅是利用了特姝事件，尚不足以构成一个可靠的口然实验设计。</p><p>（2）如何区分特殊事件？</p><p>一力面，自然界无时无刻不在发主看人人小小的事件，是否存在理性的选择标准以判定其是否“特殊”？</p><p>另一方面，事件的发生虽不在研究者的控制之下，但是事件的地点、范围、持续的时间等因素均由研究者根据背景知识来挑选和界定，因此该事件在研究中的叙事和呈现仍然是受到研究者“操控”的。</p><p>定义二：比较法</p><p>以过去为研究对象的历史科学(historical science),如进化生物学、古生物学、 流行病学等，难以进行操控和干预。迈尔(Ernst Mayr)认为在科学史上：“观察 科学的大多数进步归功于那些发现、批判性地评估和比较了这些自然实验的天才。在这些研究领域中，进行实验室实验是几乎不可能或不切实际的。”</p><p>生理学家、生物地理学家、历史学家戴蒙德(Jared Diamond)提倡在历史科学 研究中重新重视基于定量方法的自然实验。他认为自然实验的核心设计是基于统 计学技术的定量比较，因此他又将其称之为比较法(comparative method)。</p><p>为了实现比较，研究者需要匹配(matching)除目标因果变量外基本相似的不同体系作为干预组和对照组。与一般实验中二分式的分组设计不同，定义二中的自然实验可以借助统计方法和工具进行大量组别之间的比较。</p><p>比较的类型</p><p>（1）在不同初始条件或环境条件下比较相同事物的发展，如：比较玻利尼西亚人 后代在太平洋不同岛屿上定居之后的社会形态及经济文化发展差异</p><p>（2）在相同初始条件或环境条件下比较不同干预带来的结果。如：比较非洲曾经 发生与未发生过奴隶贩卖的相似地区后续发展水平和人均收入的差异。</p><p>干预的类型：</p><p>内生性或外生性(变量的取值由系统内部或外部决定)</p><p>定义二与求异法：</p><p>通过匹配相同的因素、比较有差异的因素，从而说明造成事件结果的原因。</p><p>对于定义二口然实验的常见批评：</p><p>因果倒置、内生变量、忽略变量、 机制缺失</p><p>戴蒙德的回应：</p><p>并给出了用以避免这些问题的统计学工具，如：工具变量法、多重回归分析、格兰杰因果关系检验等。</p><p>定义二自然实验川的主要经验证据依赖于统计分析，因而的方法论批评也接近丁计量经济学中长期以来进行着的统计学方法的技术性争论。研究者总可以基于理论立场的差异，围绕具体研究的结论成立与否进行回应。</p><p>迈尔和戴蒙德一方面倾向于将自然实验视为一种观察，另一方面同时强调其具有科学实验的推理模式和价值。</p><p>自然实验的支持者并不看重观察与实验的二分。作为“另一种做科学研究的方法”，他们将自然实验视为研究者“从大自然的巨大实验室里不断流动运行着的实验”</p><p>(Haavelmo,1944)中获取数据的方式。</p><p>定义二便不必像定义一那样强调研究所利用的事件的特殊性。</p><p>对于历史学的自然实验者来说，实验业已由自然完成，他们只需要从无尽的数据中进行标记、筛选、匹配、对照，并利用多重回归分析等工具定量计算因果变量之间的相关性，再根据历史叙事来确认因果关系的时间顺序即可。</p><p>Diamond J, Robinson J A., 2010. Natural experiments of history. Cambridge: Belknap Press, pl 62.</p><p>定义三：随机化分组</p><p>邓宁(Thad Dunning)认为自然实验的概念已经被过度延伸，有必要加以收敛。在社会科学和陕学研究中，不少学者以随机对照实验作为实验的方法论黄金标准。因此邓宁提出自然实验在设计上应该尽可能地模仿随机对照实验。</p><p>随机对照实验的特征：</p><p>第一，比较干预组和对照组屮研究对象对干预行为的响应；</p><p>第二，研究对象的分组由某种随机设备(如抛硬币、生成随机数等)决定；</p><p>第三，干预行为受到研究者的操控。</p><p>分组策略的差异：匹配(matching)与随机化(randomization)</p><p>邓宁认为匹配的实现依赖于这样的假设：全部的相关混杂因素是可观察并且可测量的。随机则不需要这一要求；在样木大致相似的情况下，随机可以使人为选择样本时忽略的混杂因素变得均匀一致，从而使选择偏误为零。</p><p>邓宁指出，在进行匹配时，若试图通过调节观测变量来近似获得随机性，那么不可观测或未知的变量可能会对结果产生影响；如果使用统计模型来进行匹配，模型背后的假设可能会对结果起到关键性的作用。此外，匹配时对于混杂因素的选取宙研究者的背景知识和理论预设决定，可能存在遗漏的情形。相比之下，随机能够更加彻底地解决混杂因素带来的选择偏误问题。</p><p>如何在自然实验中寻找随机化分组？</p><p>（1）利用“真”随机过程，如彩票抽奖、抽签征兵等。通常只发生在特定小群体中，其研究结论虽然准确，但只限于具有该样本特征的有限范围之内，难以向外推广；</p><p>（2）提供近似随机(as-ifrandom)论证-斯诺案例</p><p>在干预(住户接触到霍乱致病污水)发生之前，使用两家供水公司的家庭分布非常 均匀：“各家公司的供水管道在每条街道和巷子中都有分布…甚至一栋房子中同时有来自两家公司的供水。两家公司提供的服务不考虑贫富、房屋大小、也不考虑使 用者的职业…显然，没有任何一个实验能更加全面地检验供水对霍乱传播的影响了。” (Snow, 1855, pp.74-75)</p><p>斯诺还发现大多数房屋的供水公司是由实际上并不在此居住的房东选择的，这就切断了居住考自身特征与决策倾向对是否思病的潜在影响。并且，该案例中的“干预”行为—其中一家公司将进水管移至水质更清洁的泰晤士河上游——发生在霍乱爆发之前，并且当时没有关于水能够传播霍乱的相关知识，因此该干预是外牛性的。</p><p>定义三通过随机对照实验的三个特征来区分实验室实验、自然实验和观察式研究: 随机分组特征区分了自然实验和观察式研究，操控性特征区分了实验室实验和自然实验。这使得自然实验获得了一个清晰的方法论位置。</p><p>定义三的口然实验中发生了一个事前（ex ante）的过程来进行研究对象的分组，该分组过程自身具备一个可追溯的因果机制。而定义二则并不要求匹配的研究对象 是基于同一因果过程产生的，在时间和空间上也不具备一致性或连续性；匹配只要 求两组样本在研究者挑选的一系列特征上满足统计上的一致性。</p><p>上述差别使得定义二和定义三的适用范围有所差异。定义三——尤其是那些能够提供“真”随机分组的自然实验（如彩票抽奖）——的确如邓宁所期待的那样构成 了对随机对照实验的模仿，也因此继承了其外部有效性差、结论适用范围小的缺点。 而戴蒙德等历史学家利用的定义二自然实验则通过基于匹配的比较，说明了特定的 因素是否及如何在大范围内影响了不同地域的历史进程，能够得到具有更普遍意义 的结论。</p><p>评述：定义三面临的主要问题</p><p>定义三强调对于随机对照实验的模仿，使得自然实验沦为了一种“先天不足”的研究方法，掩盖了自然实验相比于随机对照实验的独特性和优势。定义三至少面临以下三个问题。</p><p>（1）随机对照实验的方法论黄金标准地位仍有争议</p><p>卡特赖特(Nancy Cartwright)和迪顿(Angus Deaton)认为，随机对照实验设计在原则上不依赖理论模型和背景知识的优点，反过來也造成了其研究结果仅在特定局部范围成立、难以进一步融入和推动理论发展的缺陷。越来越多的研究者认同方法论多元主义，提倡不同研究方法之间的互证和补充，因此将自然实验定义为对于随机对照实验的模仿不利于其发展自身的优势。</p><p>问题（1）的相关计论可参见：</p><p>任思腾 （2021）.随机对照试验足人类科学中研究方法的“黄金标准”吗?——兼谈因呆机制证据的作用.</p><p>（2）定义三将许多经典的自然实验设计排除在外</p><p>在双胞胎自然实验中，研究样本具有相同的遗传学特征，因而可以比较家庭环境对于健康状况的影响。但是双胞胎的分组并非“随机”，即二者进入哪种家庭环境涉及了家庭成员的决策倾向。</p><p>生物或人类最初对于定居群岛的选择也存在潜在的内生性决策动机。原则上，群岛场景也存在一定的选择偏误。</p><p>但是这类场景仍然具有极高的研究价值，因为通常情况下很难获得具有相同遗传学特征的人类被试个体，也很难人为构建长期与外界隔离的自然体系；只耍对相关潜在混杂因素进行充分的描述和说明，这些数据仍可以提供一个好的案例说明。在《历史的自然实验》论文集中，各章作者结合了访谈、考古等多种来源的证据，对自然实验屮存在的具体混杂因素问题进行了充分的论述。</p><p>（3）近似随机论证与匹配是否有本质区别？</p><p>定义三包含了真随机和近似随机两类自然实验。前者的随机性由实际操作过程保障，后者实则是论证分组操作与因变量之间的独立性。</p><p>斯诺的论证：逐一列举分组过程中有可能造成干扰的混杂变量（如个体决聚偏好、居住位置等），并且用经验证据说明这些混杂因素在组间是平衡的（balanced）。</p><p>二者在逻辑上并没有本质差别，其区别只在于：定义三中往往存在事前的分配过程，定义二则通常使用工具变量等统计学工具来检验是否平均。</p><p>邓宇认为使用统计学工具有潜在风险，而计量经济学家则对此持不同意见。如，麻省理工学院经济学教授安格里斯特（J. Angrist）：“我们（对经典统计学模型中普遍会被违背的假设）采取一种更加宽容的态度。”</p><p>讨论：观察与实验之间——自然实验的方法论位置</p><p>定义一要求研究者利用特殊的自然或社会事件，提供了一个对自然实验的直观感性认识。</p><p>定义二放宽了对于事件特殊性的要求，转而强调了基于求异法求比较研究设计。</p><p>定义三则进一步要求该事件能够提供近似随机化的样本分组。</p><p>相比于定义三的过度收敛，定义二突出了比较作为自然实验中因果推理的核心逻辑，同时也符合学界对于自然实验个案的一般判断，因此本文支持定义二作为自然实验的基本表述。</p><p>定义二所呈现出的自然实验介于观察和实验之间，占据了独立的方法论地位。自然实验作为对实验室实验的补充和替代，其流行呈现出了社会科学研究方法的崭新生命力。</p><p>上述讨论同时希望说明，实验室实验并不能替代自然实验。</p><p>（1）自然实验可以突破实验室实验的限制</p><p>定义一表明：实验室无法突破某些人类能力和研究伦理的限制，也无法消除人工模拟系统的理想化条件与真实自然系统的差异（即实验室现象的外部有效性问题），因而部分研究问题原则上不可以使用实验室实验加以研究，而是必须利用特殊自然事件和社会事件构造自然实验。</p><p>（2）自然实验可以提供真实世界的知识</p><p>实验室的人工属性，最终无法与真实自然或社会达到一致。另一方面，基于效率和经济的考虑，在科研经费和实验仪器日益昂贵的今天，发掘“大自然的实验室”中提供的数据支持。</p><p>（3）自然实验可以对实验室实验提供指导和证明</p><p>例如，在一项对人力资源市场效率的研究中，研究者先是参考了自然实验研究中发现的因果效应和相应机制，继而设计了一个小型化的实验室实磕，并成功复现了该效应。</p><p>由于自然实验的研究结论成立在先，因此即便该实验室实验的规模很小，其结果的稳健性(robustness)也能够得到保证。因此，自然实验并不是弱化版本的随机对照实验以及实验室实验，也不能随着实验技术的进步被后者取代，而是与传统实验及其提供的知识之间形成互补关系。</p><p>最后，本文希望说明自然实验不应该被视为一种观察。</p><p>在基于物理学实验的科学实验哲学讨论中，观察和实验的关系已经从19世纪的二分传统走向了实践性质的融合。本文所讨论的流行病学、经济学、政治科学等社会科学在传统上被称为观察式科学，它们在20世纪开始才逐渐引入了实验方法。</p><p>社会科学实验尚未发展为一个成熟的研究范式，而是充满争议性，其问题主要体现在可操控性和外部有效性上。里斯乔德(M. Risjord)认为,若以因果推断作为整体研究目标，社会科学中存在着统计因果模型、案例研究与实验三种相互补充的研究方法。前两者都是经典的观察式研究。自然实验亦可在此占据一个独立的方法论位置。它们各自具有不同的适用范围和特点，共同构成了多元的研究方法谱系。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/">读书笔记</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E5%93%B2%E5%AD%A6/">科学哲学</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E5%93%B2%E5%AD%A6/">科学哲学</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/44184.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>网站使用指南</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/4070.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/4070.html</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 16:15:46 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欢迎来访，请随意。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>欢迎来访，请随意。</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>网站使用指南</center></strong></p><p>亲爱的读者朋友，可以根据您的需求和期待，使用本网站。</p><h4 id="1、想讨论哲学相关问题，请加群"><a href="#1、想讨论哲学相关问题，请加群" class="headerlink" title="1、想讨论哲学相关问题，请加群"></a>1、想讨论哲学相关问题，请加群</h4><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/73c28173481cfd19207ed.jpg"></p><h4 id="2、想参与本站的读书会，请添加好友"><a href="#2、想参与本站的读书会，请添加好友" class="headerlink" title="2、想参与本站的读书会，请添加好友"></a>2、想参与本站的读书会，请添加好友</h4><p>微信：Noli-foras-ire</p><p>注：本站读书会均为付费制。</p><h4 id="3、想开设专门的栏目，请添加好友"><a href="#3、想开设专门的栏目，请添加好友" class="headerlink" title="3、想开设专门的栏目，请添加好友"></a>3、想开设专门的栏目，请添加好友</h4><p>要求：请注明专栏的名称和预期的效果，我们会尽可能提供技术支持。</p><p>微信：Noli-foras-ire</p><h4 id="4、想投稿，分享自己的资源"><a href="#4、想投稿，分享自己的资源" class="headerlink" title="4、想投稿，分享自己的资源"></a>4、想投稿，分享自己的资源</h4><p>投稿类型包括但不限于：</p><ul><li>读（哲学）书笔记</li><li>优秀（哲学）网站链接</li><li>翻译作品</li><li>哲学导读</li><li>哲学类相关资料</li><li>书籍资料</li><li>……</li></ul><p>若有条件，请编辑为markdown文件，然后发送至投稿邮箱：<span class="exturl" data-url="bWFpbHRvOiYjMTExOyYjeDY0OyYjMTAwOyYjeDY2OyYjeDc1OyYjMTA4OyYjeDMxOyYjeDM5OyYjeDM5OyYjeDM1OyYjNjQ7JiMxMDM7JiMxMDk7JiM5NzsmIzEwNTsmI3g2YzsmI3gyZTsmI3g2MzsmIzExMTsmIzEwOTs=">&#111;&#x64;&#100;&#x66;&#x75;&#108;&#x31;&#x39;&#x39;&#x35;&#64;&#103;&#109;&#97;&#105;&#x6c;&#x2e;&#x63;&#111;&#109;</span>；若无条件，可以直接发word到邮箱，我们会及时发布在网站。</p><h4 id="5、想参与网站运营，请加好友"><a href="#5、想参与网站运营，请加好友" class="headerlink" title="5、想参与网站运营，请加好友"></a>5、想参与网站运营，请加好友</h4><p>微信：Noli-foras-ire<br>注：目前本网站无法提供金钱报酬，但是可以提供大量哲学类资源。</p><h4 id="6、想帮忙优化网站，请赶紧来"><a href="#6、想帮忙优化网站，请赶紧来" class="headerlink" title="6、想帮忙优化网站，请赶紧来"></a>6、想帮忙优化网站，请赶紧来</h4><p>微信：Noli-foras-ire</p><h4 id="7、想搭建自己的兴趣网站或者博客"><a href="#7、想搭建自己的兴趣网站或者博客" class="headerlink" title="7、想搭建自己的兴趣网站或者博客"></a>7、想搭建自己的兴趣网站或者博客</h4><p>欢迎私聊，但是搭建成功以后，请多多合作</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/4070.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>国分功一郎：德勒兹的先验论经验主义（1）</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/42602.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/42602.html</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 15:07:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;只有 “激进的经验主义”才，能够描绘先验&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>只有 “激进的经验主义”才，能够描绘先验</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《德勒兹哲学原理》</center></strong></strong></p><p><strong><strong><center>先验论经验主义</center></strong></strong></p><center>国分功一郎</center><p><strong><strong><center>Lomonosov Moscow State University</center></strong></strong></p><p><strong><center>竱肇 译</center></strong></p><hr><p>授权信息：本文转载自竱肇的微信公众号，已获授权，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvX0RnRFlhSnhkS0huRDRuNFNxaVp5dw==">德勒兹的哲学原理</span></p><hr><p>在前一章中，我们试图去阐明德勒兹哲学的拓扑结构。我们发现，德勒兹的作品在表面上不过是对其他哲学家和作家们的诠释罢了——就算深刻而富有活力，似乎也只是一种诠释。</p><p><strong>然而事情真是这样吗？</strong></p><p>我们却不能不把这些诠释解读为：<code>德勒兹已经提出了一种属于他自己的、原创的“德勒兹哲学”。</code>事实上，我们已经看到我们的这种解释性假设在之前的论证中得到了充分的验证。</p><p>这种认识来自于我们刚才对德勒兹偏爱的话语方式（也就是自由间接话语）的仔细分析。在进行哲学史研究时，德勒兹旨在勾勒出那些他所思考的哲学家们，其<code>思想所处的平面（他称之为“内在性平面”）``。并检查在那里可以找到的概念网络。</code>因此，仅仅重申那些哲学家已经说过的话是不够的，因为哲学家的思想其实已经超出了他或她的意识水平。<code>做哲学史绝不能只满足于此，必须更深入地往下挖掘，以挖掘出所研究的哲学家们明确表达出来那些内容的隐含假设——这也就是德勒兹所说的“思想的图像”。</code>自由间接话语让理论家和他们所论述的人之间具有不可判别性，其实就是为了这个目的。</p><p>我们也应该记得，<code>德勒兹将哲学定义为了“概念的创造”</code>；但显而易见的是没有任何概念能够在真空中创造。只有当一个新的问题被发现时，一个新的概念才会被创造出来，而新的问题又只有在一个现有的问题被批判时才会产生（或，被人所发现）。</p><p>简而言之，正如我们所看到的，<code>“在哲学中，问题和对问题的批判是一体的。”</code>（ES，106&#x2F;119）要达到“思想的图像”，就是直面那些激发出了特定哲学的根本性问题。<code>当一个人成功地批判了这种根本性问题并且从而提出了一个自己的新问题时，创造新概念以应对这一新问题的条件就已经成熟了。</code>而很明显的一点是，以这种方式使用自由间接话语不可避免地遵循德勒兹的哲学观点。</p><p>随着准备工作的完成，并且对（1）德勒兹哲学所在的那个隐秘的位置（2）德勒兹做哲学的方式，有了一定的理解，我们现在必须转向“是什么”（what）的问题。如前所述，德勒兹使用自由间接话语讨论了众多哲学家。那么，<strong>他在这个过程中发现了什么问题？</strong>（或者说，他在这个过程中批判了什么问题？）</p><p>换句话说：他批评了什么概念，他自己又创造了什么概念呢？最终，在探讨这些东西以后我们则将继续发问：进而的，德勒兹的哲学是什么？</p><h4 id="先验论哲学与经验论哲学"><a href="#先验论哲学与经验论哲学" class="headerlink" title="先验论哲学与经验论哲学"></a>先验论哲学与经验论哲学</h4><p>我们已经看到，德勒兹的第一本专著是对大卫·休谟的研究。那么，我们该如何理解这个也许很令人惊讶的哲学出发点呢？</p><p>哲学教育会告诉我们，休谟的哲学是一种“经验主义”的哲学。这个名字不言而喻：<code>寻求人类理性和知识在实证经验中的确定基础。</code>自诩经验主义敌人的则是大陆理性主义，它把哲学置于一个与经验相悖的原则之上——像“我思”这样的“天赋观念”。</p><p>经验主义反对这种做法，倡导建立一种植根于经验世界的哲学。因此，对经验主义一般的评价是，他会自然而然地倾向于保守主义思想：因为我们会自然而然的期望去在一个以经验世界为基础的哲学中找到一种肯定现存世界的思维方式。</p><p>很多人甚至认为，正是与之相反的理性主义才能够去容纳那些左翼激进主义思想、渴望改变与革命思想。当然，一个以非经验性的天赋观念为第一原则的哲学，或许真的会更容易让人否定现存的经验世界？</p><p>然而，<code>德勒兹在《经验主义与主体性》一开始就无言地尝试去消除“经验主义是保守主义”这种陈腐的偏见。</code>德勒兹以敏锐的眼光阐述了休谟思想中心的问题：“休谟一直所关注的问题是：<strong>心灵如何成为人性（‘human nature’）？</strong>”（ES，22&#x2F;2）</p><p>这个问题的含义既十分明确，又与我们的问题极为相关：我们所称的“人性”（‘human nature’）不过是先前种种遗传过程的结果，因此，在任何关于人类的理论中，甚至假设它的存在都是极为错误的行径，更不用说装作好像我们已经知道它由什么组成的一样了。同样的问题也被重新表述为：“心灵如何成为主体？”（ES，23&#x2F;3），并造成了同样的错误。</p><p>在这个问题里，“心灵”仅仅是一堆零散的观念，而“主体”是在这些观念通过联系而系统化的时候产生的。随即，在接受外界感觉的一端，这个预先存在的主体在刚产生的那一刻，其庸俗的形象就被抛弃了。心灵只不过是各种想法的不同集合；它甚至不是这些想法的容器。在“心灵和心灵中的观念之间存在着一种同一性”（ES，23&#x2F;3）。</p><p>因而一个具有“恒常性和一致性”的系统，只有当心灵中这些不同的思想按照一定的原则相互联系在一起时才存在（而这种联系的三个原则是，“连续性”、“相似性”和“因果性”）；进而的，只有当基于这些原则的思想的联系达到一个临界点后，我们才有一个<strong>超越</strong>了作为给定状态的心灵（<strong>over and above</strong> the mind as the given state）而存在的主体(subject)。</p><p>德勒兹在休谟身上发现的却是一种无需假定主体的理论视角，这种视角反而质疑主体的起源：<code>“情感心理学【1】已经成为了用于建构主体的哲学，而理性主义则早就已经失去了这种哲学。”（ES，30/13）。</code></p><h5 id="理性主义"><a href="#理性主义" class="headerlink" title="理性主义"></a>理性主义</h5><p>在这里，与理性主义将主体作为一种给定的东西形成鲜明对比的是，经验主义恰恰对那些理性主义认定为理所当然的东西提出了质疑。</p><p>它把主体本身理解为只是一个<strong>预先建构过程的作用效果（the effect of a prior process of constitution）</strong>。从这个意义上说，理性主义实际上是相当保守的，因为它决定了一个思维上的原点，超过这个原点，它就不再能够去怀疑和批判了。</p><p>对于“人性”的概念也可以这样说：“心灵不是自然，也没有什么自然。”（ES，22&#x2F;3）。人性的产生只是作为观念之间相互关联的结果。至关重要的是，这意味着不同的观念关联将产生<strong>完全不同的人性【2】</strong>。</p><p>对于理性也可以这样说：“心灵不是理性；理性是心灵的一种感情。在这个意义上，理性才被称为本能、习惯或自然。”（ES，30&#x2F;14）。没有什么是理所当然的，无论是主体、自然还是理性；相反，要把刨根问底式的探寻那些起源性问题。相应地，将起源问题化就是思考变化的可能性，以及这种可能性成立的条件。德勒兹在休谟身上看到的是：一种探讨如何去改变那些“哲学一直认为理所当然的”概念的可能性的哲学。</p><p><strong>但德勒兹为什么要从这个角度解读休谟的经验主义呢？他为什么要从休谟出发？</strong></p><p>德勒兹的名字显而易见，通常是与斯宾诺莎主义和柏格森主义联系在一起的。然而，这样的观念似乎与现在这个德勒兹作为严肃的休谟学者的现实相当格格不入。出于这个原因，我们希望在德勒兹知识旅程的这个起点上多停留一会儿。再一次的说就是：<strong>为什么德勒兹要从起源的角度来解读休谟的经验主义？</strong></p><p>在教科书中，休谟的经验主义通常被描绘成是为康德那号称哲学革命的先验唯心主义铺平了道路。正是休谟的哲学，做到了既未假设主体，也未假设自然，更未假设理性存在，同时认为所有的因果关系都是值得怀疑的。</p><p>用康德自己的话说，这让他从神话般的“独断论的大梦中苏醒”。但康德最终还是拒绝了休谟的观念联合论(原因与上一章中提到的柏格森不同)。根据康德的观点，除非现象“真的”表现出一种可以被主观性所利用的规律性，不然的话，思想的联合不可能发生。更具体甚至琐碎一点地说吧！当我们说“太阳明天会升起”的时候。这个‘明天’其实还没有到来，而且事实上只要它是‘明天’，它就一定是永远不会到来的。</p><p>我们所能得到的事实仅仅是：到目前为止（直到今天早上）太阳一直在升起。尽管如此，我们还是不可避免地超越了这些个别观念，确认和断言了头脑中关于“明天”的肯定性主张（比如“昨天，太阳也升起来了”；“前天，太阳也升起来了”……）。</p><p><code>这里有一个必须跨越的深渊，休谟称之为“信念”（belief）。</code>因此，知识是建立在一个超越的基础上的，它不能被还原为经验的给定条件。“我们说的比经验给予我们的<strong>更多</strong>，我们已经超越了经验中所给予的东西。”（KCP, 11&#x2F;19）。</p><p>正是在这一点上，康德插入了他的批评：要使这种信念产生，它必须以被给予的经验为基础。详细一点地说，如果太阳有时升起，有时突发奇想而休息（或许比如阴天了？），就不可能有任何知识【3】。康德是如此设想的：<code>因此，不可能将知识（更不用说因果关系的原则）建立在主观建构的行为之上。</code></p><p>现在，德勒兹当然接受了康德对休谟的这种批判的有效性【4】。然而，他并不认同哲学史书写中铺天盖地的、有关“休谟被康德超越，成为了上一个阶段的哲学家”的种种描述，他选择将这两种哲学并列在一起，这是一个引人注目的原创之举。</p><p><strong>相关的文字是《经验主义与主体性》的第五章，与该专著本身的标题相同。</strong> 在可以被解读为对整部作品的概述中，德勒兹几乎是突如其来地做出了以下声明：“我们可以说，一般来说，哲学一直在寻求一个分析的平面【5】[plan d’analyse]”（ES，87&#x2F;92）。</p><p>随后不久，“分析的平面”一词就从德勒兹的哲学词典中淘汰，它的功能无疑也被转移到我们现在更熟悉的“内在性平面”上（我们可以合理地假设，使用“平面”这一形象是为了避免将哲学史设想为欧几里得的线性）。从这里开始，德勒兹强调：每一种哲学都把自己放在不同的平面上，<strong>这取决于它所回应的问题</strong>。</p><p>在哲学史上，我们有两个这样的例子。如果我们把自己放在“一个方法论上的简化平面”，我们被促使回答的问题是“如何会有一个给予性产生？”，或者“怎么会有东西被给予一个主体？”而这就是康德的分析平面了。康德拒绝了阿奎那式的“真理是物与知识的等同”（“adequatio rei et Intelligentus”）这种“主客观两极对应，真理既在主观中、也在客观中”的传统形而上学理想。而是让客观事物作为了现象（phenomena）成为物自体的表象，从而让客体服从于主体的认知能力。</p><p>这样，主体就没有能力去认识事物本身，知识也相应地被重新定义为了对表象的知识，基于主体固有的范畴。换句话说，康德的第一批判（《纯粹理性批判》）正是对“给予何以成为可能”这一探讨条件的问题的回答，也即主体的给予性问题。（<code>康德认为，感性经验之所以具有决定知识基础的地位正是由于感性经验从根本上是一种先在的“给定”，所以对理论理性的批判工作应该从“给予”出发</code>）。而德勒兹在这一点上态度是明确的：从这次“哲学的哥白尼革命”以后，“我们就开始了以超越性为根基的批判。”（ES，87&#x2F;92）</p><p>另一方面，如果我们把自己放在“一个纯粹的内在观点”中，需要解决的问题就变成：“主体是如何在被给予性中建构生成的？”我们现在则已经踏上了休谟的思想平面。而这个问题的答案不是别的，正是上面所述的那个让主体通过超越对给定事物的信念而最终生成的机制。在这个层面上讲，主体就不再那么理所当然，而是成为另一个被建构生成的要素。对德勒兹来说，经验主义哲学是在哲学史上第一个提出这个问题的哲学，这可以说是前所未有的创举。正是从这一点上，德勒兹才说：“批判是以经验主义为基础的。”（ES，87&#x2F;92）。</p><p>至关重要的是，德勒兹并不认为“经验论”批判被康德的“先验论”批判取代了。通过阐明它们各自存在于不同的“层面”，他更确切地展示了他是如何将两者并置的。虽说，康德对休谟的批判导致康德发现了一个全新的问题，而这一小步对于哲学史来说，更是决定了之后的整个进程。与此同时，他却也相当决定性的终止了对另一个问题的提出过程：主体本身的起源问题。这一主体的起源正是需要考察和发现的，康德则认为它是一种新的“给定”；事实上，康德学派的特定问题，“事物如何被给予给了主体”，除非主体本身被视为事先已经“被给予”，否则问题甚至是无意义的。</p><p>在这一点上，也许值得介绍一些康德的哲学术语。康德是第一个把“先验”作为研究领域的人，他的先验哲学关注的是：在经验之前是什么？这里说的不是让经验对象成为可能的条件，而是让经验本身成为可能的条件。德勒兹研究休谟的整整十年后，在《康德的批判哲学》中对休谟进行了如下定义:“‘先验’限定了经验所给予的那些必须服从于我们在先天所表象的那些原则。”(KCP, 13&#x2F;22)。“先天的表象”是我们先于任何认知而先天拥有的东西：具体地说就时间和空间的形式——在这种形式下，感官接受来自外部世界的多种感觉；以及“范畴”——理解能力用来产生认知的一系列概念(虽然这两个中只有后者是严格意义上的“表象”)。</p><p>在康德看来，我们拥有这样的先天表象，是一个“事实性认知”。无需进一步论证，只需观察到这样一点：当我们拥有知识或作出判断时，我们确实在以时间和空间的形式接受外部世界，而且我们确实使用了一系列的概念范畴——例如因果和可能&#x2F;不可能。</p><p>与这种“事实问题”（quid facti）相比，还有一个被康德称为“权利问题”（quid juris）的层面。这是一个关于如何将这种先天的图式（感性的形式和理解的概念）应用于经验的问题，毕竟它们并不是从经验中得来的。此外，我们在这里处理的是一种必然性和普遍性的东西：“事实性认知”显示，我们的经验必然符合这些表象。那这怎么可能呢？这样的事情如何在事实上成为可能？所以康德提出了“先验”（transcendental）——这整个机制所依据的原则的名称。用我们最初介绍这个问题时的那些话来说，它首先提出了这样的问题：类似经验的东西在一开始是如何可能的？</p><p>现在德勒兹对康德对先验领域的发现给予了很高的评价。但正是由于这个原因，他不得不去触碰康德先验哲学留下的空白。《经验主义与主体性》的15年后，德勒兹在他作为博士论文提交的代表作《差异与重复》（1968年）中指出：“正是自我在‘我思’中的同一性，把所有的认知能力和谐统一起来，并把它们统一在一个假定的同一物体的形式上。”自《康德的批判哲学》以来，德勒兹将康德的哲学体系解读为各个能力（感性、想象力、理解力、理性）之间的“排列组合系统”（système de permutations），这些能力根据要达到的目的进行相互的功能交换【6】。</p><p>这里隐含的假设是，各种能力将共同合作；德勒兹反对的是，这种信心是建立在“我”的自我同一性之上的事实。但这只能是一种理论上的耍花招：“显然，康德是以这种方式从心理意识的经验行为中追溯[décalquer]（作者重点）到所谓的先验结构。”先验领域必须是以经验为基础的；然而，康德在他对先验的描绘中，却用经验的复制品来代替了经验，就像在半透明的纸上描画一样。</p><p>这就是为什么我们在经验上意识到的‘我’被允许作为一个幻影重新出现在超验的领域。这样一来，康德关于先验的论述仍然被经验遗留下来的杂质所污染。更糟糕的是，康德从来没有停下来质疑这个“我”（在康德体系中被称为 “先验统觉”）的起源，他只是把它作为必须被认为存在的东西来提出&#x2F;假设。</p><p>次年出版的《意义的逻辑》接续了早先对康德将“我（‘I’）的位格化，或统觉的综合统一体”引入超越论的批评（LS, 120&#x2F;128）。同样，批判性地继承了康德超越性的胡塞尔(Edmund Husserl, 1859-1938)也被指责“在超验的领域中留下了个体化和其系统、单子论的观点，以及莱布尼茨式的自我概念”(LS, 112-13&#x2F;121)(虽然德勒兹其实很欣赏莱布尼兹的提法)。对让-保罗·萨特（Jean-Paul Sartre，1905-1980）来说也是如此，他是胡塞尔的批判性继承人，但是这次他试图的确是，偷换进来“意识”的概念（LS，114n5，118，120-1&#x2F;120n5，124，128）。</p><p><code>也就是说，胡塞尔和他之后的萨特都无法摆脱康德方法的束缚，他们实际上只是尝试了许多不同版本的康德式“先验统觉”。</code>德勒兹对康德式和后康德式先验研究的批判，在《意义的逻辑》中被概括为以下公式：“（在他们那里），基础(foundation)永远不会相似于它所建立的东西”（LS，112&#x2F;120）。</p><p>总结一下到目前为止我们所学到的东西：德勒兹的职业生涯始于对休谟的研究。这种对休谟的研究解读则使之与康德哲学处于一种紧张状态。德勒兹当然明白康德对休谟的批评是决定性的（这就是为什么无论在他对休谟还是对康德的研究中，康德的批评意见都被放在首位考量）；此外，德勒兹高度评价这样一个事实，即康德这种批评反过来又打开了对“先验”进行探究的进一步可能性（这就是为什么他细细地追溯和探究康德先验哲学的后继者，以揭示其不足之处）。</p><p>但正是由于这个原因，他不得不指出后康德先验哲学的致命缺陷，即：对起源的遗忘。先验是经验的基础；然而，后康德先验哲学却满足于从经验中“<strong>追溯</strong>”先验，撇开了起源问题。德勒兹正是在休谟身上发现了这种对起源的透视：在哲学史从休谟到康德的历史进程中，哲学失去的不是别的，正是这个起源问题。而正如我们所看到的，追问成因反过来就是追问变化、追问变化的可能性条件。所有这些都使我们必须得出以下结论：在最后的情况下，正是超越论哲学在不再追问起源的问题时，才最终排除了对变化之可能性的追问。</p><p>这样，德勒兹给哲学的任务就变成了：忠实于先验哲学所开启的可能性，同时用经验主义哲学来补偿它所遗忘的东西。换句话说，哲学必须是一种“先验的经验主义”（L’empirisme transcendental）：在《差异与重复》中首先提出，并在他的最后一本书《内在：一种生命……》（Immanence: A Life . . .）中重述。这个术语当然是名副其实的自相矛盾，但它却是德勒兹这种哲学的纲领，它寻求从根本上对先验和经验进行综合。原因很简单，哲学需要的是一种真正意义上可以解决起源问题的先验论。</p><p>从这个角度看，德勒兹的思想表现出惊人的一致性。在他1953年的处女作《经验主义和主观性》中，先验论经验主义的项目已经以雏形存在了。到他1968年的作品《差异和重复》，这已经发展成为一种信念，即先验论经验主义是唯一适合于先验描绘的方法【7】。第二年出版的另一部杰作《意义的逻辑》则通过对康德的有力批判，使他这一信念更加充实：为了勾勒出一个去除了“我”（moi）、“个体性”（individu）和“人”（personne）等杂质的先验领域，德勒兹选择使用“感觉”（sens）、“事件”（événement）和“奇异性”（singleité）等概念。</p><p>直到二十多年后生命终结的时候，他仍然执着于先验与经验的关系：1991年出版的《什么是哲学》宣称，只有 “激进的经验主义 “才能够描绘先验<strong>【8】</strong>。这一论点，即先验性是专属于先验论经验主义的领域，一直坚持到他生前出版的最后的《内在：一种生命……》**【9】这样，上述事实就有力地证明了德勒兹的哲学原理不是别的，正是先验论经验主义。因此，接下来将给我们留下深刻印象的问题就是：这个先验论经验主义到底是什么呢？</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/">德勒兹</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/">德勒兹</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/42602.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>深濑昌久：摄影作品</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/42603.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/42603.html</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 15:07:00 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;span id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/span&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;深濑昌久&lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;https://i0.wp.com/telegra.ph/</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>深濑昌久</center></strong></strong></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/00b88aeae494efa2dd446.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/4874d68e5d35fa1ec404d.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/0f0eae1ff89b947f762d1.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/444f5d9e911b1dc2693ac.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/c0a8d4020e0cd06ea44dc.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/c3e0029564e31c6418d7c.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/cdb04ceb9d5f9e64f823d.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/73992163a2ba95589a676.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/abd09bc7af89f1974139f.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/e5f0cb16e87062145034a.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/f9a3992ba9183ab621a8c.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/702ab1ea5f4a5e1330b0e.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/cf0314f7a56c328854c6b.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/a6cda5941653e6ee2b7b1.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/3b491e953227116dbfc6c.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/638bb0ecc956e4975b938.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/14af7f40d6b595556a867.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/3e6c86b8e63ce736ff512.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/697e2707327ff530654f0.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/75df53f5a127c519fc837.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/31a3453e4daf66d5ef353.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/276e9c05fefdc2f89f64b.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/8e8f7ff14c2494fb34a35.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/38553947c14ea37cc5c88.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/25eff6079a9bac8ce27b6.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/d4e01c7ae5308b7fb7619.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/3a75591000c3af0451e5b.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/7ae59dd5ef5236feca7aa.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/65131de5bb3862b7c06ac.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/22f6e5d5485367d315a54.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/3db9bfb8e04ed8d16616d.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/d00e23662886c947162d1.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/e2a4cb1db5d59cee4670d.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/c159418b63c3bd9610c3c.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/6190af423873f1f8ef9fd.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/82597bc332db4c1663f3e.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/28b608c694cb52b26d505.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/01143af71dcc60102820a.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/d693907d146fddf6b3033.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/932c1278a7f23758c50a5.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/d2f69fef3338c2ab622ae.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/6318a6147540a9ab1c056.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/44de66f2a6b1a2ef52dd3.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/8ead3e7d14fb8cf32f0c0.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/a828cba7c0525b01f52c8.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/2a3c99a32bfb00c181911.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/d14fd0e7cc42ed27cdb6b.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/a06b3348dab2b65a4f73a.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/e25501158572c3ee20be4.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/181f17f18376a7b5dbe4d.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/13750977f9129ee6310f9.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/198b987e0e1e9f380966b.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/dc53130f5235e5751c6ec.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/a586fae2052f316065ce2.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/d95e6391c96ab3bde2f67.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/ae06a32e17785b7d36177.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/49a7ee99d570f09347b6f.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/918ba674cb149a8a6dc3d.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/ed5b95b51d1eb0e011b9e.jpg"></p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/6ab1afbd7c79ebfd269b2.png"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/d127bfd7b061f161a3883.png"></p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E8%89%BA%E6%9C%AF%E4%BD%9C%E5%93%81/">艺术作品</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E8%89%BA%E6%9C%AF%E4%BD%9C%E5%93%81/%E6%B7%B1%E6%BF%91%E6%98%8C%E4%B9%85/">深濑昌久</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E6%B7%B1%E6%BF%91%E6%98%8C%E4%B9%85/">深濑昌久</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/42603.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>国分功一郎：德勒兹的综合性方法</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/42602.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/42602.html</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Sep 2022 15:07:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;综合性方法才是通向真理的途径&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>综合性方法才是通向真理的途径</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《德勒兹哲学原理》</center></strong></strong></p><p><strong><strong><center>第二章附录：综合性方法（1）</center></strong></strong></p><center>国分功一郎</center><p><strong><strong><center>Lomonosov Moscow State University</center></strong></strong></p><p><strong><center>竱肇 译</center></strong></p><hr><p>授权信息：本文转载自竱肇的微信公众号，已获授权，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvNDQ1akV5a3oyT3pfM08zTXJjLU9Ndw==">《德勒兹哲学原理》</span></p><hr><p>除了德勒兹继承的哲学纲领之外，我们还可以把注意力转向他的哲学偏好，他的哲学品味。德勒兹的名字经常与斯宾诺莎的名字一起被讨论，正是这位17世纪的哲学家以无与伦比的清晰度表达了德勒兹的偏好。毕竟，<strong>斯宾诺莎是以“综合性方法”著称的哲学家。</strong></p><p>一般来说，综合方法与解析方法构成了一对相互对立的关系，后者的主要代表人物是笛卡尔。在此不做过多赘述，这两种方法都涉及到哲学理论的阐述方式。</p><h4 id="解析方法"><a href="#解析方法" class="headerlink" title="解析方法"></a>解析方法</h4><p>解析法是从给定的事实开始（即从结果开始），对其进行细致的分析，以得出原因，代表性的创造当然就是解析几何。</p><h4 id="综合方法"><a href="#综合方法" class="headerlink" title="综合方法"></a>综合方法</h4><p>与此相反，综合法是从那万物起源的第一原理开始的，换句话说，它是从原因到结果的过程。对笛卡尔来说，解析方法才是通往真理的正确途径。</p><p>然而，<code>德勒兹则在斯宾诺莎的《伦理学》中看到了综合性方法的顶峰，他认为这才是通向真理的途径</code>（EPS，159-60&#x2F;144-7）。</p><p>乍一看，这两种方法似乎都是穿越了相同的路径，只是方向相反而已。然而，当我们考虑到<code>综合性方法有其特有的困难</code>时，这种可翻转的对称性就被打破了。</p><p><strong>它希望有一个原理作为它的出发点，但这个原理却又不能是预先给定的东西。</strong></p><p>那么，我们怎样才能得到这个原理呢？确切地说，是通过一种<code>分析程序</code>。在得到这个原理之后，达到这个原理的程序就被归入综合性方法本身的准备部分。</p><h4 id="综合性方法的定义"><a href="#综合性方法的定义" class="headerlink" title="综合性方法的定义"></a>综合性方法的定义</h4><p>换句话说，综合性方法的一个更精确的定义是：<code>从“向原理的回归”到“从原理出发得到的进步”的这种方向变化。</code>正是在这个意义上，综合性方法不是解析方法的简单镜像。因此，这两类系统[综合性的和分析性的]可以在结构上加以区分，这样一来也比那种简单的对立更为深刻（”Gueroult’s General Method for Spinoza”, in DI, 147&#x2F;203）。</p><p>为了阐释综合性方法的这一面向，德勒兹无数次地提到法国哲学史家MartialGueroult（1891-1976）的作品《费希特科学学说的演变和结构》（The Evolution and Structure of Science，1930）中的一段话，这段话甚至一直用到了他生命的最后几年：</p><blockquote><p>随着原理对其进行的完全吸收，分析方法的在原理中的分量变得越来越重要……在每个阶段，（知识学）[Wissenschaftslehre] 总是断言，由于一个原理必须只依赖于它自己，这一点导致分析方法不应该追求别的目标，而应该追求它自身的消亡；因此，它确实明白了这样一点：只有建构性的方法（the constructive method）才是有效的。(Gueroult1930:174) </p></blockquote><p><code>运用分析法首先要的是回归原理；一旦得到这一原理，其回归用的分析性程序就被放弃了。</code>这种方向转变方式在费希特的知识学和斯宾诺莎的伦理学中都可以看到。</p><p>德勒兹对约翰-戈特利布-费希特（Johann Gottlieb Fichte，1762-1814）的评价很高，虽然费希特的评价受到了一些影响（这在很大程度上是由于他的《对德意志民族的演讲》在历史之中命途多舛）。</p><p>事实上，德勒兹在他生前发表的最后一篇文章《内在性：一种生命……》（uInmanence：ALife<br>），提到了费希特对先验领域的定义（TRM，390&#x2F;360）。</p><p>他对费希特非常感兴趣的原因很可能是，<code>像斯宾诺莎一样，他是一位自觉而坚定地遵循着综合性方法的哲学家。</code></p><p>还有一位哲学家被德勒兹作为综合方法的实践者备加推崇：卡尔·古斯塔夫·荣格（1875-1961）。在《从萨克斯-马索克到受虐狂》（From Sacher-Masoch to Masochism，1961）这篇鲜为人知的文章中，德勒兹指出了弗洛伊德的“分析方法”的局限性，并赞同荣格的“综合性方法”的可能性。</p><p>与费希特相对于康德的低下地位极为相似，今天荣格的声誉也落后于弗洛伊德。尽管如此，在诸如《千高原》和《对话II》等文本中，德勒兹一次又一次地强调了荣格的重要性（参考E. A. Bennet的《What Jung Really Said》，1966）（D, 80&#x2F;98; TP, 30, 235&#x2F;42, 288）。</p><p>这一评估的背后可以看出，<strong>德勒兹视综合性方法为基础性的东西</strong>加以重视。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/">德勒兹</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/">德勒兹</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/42602.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《物与事件》网站工作日志</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/4083.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/4083.html</guid>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2022 16:15:46 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;感谢大家的支持和帮助&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>感谢大家的支持和帮助</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>网站工作日志与待办事项</center></strong></p><p><strong><center>2022</center></strong></p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 2.28 提供建立网站的信息支持</li></ul><p>负责人：灵儿、宝成</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 3.22 建立第一个版本的物与事件</li></ul><p>负责人：Jean</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 3.26 网站崩溃</li></ul><p>负责人：Jean</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 4.9 建立第二个版本的物与事件</li></ul><p>负责人：Jean</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 4.23 优化网站，导致网站崩溃</li></ul><p>负责人：Jean</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 5.5 建立第三个版本的物与事件</li></ul><p>负责人：Jean</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 选定图床，压缩并上传配图</li></ul><p>负责人：Jean</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 6.5 更新RSS功能</li></ul><p>负责人：D</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 7.6 添加Seo</li></ul><p>负责人：Jean</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 9.15 更新网站超链接</li></ul><p>负责人：醒</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 9.16 更换域名、增加本地搜索功能</li></ul><p>负责人：D</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 9.17 添加精选分栏</li></ul><p>负责人：Jean</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 9.22 添加幻灯片放映功能</li></ul><p>负责人：Jean</p><hr><p><strong><center>待办事项</center></strong></p><ul><li><input disabled="" type="checkbox"> 评论功能 </li><li><input disabled="" type="checkbox"> 译者招募公告</li><li><input disabled="" type="checkbox"> 标签优化</li><li><input disabled="" type="checkbox"> 分类优化</li><li><input disabled="" type="checkbox"> 本地搜索完善</li><li><input disabled="" type="checkbox"> 链接更新</li><li><input disabled="" type="checkbox"> 重新编写【关于我们】</li><li><input disabled="" type="checkbox"> 文件共享平台</li><li><input disabled="" type="checkbox"> 讨论版</li><li><input disabled="" type="checkbox"> 去中心化社群</li><li><input disabled="" type="checkbox"> ……</li></ul><hr>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/4083.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>国分功一郎：德勒兹的方法（下）</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/11402.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/11402.html</guid>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2022 16:04:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;什么是哲学史的任务？&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>什么是哲学史的任务？</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《德勒兹哲学原理》</center></strong></strong></p><p><strong><strong><center>第一章：德勒兹的方法（下）</center></strong></strong></p><center>国分功一郎</center><p><strong><strong><center>Lomonosov Moscow State University</center></strong></strong></p><p><strong><center>竱肇 译</center></strong></p><hr><p>授权信息：本文转载自竱肇的微信公众号，已获授权，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvTE1Tc0RNUzl2ak03NDA0Z09hMno3QQ==">德勒兹哲学原理</span></p><hr><h2 id="什么是哲学史的任务？"><a href="#什么是哲学史的任务？" class="headerlink" title="什么是哲学史的任务？"></a><u>什么是哲学史的任务？</u></h2><p>当然，如果认为有了前面的内容，我们就一劳永逸地、圆满地回答了巴迪欧，那显然太天真了。因为德勒兹为什么选择用自由间接引语写作？他为什么要以这样一种方式来写，使叙述主体的身份变得模糊不清？又是什么要求了他以这种方式写作？提出这些问题，前面的内容也就只是一个温和的热身了。</p><p>首先，德勒兹认为哲学史的任务是什么？我们引述如下：</p><blockquote><p>“不同于关于存在者的科学，存在论或哲学总体（философия вообще）是批判的科学或关于颠倒的世界的科学。”（译文有改动）哲学家提出新的概念，并且会加以阐述，但是他们并没有说出（无论如何，至少也没完全说出）这些概念所回答的问题。例如，休谟阐述了一种信仰的原始概念，可是他并没说明知识的问题为什么和如何被这样子提出，以致知识成为了一种特殊的信念。哲学史不应该重复一个哲学家所说的话，而是应该说出一个哲学家脑袋里那些理所当然的东西，说出他没有说出却存在于他的言语之中的东西。(N, 136&#x2F;186，部分参考原书中译)</p></blockquote><p>哲学家提出了他们的种种哲学理论。休谟以“信念”的原始概念使得经验主义系统化，而笛卡尔则将理性主义建立在“我思”（Cogito）的原始概念之上。然而，哲学家并不总是告诉我们他们的概念是为了回答什么“问题”（problem）——至少不会完全告诉。也没有哪个哲学家能够叙述他们全部的思想。这并不是说哲学家是个总是有一两张牌在他们的袖子里的、出老千的骗子；而是说，<code>哲学家没有能力知道关于他们自己思想的一切——思考总是超出了哲学家意识的范围。</code></p><p>让我们更详细地研究一下这个问题。德勒兹的第一份出版物是对经验主义哲学家大卫休谟（1711-1776）的研究，题为《经验主义与主体性：休谟人性理论探究》（Empiricism and Subjectivity: An Essay on Hume’s Theory of Human Nature）（1953）。德勒兹是二十八岁时在两位老师【让·伊波利特（Jean Hyppolite，1907—1968）、乔治·康吉莱姆（Georges Canguilhem，1904-1995）】的指导下写下这篇文章的，然而他成熟作品的学术态度其实已经清晰可见。例如，德勒兹认为休谟所思考的问题是这样的：“心灵如何成为主体？”（ES，23&#x2F;3）。然而，在休谟的文本中，我们并不认为他用了这些术语来论述自己的问题；更令人惊讶的是，在德勒兹在这本书中引用的那些休谟文本中，“主体”一词也从未出现过。而这其实就是所谓的“问题”（problem），一个应该被理解为哲学家“没有说出却存在于他的言语之中”的东西。</p><p>接下来让我们讨论一个有点复杂的例子。德勒兹引用了亨利·柏格森（1859-1941）对休谟观念联合论的著名批评。而这首先需要让我们回顾一下休谟观念联合论的基本原理：根据休谟的观点，心灵最初不过是一群彼此之间没有任何确定关系的观念的集合，在这种状态下，心灵不可能有任何知识。为了让知识成为可能，构成心灵的那些不同思想必须首先产生相互的联系，彼此之间“联合”起来。只有当那些简单的想法集合形成一个系统（可以这么说）时，知识才会出现。更具体地举个例子说说吧：每天早上我们都会看到太阳升起。这些感知中的每一个都在头脑中形成一个单独的想法（“今天早上，太阳升起”；“昨天，太阳也升起了”；“前一天，太阳也升起了”……）。然而，在某些时候，这些不同的想法会相互关联，从而产生“明天太阳会再次升起”的知识。当我说：“我看过太阳升起一千次”时，我没有知识，但当我断言：“明天太阳将升起”；“每次水在100°C时，它必然开始沸腾”时，我就知道了(KCP，11&#x2F;20)。话虽如此，但并不能保证明天太阳真的会再次升起。我很可能已经看过一千次太阳升起，但这并不意味着明天同样的事情会再次发生。然而，尽管如此，在某个时刻我们却开始相信它会发生了。知识可以说正是在我们以这种方式去确认我们从未见过、从未经历过的东西时产生的。它永远不仅仅是给定的经验。不同思想的结合产生了信念，正如超越已有经验的思想跨越发生后产生了知识一样。当一堆不相连的思想形成一个系统性的统一体时，这正是心灵成为主体的时刻。</p><p>然而，这幅图景并没有让柏格森满意。的确，在认识行为中，似乎总是有一种观念的关联。但这并不能解释为什么有些观念会相互关联，而有些则不会。因为，即使在最遥远的观念之间，“如果我们回溯到足够深的位置，我们总能找到它们所属的一个共同属种，从而找到一种可以作为它们之间连接纽带的相似性。”也就是说，在理论上，任何观念都可以与任何其他观念联系在一起。但如果是这样的话，我们如何解释为什么只是这些想法之间发生了联系，而不是其他的别的观念？例如，为什么“昨天太阳升起”的概念必须与“前天太阳也升起”联系在一起？为什么不用其他的观念，比如说早上公鸡啼叫的观念，形成“太阳升起是因为公鸡啼叫”的知识呢？换句话说，<code>观念联合论只是观察到了观念被关联的事实；至于为什么会发生这种关联而不是别的关联，这种取舍的选择背后有着怎样的原理却完全没有被解释清楚</code>。这就是柏格森批判的关键所在。</p><p>然而，德勒兹并没有把重点放在休谟的这些缺点上，而是放在休谟的成就上，从而使休谟免受了柏格森的这些批评：“我们至少可以说，休谟首先想到了它。”（ES，103&#x2F;114）但是还是无法否认，仅凭观念联合论不能解释为什么会发生这样而不是那样的联系：“为什么在特定的时刻，这种感知会在特定的意识中唤起特定的观念，而非什么别的？”(ES, 103&#x2F;115)</p><blockquote><p>由此可见，从这个角度看，我们必须把<code>关系</code>定义为<code>‘......一种特殊的情况，在这种情况下，即使是在想象（fancy）中任意结合的两个观念，我们也能够认为：可以进行对它们之间的比较’</code>。如果为了使所有的关系在总体上成为可能，那么关联确实是必要的。但每一种特殊的关系丝毫不需要用关联来解释。情境（circumstance）已经给了这种关系以足够的理由。<br>“情境”（circumstance）这一概念不断出现在休谟的哲学中，它处于历史的中心……(ES, 103&#x2F;115)</p></blockquote><p>德勒兹说，每个案例各自的“情境”是休谟为回答柏格森批评而事先准备的选择原则。然而，正如我们从德勒兹上面引用的休谟的那句话中可以看出，’情境’绝不能说是休谟有意识地作为一个概念提出的。在休谟原文那里，’情境’只是作为一个普通的名词出现的。虽然这个词在德勒兹引用的休谟文本中出现了好几次，但在任何情况下，我们都无法感觉到休谟在用它来指称一个确定了的哲学概念  【1】。现在为了论证起见，让我们假设我们可以用“环境”的概念来充分回应柏格森的批评(毫无疑问，我们有正当的理由质疑这一点——但在这里并不重要)；最重要的是，德勒兹拿起了这样一个术语（一个没有以任何方式被德勒兹所考虑的哲学家自觉的在思考这个术语），并使之成为一个概念。那么，这实际上就是德勒兹的观点：<code>休谟其实已经不由自主的把“情境”变成了一个概念。</code>休谟的观念联合理论因此被揭示为一个由感知、观念、经验、信念和情境等各种要素构成的一个复杂结构。这里至关重要的一点是，构建这一复杂结构的哲学家却难以把握住他们自己创造这一体系的全部。从本质上讲，理论结构的潜能并没有被文本的显性内容所穷尽，仍然有许多潜在的元素等待着被揭示出来。</p><p>现在根据对休谟的这项研究，哲学理论恰是一个“发展性问题”，而没什么其他目的。哲学理论的真正领域无论是“通过它自身，还是在它自身之中……都不是对一个问题的解决，而是对一个已表述的问题的必要含义进行详尽到穷竭可能的阐述。”(ES, 106&#x2F;119)我们可以把这看作是德勒兹自己对哲学阅读态度的一种表达。<code>哲学理论是一个由哲学家自己发展延伸出来的问题，但哲学家永远无法从他或她自己的问题中得出所有的可能含义。哲学史家的任务因此也就是打破包含在暗示中的墙(pli)，从而进一步“阐释”（‘ex-pli-cate’）哲学家的问题。</code>为了能够完成这一任务，我们必须回过头去寻找哲学理论最初产生的原因。</p><p>我们不能把上述那些个哲学方法当作德勒兹碰巧遇见了一个他喜欢的方法后就进行的武断选择。因为德勒兹这种方法其实正是他对“哲学史是什么问题”这一问题所进行的深思熟虑后的回应，换句话说，当我们研究哲学时，我们应该研究的是什么？如果哲学史仅仅是一次追溯哲学家思想的精神练习，或是一次小小的重新认识过程，还是别的什么，那就只不过是重申了哲学家已经说过的东西而已（尽管如此，这种哲学教科书还是具有不可否认的价值）。在另一个极端上，正如我们已经讨论过的，如果历史学家他们打着典籍的旗号，讲述自己的哲学，这就完全不再是哲学史的研究了——这将只是另一套哲学理论的阐发。那么，我们到底该如何着手从事哲学史的任务呢？那就是：<code>发现那些迫使哲学家思考的而其却不自知的深层次问题；勾勒出哲学家并没有完全意识到的这个问题；如果这个问题需要，那就毫不犹豫地运用一些仅仅潜藏在哲学家著作中的概念，同时大胆地越过那些在解释传统中认为，任何相关哲学家的讨论中都需要的主题。在德勒兹眼中，这就是哲学史家的任务，他自己也要以最严肃的方式去完成这项任务。</code>我们充分认识到这一点之前，我们将不可避免地回到哈特和巴迪欧提供的评估中（”如果一个哲学家提出了德勒兹可能不满意的论点，他不会批判它们，而只是把它们排除在他的讨论之外”；“具体案例从来不是思考的对象”）。因为这些解释者把他们的注意力限制在哲学家的明确陈述上，相信哲学家的全部思想都在他或她的意识控制之下。但事实并非如此：哲学家的思想远不止于此。</p><p>这种超越哲学家意识的思想，一种不可还原于显性内容的思想，超越了那些写在纸张的显性文字，在拓扑结构上先于叙述的主体——对德勒兹来说，这种思想构成了一种图像，一种 “思想的图像（image de la pensée）”（《差异与重复》第三章，中译本是“思想的形象”）。至关重要的是，我们不能通过“图像”这个词来理解一些含糊不清的东西；恰恰相反，“思想的图象”被期望去实现一种明显的批判功能。这个词首先出现在德勒兹关于如何在哲学中开始的问题这一背景下：起点必须已经解除了所有现有的预设，否则将只是另一种承继。然而，在现实中，这种纯粹性是无法实现的。即使对勒内·笛卡尔本人（1596-1650）来说也是如此：在怀疑一切，并提取“我思”（ “Cogito “）这个唯一的、不可推断的真理时，他是否成功地消除了所有的假设，从而为哲学建立了一个绝对的起点？当然不是。“我思故我在”要是能够作为一种开端性的真理，我们就必须要知道“我”、“思想”和“存在”这些概念的含义。因此，”我思 “的纯粹自我看起来是一个开端，只是因为它把所有的预设条件都提到了经验性的自我”（DR, 164&#x2F;169）。这样一来，“思想的图像”就是一个用来去揭露哲学家在言说其思想的过程中所压抑的那些前提条件的工具。<code>通过回到这些迫使哲学家思考的问题，人们希望在“思想的图像”层面上把某些哲学家们所隐藏的预设挖掘出来。</code></p><p>因此，我们可以将德勒兹规定给哲学史家的任务表述为：<code>去回到所讨论的哲学家无意识地面临的那些“问题”——否则无法全面的进行阐释；仔细剖析这个问题；并揭示出这个问题所依托的“思想的图像”。</code>到目前为止，我们的调查中经常使用像德勒兹那样自由间接的风格，这也正是因为这是如何达到“思想的图像”的一个适当方法。因为如果我们所做的只是鹦鹉学舌般地讲述所考虑的哲学家的种种明确叙述，我们根本不会更接近这个“图像”。因此正相反，我们必须把我们自己的意图与旨归和正在讨论的哲学思想放在同一个平面上。也正是这种接近，不可避免地模糊了理论家和被理论化者之间的区别，以至于产生了上文中论述的不确定性——却也正是这种不确定性使那种获得思想的必要形象所需的理论下降成为可能。</p><p>但我们仍然不能满足。当我们以这种方式表述德勒兹的哲学方法时，就会出现以下困难：德勒兹的哲学史方法与“德勒兹的哲学”有什么关系？毕竟即使是现在而言，德勒兹的哲学方法到底是什么这一点依然如此巧妙地与我们隔着面纱。或许也应该这么说：我们怎样才能从一个以这种方式阅读哲学史的人身上，提取出属于他自己的确定的“哲学思想”？</p><h2 id="什么是哲学的任务？"><a href="#什么是哲学的任务？" class="headerlink" title="什么是哲学的任务？"></a><u>什么是哲学的任务？</u></h2><p>《什么是哲学？》(1991)  【2】一书中，德勒兹在他生命的最后阶段里再次讨论了思想的图像这一主题，它被深入的命名为“内在性平面”（plan d’immanence），并在它与“概念”的关系中进一步说明。对于他来说，哲学的工作和概念之间存在着一个重要的联系：</p><p>  <u>“哲学是一门<code>创造</code>概念的学科。”</u>(WPH，5&#x2F;10;中译:205)。</p><p>我们将会尽可能及时地研究这个命题的意义；但是现在则请允许我们跳过前面的内容，先来检查“概念”一词的含义。德勒兹将概念定义为由几个“要素”(components)构成，并且作为这些要素的“一致性”（consistence）而存在（WPh，15，19&#x2F;21，25）。每个概念都是由不同的要素组成的。</p><p>以笛卡尔创造的Cogito（“我思”）概念为例：尽管我们倾向于将Cogito作为一个技术性的术语，但不用说，这个词本身可以被解析为拉丁语动词cogitare的“第一人称、单数现在时、主动形式”，即 “我想”。换句话说，仅仅把“cogito”写在纸上，所表示的不过是一个简单的“我想”，而这还不是一个概念。只有当 “Cogito “与“Descartes”（笛卡尔）这个专有名词一起出现时，它才成为一个概念。这个概念完全不能与创造它的哲学家之名讳分离  【3】。笛卡尔在“Je pense, donc je suis”（我思故我在）这句话中提出的“我思”这个特定的概念，由 “我怀疑（je doute）”、”我思考（je pense）”和 “我是（je suis）”等元素组成，其一致性是由穿越所有三个元素的 “我（je）”赋予的。三个不同的组成部分被 “我 “组合在一起，这就是Cogito概念的概念映射（WPh，24-7&#x2F;29-31）。如果这些成分中哪怕缺少一个，Cogito作为一个概念本身就会立即崩溃  【4】。因此，概念只不过是它的众多要素所被压缩成的一个点  【5】。</p><p>按照德勒兹的说法，这个由各种要素组成的概念反过来又位于“内在性平面”上。但为什么是内在性层面？这是因为<code>没有一个概念是孤立地游荡的：一个概念必然与其他概念连接在一起 </code> 【6】，这样就需要一个理论空间——保证这个概念网络会发生的理论空间。回到Cogito的概念上，每个人都知道Cogito代表的“我思故我在”，其命题是在“我是一个能够思考的事物（故我思故我在）”的命题中结束的。但这两个命题之间并不存在什么神奇的捷径直接使二者相关；只有当它位于复杂的概念网络中时，这种演绎才有可能。直到它与构成其概念网络的那些概念一起被思考时，没有一个概念是有意义的：正是这种关系性的场所，德勒兹称之为 “内在性平面”。但为什么是 “内在性平面”？这是因为，在一个特定平面上的概念完全由它们彼此之间的关系所决定，而不是由这种关系性之外的任何原因决定，这些原因对于这个平面来说是超验的。例如，试图根据外部的社会影响来解释一个概念是毫无意义的。毫无疑问，创造一个特定概念的哲学家会受到许多社会力量的影响；然而，这个概念本身只能被理解为位于哲学家自己的、内在性平面上的那种概念网络的一部分。概念只有在它存在于内在性平面的关系性之中时，才会是一个概念。</p><p>现在我们已经进入到了关键的部分。德勒兹指出，作为身处内在性平面上的概念，它同时是相对的和绝对的：</p><blockquote><p>……概念既是绝对的，又是相对的：它相对于自身的组成成分、其他概念、节制它的某一平面、它理应解决的问题；但是，鉴于概念所起到的凝聚作用，以及它在某一平面上所占据的位置和它给问题派定的条件，它又是绝对的。（WPh，中译229）</p></blockquote><p> 我们已经谈到了概念的相对性。作为概念的概念总是在内部由其组成部分决定，在外部则是由其相关的概念以及作为其整体的内在性平面决定  【7】。然而至关重要的一点是，概念本身同时也是绝对的  【8】。也就是说，它本身就构成了一个无约束的整体。这里请允许我们解释一下：我们说过，概念是由各种构成要素组成的；然而，在任何意义上，这些组成部分都不是按照所讨论的概念而依次有序排列出来的（拿“我思”简单地说，“我怀疑”、“我想”和“我是”这些词汇都拥有其独立的存在，并且能够超越它们在Cogito这个概念中的部分）。·因此，一个概念的组成部分就像许多不协调的碎片，在没有内在性镶嵌的地方被强行压缩。“ 哲学概念是一些零散的整体， 由于外缘不吻合而对接不起来。与其说它们可以形成一套拼图游戏，倒不如说产生于偶然掷下的骰子。（WPh，中译247）”·</p><p>那么，这些不匹配的组成部分如何才能编织在一个单一的概念中呢？这是由概念所处的内在性平面决定的，也就是说，是由思想的图像决定的。在我们的老朋友 “Cogito “中，我们需要笛卡尔的特殊思想图像，它通过方法论的怀疑为思想寻求一个绝对的基础，将“我怀疑”、“我认为”和“我在”的自明性自足性片段转化为确定的成分一个概念。当霍布斯反驳说，同样的推理可以应用于产生令人愉快的“ambulo ergo sum（我行，故我在）”时，很明显，他就是在一个与笛卡尔不相容的思想图像中思考的。德勒兹还用以下方式解释了这一点：“概念是群岛或骨架，不是头盖骨，而是脊梁骨，平面则是浸透所有那些隔室(isolats)的呼吸运动。”（WPh，中译248）或者，如果我们喜欢更多的东西，我们应该说，骨化的东西，它不是像头骨那样的容器，而是脊柱，它是由骨头以外的力量（肌肉、神经……）串起来的骨骼的连结。那么，”内在性平面就是穿越这一切的东西，给它们带来了（一种）生命的气息……</p><p>因此，“平等”是不适用于这个概念的。如果我们注入哪怕是一个额外的要素，周围的关系性就会完全被不可逆转地改变。德勒兹最喜欢的例子是康德对笛卡尔的“我思”的批判  【9】。在笛卡尔那里，正是“我思”产生了“我是”：思维方式中的“我”决定了这个主体性的“我”的存在。康德反驳说，“我”的存在是如何被决定的，以及它是以什么形式被确定的，这些都还没有得到充分的澄清。那么，“我”的存在到底是以什么形式来确定的呢？康德回答说：以时间的形式。这样，康德就把笛卡尔以前所放逐了的“时间”这一概念重新引入到“我”的组成要素之中  【10】。只有在时间中，思维的“我”才能决定“我”的存在。但在这一点上，思维中的“我”（主动的自我）和由这个“我”决定的存在（被动的“我”）之间就产生了差异，因为随着时间性的重新引入，“我”被划分为了“在其决定前”和“受其决定后”两种版本。因此，我被确定为一个被动的自我，而从这个被动的自我的角度来看，主动的、思维的 “我 “必然成为一个他者（因此德勒兹特别强调说，兰波的‘我是他者’（je est un autre）可能是康德哲学的一个诗意表达  【11】）。德勒兹认为，正是康德发现了自我内在的断层线。通过将时间作为笛卡尔的我思故我的一个组成部分，他最终对这个概念进行了彻底全面的改造。这样，康德“通过建立了一个内在性平面，设置了一个笛卡尔的我思本来不能占据或完成的问题。”（WPh，32&#x2F;35）</p><p>看来，我们正在稳步地对德勒兹的哲学（或者至少对其地形学）有一个更清晰的认识。我们已经看到康德如何构建了一个被笛卡尔式的 “Cogito “排除在外的问题。在这个过程中，他创造了 “破裂的Cogito “的概念（正如德勒兹所说），以及一个新的时间概念。康德之所以做到这一点，与其说是对笛卡尔本人的批判，不如说是对从根本上激励了笛卡尔的那个问题的批判。重要的是要记住，对问题的批判不仅仅只是众多发现新问题和创造新概念的方法中的一种——对于德勒兹来说，这是现存唯一可行的方法。</p><p>在这一点上，德勒兹从他第一本关于休谟的专著到他最后的纲领性声明《什么是哲学》中，都保持着惊人的一致性。”在哲学中，问题和对问题的批判是一体的。”  【12】；”然而，即使在哲学中，概念的产生也只是作为被认为是理解不透的问题出现，或者成为所提出问题的参考函数。”（WPh，16&#x2F;22）。哲学家必须对问题进行批判以发现问题，并由此推导出他或她自己的概念。同样的总结性评价也完完全全适用于德勒兹自己的哲学思想：他也是通过批评我们从哲学史上继承下来的问题而去工作的，在这个过程中，他遇到了新的问题并产生了新的概念。</p><p>正因如此，我们在他不懈的阐释工作中就已经下意识的遭遇了德勒兹自己的哲学：通过自由间接引语接近思想的图像过程中，他从哲学家话语的那些显性外表中提取出了问题的实质。这反过来使问题被批判成为可能：<code>为了一个新的问题，全新的概念被创造出来。而且正如之前已经讨论过的，这个概念总是由创造它的哲学家命名。</code>既然自由间接引语模糊了理论家和理论家所思考的哲学史人物之间的区别。有着一个人签名的、因此属于一个确定个体（德勒兹）的概念好像也因此产生——虽然这似乎很奇怪。但这恰恰是因为，哲学家的签名附加了其哲学概念产生的方式，在这一点上，我们看到德勒兹的哲学终于到来了我们面前。</p><p>我们可以更进一步，因为上述框架可以比照适用于整个哲学史。我们得到了一个非同小可又令人信服的解释，即为什么这么多不同的、甚至是完全矛盾的思维方式能够在哲学史上并肩存在，比如大陆理性主义者和英伦经验主义者之间的争论，或者目前所谓大陆哲学和分析哲学之间的两军对垒。对于德勒兹来说，这种对立之所以持续存在，是因为每一方都处于完全不同（且不相容）的问题谱系中。<code>如果问题与对问题的批判是一体的，这就形成了一个历史性的、完全可以彼此隔离的谱系，并且都被众多概念所浸透着。否则，我们的哲学史就会朝着一个单一的普遍真理稳步前进；我们有足足两千多年的文字证据表明事实并非如此。这不正是因为“真理”只是一个哲学史的次要关注点吗？“真理”并不是最重要的，“问题”和“概念”才一直是种种思想冒险的动力所在。</code></p><p>在这一章的过程中，我们试图三维定位德勒兹的哲学思想。而这一研究使我们认识到，我们必须首先弄清楚德勒兹所处的问题谱系是什么，否则我们甚至不可能从强有力的意义上谈论什么“德勒兹的哲学”。用不同的措辞来表达：德勒兹创造的许多概念，只有在它们正确位于其所在的问题谱系中时才变有意义。这就是我们必须面对的下一个问题：德勒兹试图将自己定位在哪种问题谱系中？</p><hr><h2 id="注释"><a href="#注释" class="headerlink" title="注释"></a><strong><center>注释</center></strong></h2><blockquote><p>1、如，在第五章的注释第82条中，德勒兹引用了休谟的一段话来解释情境和信念之间的关系：“当两个人在任何一个情景中相遇时，经常发生一个人比另一个人要记得得更好这种事情，并且会有世界上所有的困难来让他的同伴想起来。他徒劳地尝试了好几个当时的情境，比如时间、地点、景观，还有各方说了什么、做了什么等等，直到最后，他突然发现了一些幸运的情况，使整个事情得以弥补，并使他的朋友完美的回想起每一件事。’（ES，150&#x2F;116）。“情境”这个词确实出现了，但它被用作一个普通名词，而不是一个特殊概念的名称。</p></blockquote><blockquote><p>2、《什么是哲学？》于1991年以德勒兹和加塔利的名义出版；然而，弗朗索瓦·多斯（François Dosse）的深入研究表明，这本书完全由德勒兹撰写，后来应加塔利的要求才附上了他的名字（Dosse 2011：ch.25 ）。因此，本文将本书视为德勒兹的作品，而不是“德勒兹-加塔利”的作品。这种区别的重要性很快就会变得清晰起来。</p></blockquote><blockquote><p>3、“首先，概念是一种签名，并保持着这种签名”（WPh，7&#x2F;13）。</p></blockquote><blockquote><p>4、其次，概念的根本性质在于使组成成分在概念的内部无法分离:组成成分之间互有区别，混杂不匀，然而无法分离。组成成分的地位就是如此。(WPh, 7&#x2F;13) ，中译225页。</p></blockquote><blockquote><p>5、第三，每一个概念因此将被视为自身的组成成分的交会点，或者说凝聚点或累积点。这一概念性的端点不断地巡视自己的组成成分，在它们当中上升或下降。(WPh, 20&#x2F;25) ，中译226页。</p></blockquote><blockquote><p>6、首先，每一个概念都返指其他概念，不仅在概念的历史上，而且在概念的渐变过程以及现有的衔接方面都是如此。(WPh, 19&#x2F;24) 中译225页。</p></blockquote><blockquote><p>7、“相对性是因为它相对于它自己的组成部分，相对于其他概念，相对于它被定义的平面，以及相对于它被认为要解决的问题”（WPh，21&#x2F;26）。</p></blockquote><blockquote><p>8、“但是，通过它所进行的浓缩，它在内在性平面上所占据的位置，以及它为问题所赋予的条件，它无疑是绝对的。”（WPh, 21&#x2F;26）。</p></blockquote><blockquote><p>9、见 DR，106&#x2F;116；F，51-2&#x2F;67；WPh，31-2&#x2F;34。</p></blockquote><blockquote><p>10、在此要做一个简短的说明，因为康德召唤回的“时间”已经是一个新的、自己创造的时间概念。这个新概念不再是亚里士多德建立在量化的前后运动基础上的时间概念。康德不再让时间从属于运动，而是让运动从属于时间；时间出现在所有运动之前作为任何运动可能的条件发挥作用。</p></blockquote><blockquote><p>11、见德勒兹《概括康德哲学的四个诗性公式》，收录在《康德的批判哲学》中。</p></blockquote><blockquote><p>12、“提出问题意味着意味着将事物置于问题之下，并使之服从于问题。也就是意图通过这种限制和强迫的归属，使事物揭示本质或性质。批评这个问题，则是要说明在什么条件下这个问题是可能且正确的。换句话说，如果问题与提出的问题不同，事物就不会是现在的样子。因此这也意味着这两种操作是相同的；问题总是事关一个问题的含义的必要发展和赋予哲学作为理论的意义。就哲学而言，问题和对问题的批判是一体的”(ES，106&#x2F;119)。</p></blockquote>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/">德勒兹</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/">德勒兹</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/11402.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>国分功一郎：论自然主义</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/11402.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/11402.html</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2022 18:28:01 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;什么是哲学史的任务？&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>什么是哲学史的任务？</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《德勒兹哲学原理》</center></strong></strong></p><p><strong><strong><center>附录：论自然主义</center></strong></strong></p><center>国分功一郎</center><p><strong><strong><center>Lomonosov Moscow State University</center></strong></strong></p><p><strong><center>竱肇 译</center></strong></p><hr><p>授权信息：本文转载自竱肇的微信公众号，已获授权，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvX01HVDRqbE9Xa05mMHY2YXVVTl95UQ==">德勒兹哲学原理</span></p><hr><p>自然主义是德勒兹其哲学的基本信条之一。他在《卢克莱修和拟象》（LS，303-20&#x2F;307-24）一文中提到了这个主题。由名字即可知，这是一篇关于罗马哲学家诗人卢克莱修（约公元前99-55年）的文章。这篇文章的核心问题是哲学的作用：“对于‘哲学有什么用？’这个问题的答案必须是：还有什么对象会有兴趣坚持自由人的形象，谴责一切需要神话与混乱的精神来建立其权力（power）的力（forces）？”(LS, 314&#x2F;322)。哲学想象着人类获得自由意味着什么。在这个过程中，它控诉那些呼吁去 “神话 “或 “混乱的精神 “来修补当权者薄弱环节的人。什么意思？德勒兹所说的 “混乱的精神 “是指焦虑和恐惧。这里最重要的是，焦虑、恐惧与痛苦（pain）是不同的。相反，<strong>它们是对终有一天可能发生的痛苦的预期情绪。</strong>正是当一个人预感到未来可能会有某种痛苦时，他才会体验到精神的深刻震颤——尽管这种痛苦还没有被看到或感受到。而也正是因为痛苦还没有成为现实，恐惧和焦虑才会无休止地泛滥。<strong>这正是宗教和迷信的起源，其阴暗无比的功能被命名为“神话”。</strong></p><p>对于这种大量产生混乱精神的神话，德勒兹指出它是<strong>建立在“虚假的无限”之上的。</strong>“虚假的无限”是无限的，仅仅是因为它是无限的。而这种无限的低语对我们说：“尽你所能，总会有你永远无法理解的事情”，以放大焦虑和恐惧。无论一个人的确定性多么坚定，当这种虚假的无限性被宣扬时，人们都会不由自主地在一种不可抗拒的焦虑中颤抖。而以这种方式战栗着的人，会通过向权力呼喊来消除他们内心深处的恐惧。反过来，当权者会利用这一点来行使他们的统治，而被统治者会沉浸在虚假的满足感中，幻想他们的灵魂已经得到安息。从这个意义上说，那些煽动恐惧和焦虑的人在为当权者们为虎作伥。</p><p>仅仅避免痛苦反而是一个相对简单的问题。相比之下，卢克莱修写道：”我们的快乐面临着比痛苦本身更强大的障碍：幻觉、迷信、恐怖、对死亡的恐惧…… 总之是任何可能困扰着我们精神的东西”（Deleuze 1961: 25）【1】。这位哲学家诗人想知道的是，如何将人们从神话和它所滋生的、脆弱不安的精神中解放出来。<strong>根据德勒兹的说法，为此我们需要去利用“自然”的概念。</strong>自然在这里不是一个空洞的、现象整体的同义词。相反，它是一个教导着怎样去区分的理念。自然的观念所教导的正是这种区分：哪些事物属于自然，哪些事物不属于自然。</p><p>界定自然是出了名困难的，但德勒兹解释如下：自然并不与 “习俗 “对立，因为存在着自然的习俗。自然也不能反对“契约”，因为虽然说种种不合理的权利似乎是以契约为基础的，我们都可以想象自然权利这样的东西。自然也不反对“发明”；毕竟，发明不正是对自然本身的发现吗？但自然确实反对自己的是‘神话’。</p><p><strong>“人的不幸不是来自于他的习俗、惯例、发明或工业，而是来自于与之相混合的那些神话的，以及因为神话而引入了人感情之中和作品的‘虚假的无限性’。</strong>“（LS, 314&#x2F;322）。</p><p>这样一来，要描绘一种自由人的形象，就需要我们有一个关于自然的致力理念。而除了哲学之外，没有其他的探究方式能够发现这种自然的理念。关于这一点，德勒兹有一个异常坚定的信念:<u><strong>“人类历史上第一个哲学家是自然主义者：他开始勇敢的谈论自然，而非谈论神祇。”</strong></u>（LS，315&#x2F;323）。</p><h2 id="gt-注释："><a href="#gt-注释：" class="headerlink" title="&gt; 注释："></a>&gt; <u><em><strong><code>注释：</code></strong></em></u></h2><p>英译注：卢克莱修的这些话被引用在德勒兹最早的文章之一《卢克莱修与自然主义》中，该文于1961年发表在《哲学研究》杂志上。这篇文章后来被收入《意义的逻辑》（1968年）附录中，但是经过了完全的修改——以至于这两个不同的版本完全可以（也应该）作为两个独立的作品来阅读。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/">德勒兹</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/">德勒兹</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/11402.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>梅洛-庞蒂：儿童心理学与教育学</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/386.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/386.html</guid>
      <pubDate>Sun, 18 Sep 2022 16:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;哲学成了关于“什么是存在者”的问题&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>哲学成了关于“什么是存在者”的问题</strong><br><br/></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《儿童心理学与教育学》英译者导言</center></strong></p><center>梅洛庞蒂</center><center>Lucie 译</center>    <br><hr><p><strong><center>正文</center></strong></p><p>1949年，在《知觉现象学》出版4年以后，在与萨特共同创办具有影响力的杂志《现代》之后，梅洛-庞蒂从里昂大学的哲学教授位置上离开并成为索邦大学心理学与教育学教授。他在这个位置上一直呆到1952年，之后去了法兰西学院任职直到他1961年过早地逝世为止。</p><p>在索邦时，学生将这些讲座笔记递交给梅洛-庞蒂让他作出评价。结果，它们被以《心理学公开课》（Bulletin d’é psychologie）的名字出版（原名叫作《巴黎大学教育学与心理学系列公开课》Bulletin du Groupe d’études de psychologie de l’université de Par），在1949-1952年间每隔几周出一次。</p><p>1964年，《心理学公开课》第一次汇集了讲座课程的七个专题笔记以《梅洛-庞蒂在索邦：各期课程摘要、学生笔记及其自传》之名出了完整版。1988年，西纳拉（Cynara）出版社将所有的八个讲座以《梅洛-庞蒂在索邦：1949-1952年课程摘要》之名编辑出版，2001年Editions Verdierc 以《儿童心理学与教育学：1949-1952索邦课程》之名重新出版。英译本是以最后这个版本为准而译出。</p><p>英译本把第一讲和最后一讲合成“意识与语言习得”，由Hugh J. Silverman译出，“他人经验”由Fred Evans 与Hugh J. Silverman译出。另外，《知觉的首要地位》文本包含了两个索邦讲座，“儿童与他人的关系”由William Cobby译出，“现象学与人的科学“由John Wild译出。读者将会注意到本书译出的这篇文章与它们在《知觉的首要性》中的细微的差别。Cobb与Wild两人所译出的这两篇文章，其材料来自大学文献中心而不是由1964年后法国版编辑后的材料。</p><p>《儿童心理学与教育学：1949-1952索邦讲座》第一讲与最后一讲讨论的是儿童的语言习得问题。但是，在其中，我们发现所讨论的是一个超级大范围的主题，包括<code>角色扮演与各阶段的角色，拉康的精神分析，南亚岛人的人类学研究，胡塞尔的现象学，制度化在儿童身上所起到的作用，失语症，皮亚杰的儿童心理学，儿童对魔术（戏法）的解释，性别发展等。</code>梅洛-庞蒂的谈论范围涉及到了几百本的心理学、哲学与人类学文本。因为这些讲座课的设计是要对学生阅读材料进行成绩考核的，内容大部分都涉及到对各种文本上的细节讨论。</p><p>其时，梅洛-庞蒂在上课时会给学生们提供一个他们所读作品摘要式的导读，之后他会找时间批判性的分析这些文本，建议用一个作者的作品来配合着读另一个作者的作品，或者直接呈现出他自己对文本的阐释。考虑到这些讲座的长度与范围，本导言将起不到对它们进行概要式的概括的作用，但可以重点指出梅洛-庞蒂所提供给我们的一个整体视角，不仅仅是儿童心理学而且还论及了人的自身性条件。</p><p>梅洛-庞蒂在索邦的讲座涉及了相当广泛的精神分析、格式塔理论。精神分析回答了还原论者对儿童发展的陈述时提供给我们的所见的意义（significant insight）。他尤其合理的思考了，精神分析与格式塔心理学研究在儿童与成人之间关系的复杂性的所有方面。梅洛-庞蒂首开“广义”精神分析的概念与“狭义”精神分析学相对，然而这不得不感谢弗洛依德在前面所打好的一切基础性工作。广义精神分析（广义心理分析）认为婴幼儿时期的精神创伤是不能被克服的，但是婴幼儿时期的成长史并不决定着所有未来的行为。狭义的精神分析尤其是弗洛伊德的理论认为所有病态行为都是由幼儿时期的精神创伤所造成的，它们属于被压抑状态并且深埋于成年人的无意识中。梅洛-庞蒂对俄狄浦斯情结进行了反对性的讨论，他不赞成它是一种儿童期普遍的经验，考虑到儿童养育风格差异非常大，俄狄浦斯情结的内在冲突不可能在他们之中普遍发生。</p><p>正是因为看出狭义精神分析的局限性，梅洛-庞蒂扩充了精神分析对意识感觉的研究，他将巴什拉、拉康、萨特与波利策（Georges Politzer）等人的理论引入进来，从而拓展了精神分析的方法。梅洛-庞蒂的存在主义精神分析观包括他高度重视的广义精神分析强烈反对狭义精神分析对无意识的重视，但却颇为青睐矛盾情绪（ambivalence）这一概念，因为它更好的抓住了过去是如何仍然活在现在的。xi，他说“我们因而更应该喜欢矛盾情绪概念，它很好的描画了某种行为中模棱两可的状态，由‘阻抗’到治疗，主体是部分的相通，恨的态度同时发生在爱的时候，欲望表达它们自身是痛苦的，等等。”我们发现过去的经验仍然影响着我们现前的经验，仅仅只是因为我们将它们作为了我们现前经验的组成部分。广义精神分析主张在分析中不可能对过去发生的事件再创造（re-creation）。分析仅仅只能分析过去的事，而不能揭示过去的属于静态状态的创伤和隐藏的内容。梅洛-庞蒂并不赞同无意识与意识内容之间可以用一条清晰的线来进行划分。无意识内容似乎属于那些在主体经验之外或潜在着的隐藏着的一些东西。这将显现出排除任何现象学的通路抵达这些内容。对于梅洛-庞蒂而言，矛盾情绪这一概念能够更好的表达我们如何能够被过去影响，我们如何能够在没有完全充分意识到它存在的情况下经验着它。</p><p>广义精神分析也引用弗洛伊德的著作来提供给我们一个扩展版的性观念。代替性总是与肮脏的生殖器联系在一起，其行为总是直接奔向性交，性“充满”了如此多的种类。性是关于一个通常的主体与他人之间的关系。它根本上是在身体中的意识（身体意识）。然而，梅洛-庞蒂这样解释性的概念其结果并不是要走向“泛性论”（pansexualism）。泛性论认为一切都是性的，而梅洛-庞蒂认为，通过在活人的身体上远远超过[他们]普遍具有的关联生殖器上的性交，精神分析能够对性概念作出恰当的说明。梅洛-庞蒂对弗洛伊德的批判受到了波利策的影响，他在整合弗氏的理论时较为频繁的引用了波利策的观点。梅洛-庞蒂也广泛地讨论到了当代几个著名人物的作品，在他们之中有他的朋友雅克.拉康、梅兰妮.克莱茵（Melanie Klein）、安娜.弗洛伊德（Anna Freud）、海琳.多伊奇（Helene Deutsch）、热尔曼.盖克斯（Germaine Guex）、莫雷诺（J. L. Moreno）与一大批做精神分析的人类学家。当赞美他们的作品时，梅洛-庞蒂将重点集中于精神分析学家们提供的大量与儿童发展相关的研究结果与陈述。</p><p>最重要的是，梅洛-庞蒂强调他的这项研究的价值不是通过成人来阅读儿童。拉康和安娜.弗洛伊德都同意在婴幼儿那里不可能有对性本身的渴望（欲望），因而当我们说婴儿的“性欲”（sexuality）时我们应该要特别小心，婴幼儿阶段的性（sexuality）在本质上是不同于成年人的。拉康在那时就已经理解到儿童是没有客观的性对象（objects “as sexual”）依恋的（attached to），因为他们还不懂得成人的性。安娜.弗洛伊德认为xii精神分析实践不能应用于儿童身上，因为他们还未形成一定程度上完备的距离，这种距离导致神经官能症的形成或任何无意识的抵抗（及其任何可能的移情）从而以供分析。</p><p>但是梅洛-庞蒂似乎对梅兰妮.克莱茵与弗洛伊德-克莱茵的争论更能产生共鸣，他将安娜.弗洛伊德与梅兰妮.克莱茵的工作视作是尝试揭示儿童的自身经验。在与爱德华.格洛弗（Edward Glover）的观点形成激烈批判时，他捍卫梅兰妮.克莱茵的观点，梅洛-庞蒂解释道，克莱茵对婴儿焦虑的具有说服力的论证并不是认为婴儿有记忆以促成了焦虑，正如一个成年人所意愿的那样，而是婴儿是非常现前的（present）。他说：“母亲的身体是一个当下存在着的形式而不是一个记忆。它不可能有那种将外在形式与内在形式分离开来[的意识]，因为其间有着一种相互缠结的关系因而也不可能会有一个分裂（cleavage）。”太多的儿童心理学著作倾向于假定儿童有着内部的被占用空间，因而我们理解儿童的行为应该以儿童的精神物理学状态来进行理解，而不是将儿童看作大于其环境的。广义精神分析理论所持的这种理解儿童的观点受到了世界范围内的认同，并且一经提出就立即的被推广到了全世界。</p><p>另一个梅洛-庞蒂倾注了热情在精神分析学上的理论阐释是，他把俄狄浦斯情结宽泛领域给作了限定。他认为弗洛伊德正确阐释了俄狄浦斯情结在西方的普遍存在经验，但是它并非是全世界的人都具有的一种普遍经验&#x2F;情结(drama)。梅洛-庞蒂引用了不少人类学家与社会学家所提供的例子，表明成人-儿童动力学是有意义的，他们的这种态度不同于西方家庭的儿童养育风格。这些索邦讲座涉及到玛格丽特.米德（Margaret Mead），卡迪纳（Abram Kardiner）, 林顿（Ralph Linton）, 博伊斯（Cora du Bois）, 艾里克森（Erik Erikson）, 克劳德-勒维-施特劳斯（Claude Levi-Strauss）, 莱维-布吕尔（Lucien Levy-Bruhl）,马林诺夫斯基（ Bronislaw Malinowski）, 曼诺尼（Octave Mannoni）, 罗海姆（Geza Roheim）, 西蒙斯（Leo Simmons）。梅洛-庞蒂尤其将精力放在了由米德、卡顿诺和马林诺夫斯基提供了对几个南海部落族群的研究，对此他对它们进行了详细的再阐释与再研究。</p><p>梅洛-庞蒂强调一些成人儿童的关系结构将是不可避免的得到发展，但它并不必然会发展成一种俄狄浦斯情结的三角关系。然而，梅洛-庞蒂并不认为俄狄浦斯情结是西方社会文明的结果，它本身是复杂的，正如他能理解马林诺夫斯基的观点，但这并不意味着它可以推向全人类的发展规律而将之视为人类的一种普遍发展规律，在此，他呈现了琼斯（Ernest Jones）的结论。他的讲座还提供了一个社会学的视角同时也融合了精神分析，这样的一种整合视角能够提供两种相互对照的分析来看待事物：</p><p>xiii，弗洛伊德认为精神分析的结构是文明的社会的原因。马林诺夫斯基则将社会学上的因果关系替代了精神分析学上的因果关系，将俄狄浦斯情结的复杂性作为一个文明化的结果来看待。但事实证明，这两种归因都是不可分的且是自相矛盾的。我们必须构想出一个精神分析与一个社会学的结构，它们并不是一对因果关系的结构。</p><p>事实上，梅洛-庞蒂赞成“文化主义”的观点，他将之视作来自美国的“文化社会学学派”注2。</p><p>文化主义明智地使用了马克思的阶级理论，因而主张社会精英（milieu）阶层家庭剧目（drama）的广泛社会影响作用。在文化主义看来，注意力是受到儿童期的养育方式决定的，同时也还受着处于广泛的社会世界的家庭生活的影响。“童年并不被看作个体发展中的某一复杂时期，将它视作一个具有决定性意义的角色时期，而是将其视作某种文化的环境萌芽时期。”俄狄浦斯的复杂性被视作与某种文化环境具有联结（相关联），但它不是某种环境的静态结果，而是一种活动的行动结果。因而，父母的养育方式扮演着一个非常重要的角色意义，但是因为父母他们自身总是已经是社会化的存在者了，没有任何一个父母亲能够脱离于社会之外而去养育或教育他们的孩子。</p><p>尽管他强调社会历史背景的角色意义，但梅洛-庞蒂并不认为我们能够发现一些儿童经验中的普遍特质和主体间性的生活。历史越多的积淀，[或许将有所助益于]文化上的敏感性，它作为一种方法将带给我们如何去理解人与人之间关系的一种内在结构（inherent structures）。我们经验的某些方面将受到某些引起不可避免的冲突的反应所决定。这些冲突并非是由一系列结构风格一致事件所引起，例如狭义精神分析所说的俄狄浦斯情结概念的普遍冲突，因为它们的出现来自不同个体的活动以及不同的生活背景。但是我们将能够看到跨文化的一些普遍真理是存在于人的发展与主体间性生活中的。</p><p>一个冲突的例子将不可避免的被描述为某种结构：儿童的物理-心理发展与社会精英的生活方式共同导致了性发展的发生。在一本来自精神分析学家海林.多伊奇（Hélène Deutsch）讨论法国儿童月经期的文献里，梅洛-庞蒂认为性发展是受到身体发展的推动的，但仅仅只是身体发展并不能够完全解释它。他指出：“发展不是一个孤立的身体因素，而且还是一个整体上的文化结果。” 梅洛-庞蒂不赞成传统弗洛伊德的异性性欲（heterosexuality）概念仅仅只是精神性欲（psychosexual）发展的正常目的，而且他反对这种身体成熟是身体性欲发展的原因。Xiv，在多伊奇对一个女孩讨论的案例中，她开始月经来潮但是却没有引起性欲上的变化，我们发现这个女孩“还没有从心理上&#x2F;精神上接受这个身体事件。”</p><p>然而这个女孩不可能有拒绝接受这个身体事件的自由。如果她的身体经历一种变化，她决定对它作出反应。她对之作出的无意识反反应原则是怎样的，那就是通过社会的限制和约束原则来决定的。梅洛-庞蒂翻转了格式塔心理学与黑格尔所描述的无意识结构原则：</p><p>然而，发展历程总是遵循着某种同一性的线索；偏差的可能性不是无限的。这一秩序，完全因其所是而各异（contingent as it may be），必定从优先状态、从成熟状态自然地汹涌向前发展而使得这些[处于优先成熟状态的身理变化]都得到利用。成熟包括对现实行为意义的认识与对身体意义[变化]自身的认识之间取得了平衡。个体必须重新使用现前的已经有了可能性释放（rendered）的身体状况。我们发现这是一种非常具有心理学形式的观念，较之于反应而言观念本身更是一个问题，它总是不完全的（incomplete）。发展在某种程度上是命定的，类似于一种绝对自由[状态]，因为个体总是在完成一个肉体领域特别的决定性的发展行动。我们发现这儿再次的出现了黑格尔的观念“存在的即是合理的”（surpassing while preserving）。</p><p>梅洛-庞蒂认为格式塔心理学最好的形式是刻画了儿童经验中注意的结构形式（forms of structuration）。</p><p>相比于对皮亚杰和对其他格式塔心理学的批判，梅洛-庞蒂认为相信儿童的知觉是有结构的，这并不会掉进一种对先天观念的盲目信仰的[窠臼]（或他给出的术语“先天论”天赋论）。格式塔心理学家的价值在于，诸如戈德斯坦（Kurt Goldstein）理解的结构这个概念不是一个固定心智内容，它被放于[某处]而被外在世界的光给照亮，而是作为一种可认识的秩序状态，它自身通过“自发的组织[而自身运作]。” </p><p>梅洛-庞蒂指出为了理解儿童的经验是如何进行的甚至是在婴儿初期的意义，我们必须同意在人的生命体中内在固有的某种自组织性。然而，我们也不必认为这种自组织性在它自身的内容与发展上是僵死的（一层不变的）：</p><p>我们保持与格式塔心理学家们一致的观点认为婴儿期的知觉是一种从开端处就被结构化了的……那即是说婴儿的知觉结构来自它的第一时刻而不是如同之前人们所宣布的那样婴儿的知觉与成人的知觉是一样的。当然，这是一个问题，一个框架性的结构里充满了缺陷与模糊的区域，xv，而且没有如同成人的知觉结构那样精确的结构。儿童的知觉发展进程是一系列的转变与改组的发生结果。然而，从开端的某种总体状态（已经能够说出事物的名称）的行动经验开始，它们就已经是一起构成了一个“世界”。（注3：此段引自《行为的结构》，但未标明所引段落页码。—-中译者注）</p><p>在一段相类似的对儿童世界的似的注意脉络的描述中，梅洛-庞蒂强有力地拒绝了具有“知性论者”（主智主义者）倾向的皮亚杰对儿童发展的解释。</p><p>1952年，梅洛-庞蒂走在跨学科的交叉道路上，那时让.皮亚杰接任了索邦大学的遗传心理学教授职位。梅洛-庞蒂频繁引用皮亚杰在索邦的讲座报告内容，他发现皮亚杰过度的将儿童还原成了“成就动机引发的“某一阶段发展的产物。这是不正确的，因为如此这样一种发展模式并不能成功解释儿童如何从一个阶段转换或成熟到下一个阶段的，因为它忽视了大量来自社会、文化与历史情境的重要性。</p><p>根据梅洛-庞蒂，皮亚杰对儿童的解释是消极的；他判断他们的能力是以他们距成人的能力之间有多远来进行的。在皮亚杰对儿童与成人在语言方面的讨论中，我们看到一对伤害行为（disservice）：皮亚杰对照成人的语言表达从而低估儿童的语言表达价值。“皮亚杰因而消除了来自成人自我表达的语言与来自他人教会我们去言说的语言之间的差异。“由于对客观性语言估价过高，皮亚杰忽视了语言的艺术价值、表达价值与儿童的语言价值。梅洛-庞蒂接受儿童不仅是客观性语言的拥有者而且受着某种交流环境的影响和限制，但是他也发现因为儿童还没有被成人阶段的标准化[语言表述形式]所约束（constrained），因而他们的语言表达超过了成人的语言表达。梅洛-庞蒂坚持认为”客观语言阶段可被视作类似一个语言贫乏期（impoverishment）。当我们从儿童阶段迈向成人阶段时，并不仅仅只是从无知的认识阶段进入到有知，而是多形态的阶段，包括了所有的可能性，它是一种逐渐的净化过程，更多的被语言所限定，从而致使思贫穷的阶段。“梅洛-庞蒂批判了皮亚杰的观点，因为后者由于过于关注客观性语言是如何获得的而错失了这种丢失是如何发展的。梅洛-庞蒂指出这是由于皮亚杰的实验研究在方法论上出了问题。皮亚杰假定成人的知觉[所向]、推理能力、语言表达与成人作为文化产品是更加注重现实性的。因而，这种成熟标准的任何研究都是以是否更接近成人的标准或近似标准为准的。儿童反应的任何价值在这种忽视的视角下都不可能被读到。</p><p>xvi，梅洛-庞蒂呼吁应该要在研究中注意行为的结构变化，尤其是儿童提问题的种类上。</p><p>事实上，皮亚杰并未找到理解儿童在如何进行思[构想（conceptions）]的办法，而是将他的注意力放到了他们是如何从童年阶段转变到成人的这一系统过程上。然而，在儿童心理学中，有节制的使用这些成人概念是必要的，甚至应该限制用成人的词汇来衡量儿童的语言表达也是必要的。为了避免将儿童思想视作一种可证伪性阶段，我们必须用一种新的语言来描述它，它属于独离区域（departs），与成人的语言区分是明显的。</p><p>皮亚杰在儿童所做出的反应中确实发现了缺口、矛盾与失败。但这并不必然得出儿童比成人在这些方面更失能（或少能力）这样一个事实，而毋宁说通过成人认知风格而产生的问题动机将不可避免的导致儿童在这样一些经验的表现上是贫乏的。这一主题是关于儿童经验具有什么样价值的主题，并且它批判皮亚杰忽视了儿童表达结构的独特性，通过对皮亚杰的批判梅洛-庞蒂讨论了儿童绘画与儿童对魔术（捉迷藏）的反应。</p><p>梅洛-庞蒂反复地指出在某种程度上，儿童更加直接地与他们所处于其中的环境接触，因为儿童还未拥有足够多的文化工具来使他们自身隔离。他们还未获得完全的社会规范，包括对某种表达方式的偏爱（或优先性、倾向性）。皮亚杰与其他当代的儿童心理学家通过研究儿童绘画代表了一种重要的在这一研究领域的进展。不像传统的心理学立场将儿童画视作缺乏对内容的认知，皮亚杰的研究对此给予了很好的反证。然而，皮亚杰的错误在于总是将儿童画视作成人画的一种功能[来看待]，而不是相反将其视作蕴于它本身的“一种积极的意义[表达]”。</p><p>然而这是真的，儿童比成人具有更少的动作能力（motor capacities），但我们应该小心避免将他们的绘画解释为仅仅只是他们的动作技能（motor skills）还未发展完全的反映。另外，我们必须再检验（再调查）一个儿童非写实的（nonrepresentational）符号风格。有一种观点认为它是内在性发生的结果的外显，换句话说，当他或她在画画时儿童很少能够集中注意某物。正如我们的年龄，我们获得的不仅是动作技能上的优势，而且还获得了对世界更多的客观性与现实性[的认识]。梅洛-庞蒂一向不赞成这样一个观点，即现代绘画表明我们在传统上受限于我们的西方艺术观。现代画更好的揭示了我们真实的与客观物相遇的现象，</p><p>xvii，儿童的平面图，是非透视画法的，并且他们身体的部分位置（眼睛的位置长在头的上部，手臂则长在头部以下）还未适应实物的现实本质，对此缺乏理解力，西方的成年人都是在联系居住经验之下而被教育出来的。“儿童能够表现出在做某种无意识的行动，它并非是受到了成人影响的结果，也不是一种服从或顺从的文化图式。”这并不意味着梅洛-庞蒂主张儿童生活在某种文化之外而不受到这种文化的影响，而是儿童画更好的描画了儿童知觉的整体性，它代替了一种更严格的西方人的视角组织方式、透视画法与成人绘画。</p><p>有关儿童画的讨论包括研究儿童画的著作有来自莫里斯.欧马（Maurice Prudhommeau）、乔治-亨利.吕屈埃（Georges-Henri Luquet）、弗朗索瓦.闵可夫斯基（Francoise Minkowski）与苏菲.摩根斯坦（Sophie Morgenstern）。但是他们中的任何一个都未被认为是完全把握住了儿童画本身的逻辑，他们的注意力过多的放在了分析儿童如何创造性的表达上去了。例如，吕屈埃的解释，如同皮亚杰一样，太消极了，因为他假定摄影是“最确切的”（exact） 再现自然的方式，因而描述最近似的照片将是最现实的。梅洛-庞蒂挑战了这种再现观，指出我们的知觉始终不是照相机那样的装置。相反，儿童画画的“失败”可被理解为是揭示了一种更加即时性的与知觉间取得的联系。因而，多重透视下的平整（flattening）与描绘客观物体（the object）总是会丢失掉一些客观事物可视的外观，从而保留下来“客体的整体。”（object’s totality）</p><p>梅洛-庞蒂也广泛地讨论了皮亚杰与黄（I.Huang）的在研究儿童如何解释魔术上的实验。梅洛-庞蒂拒绝皮亚杰所提出的这一理论，儿童有一个从世界中退避的自然的倾向，当受压去解释它时。皮亚杰的著作讨论了当他们遇到令人费解的现象时，儿童是如何描述魔术的。梅洛-庞蒂尖锐地批判了这种假定性观点，儿童倾向于幻想他们与世界之间的关系。黄的描述也注意到了儿童在经济和社会环境方面[的差异]，因而让我们理解“对魔术的解释”是阶级传统的结果。来自中产阶级和上等阶级的孩子更有可能给出幻想性的解释，这是因为他们听了太多仙女的儿童故事，而工人阶级的孩子们倾向于提供一个接地气的响应（实在的理由）。皮亚杰未能注意到儿童的社会经济状况对他们认知发展的影响。另一方面黄的分析中有益的地方是他赞同儿童的解释涌现出来并不是受到对问题的追问的。他注意到了儿童的自然反应而不是仅仅只注意到他或她的语言能力发展成熟了与否：</p><p>Xviii，黄将孩子放在“一个真实的事件情境里，其中涉及具体实物和有形物体（作为适合语言创造的情境），一个事件能够引起相似的反应，正如同孩子们每天的日常生活所显示的那样”。 另一方面，皮亚杰在孩子们从未作好过如何面对的情况下反复询问孩子们是怎么看待他们所看到的客观事物的。</p><p>黄给孩子们展示的几个魔术如果让一个成人来理解的话，要么是在科学知识之下将它假定为一种“魔术”的幻像而发生的，要么是某种熟能生巧的变戏法的手法罢了。因为儿童既无科学常识又不理解变戏法的手法，我们就期望他们解释他们所看到的戏法。但是令人吃惊的是，孩子们“从未自然地说出一种对魔术的解释。”梅洛-庞蒂说明道，正如成人一样，孩子们也在试着考虑到一种自然现象的状态。当我们发现他们的回答是天真的时，我们并未发现一个契约世界的缺失或欲望回到了一个内在性状态之中，迷信的世界观（superstitious worldview）。</p><p>为了展现出孩子们[如何]在熟悉地世界中活动—-包括文化与社会的世界—-梅洛-庞蒂跨越了一条文化与社会学方法上的界线，并同时融合了从生理学与心理学的方法上来理解儿童发展的问题。传统心理学的方法受限于他们假定我们成人经验的所见必定是儿童成熟的结果。因而，孩子的语境（context）与成人的儿童观很少是相关的，因为儿童必然会成为成人。研究的关注点在于找到儿童中的成人（finding the adult in the child），而不是允许儿童经验具有独立性（unique）。广泛的观点认为儿童这种角色有其自己的逻辑，处在某种文化环境中的儿童被养育的方式显示出受限于一种心理学方法上所理解的发展。《儿童心理学与教育学》整合了所有这些现行的方法，提供了一种独特的模式来理解儿童的发展。</p><p>在翻译这些讲座课时，我尽量提供可读性与尽可能找到梅洛-庞蒂所引用的学者们的文献复本。因为该讲座课都是笔记性的，很多句子都是碎片化的（不全），或者有头无尾[或者只是内核]。在必要的时候在它们断裂的地方，我添加了一些副标题。在这些笔记中，我提供了一些起到支架式贡献的参考文献，它们都是这些讲座课里所提到的。我努力提供较为完整的研究中的引文、出处以及梅洛-庞蒂所提到的各种理论。另外，我还提供这些注释的简略人物传记以便英语读者们熟悉他们。我用“he”来表示法语中孩子的词，因为性别中性词在梅洛-庞蒂的演讲中并不特别强调。</p><p>Xix，我要感谢西尔弗曼（Hugh J. Silverman）与埃文斯（Fred Evans），因为他们所翻译的第一和最后一个讲座，正是在和他们的不断讨论中形成了现在的这一译文。我也很想要感谢施泰因博克（Tony Steinbock）对《儿童心理学与教育学》一书感兴趣，还有西北大学优秀的同事们，他们为本讲座稿的翻译所做的工作也令我感怀致谢。如此多的研究需要图书馆的管理员和朋友们帮助来查找梅洛-庞蒂所引用的参考文献，在此，我一并致谢他们。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/Phenomenology/">现象学</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E6%A2%85%E6%B4%9B-%E5%BA%9E%E8%92%82/">梅洛-庞蒂</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/386.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Carlo Salzani：如何理解无作？</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/39980.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/39980.html</guid>
      <pubDate>Sun, 18 Sep 2022 12:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;这种操作被称为渎神&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>这种操作被称为渎神</p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>Inoperative&#x2F;deactivation</center></strong></p><p><strong><center>Carlo Salzani</center></strong></p><p><strong><center>周琦译</center></strong><br><strong><center></center></strong></p><hr><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/eeb2552082a163efd62ba.png"></p><p>（无作）这一概念，隐约包含在《散文的观念》中的“政治的观念”一章，其中涉及到边缘地带的居民的状况；被遗弃到上帝的不在场领域，即被遗弃到上帝的遗忘中，他们无可挽回地迷失了，但<code>恰恰是这种失去，意味着他们没有命运，他们就像没有收件人的信件一样，生活在不可估量的希望的喜悦中</code>（IP，77-8）。</p><p>“政治的观念”在《即将到来的社区》的“来自地狱”一章中几乎被一字不差地重新表述，来代表任何独异性的状况，因为无可挽回所以对救赎漠不关心，但是就其本身而言，它体现了那种在政治-神学机器的终结中幸存下来的，单纯人类的生命（CC，5-7）。</p><p>在2001年意大利版《即将到来的社区》的附录中，<code>阿甘本将这种情况重新命名为“无作性”</code>。</p><p>正是在《Homo Sacer》中，阿甘本第一次阐明了这个主题。<code>“无操作性”是对法语désoeuvrement的翻译</code>（在意大利语中是inoperosità，尽管阿甘本经常使用这个法语词），这个词最早由亚历山大·科耶夫在1952年的论文“Les Romans de la sagesse”中提出，这是一篇对Raymond Queneau的三部小说——《皮埃罗，我的朋友》（1942）、《离开鲁伊尔》（1944）和《生命的星期日》（1953）——的评论。</p><p>科耶夫认为，小说中的三个主人公，他称之为“懒惰的流氓”，在某种意义上，体现了生活在历史终结之后的人类的智慧。这篇文章引发了与Georges Bataille的争论，这场争论对法国的下一代产生了巨大的影响，这个概念进入到哲学的辩论中，并且在让·吕克·南希和莫里斯·布朗肖的反思中占据了中心位置。</p><p>在《Homo Sacer》中，阿甘本提出了对désoeuvrement的个人的重新定义<code>：它不能仅仅被解读为工作/活动的缺席（assenza di opera），也不能像巴塔耶那样，将其解读为否定的一种形式，只有在它没有使用的时候是它才是最高的；</code>相反，它必须被理解为“一种潜能的通用模式，它没有被用尽（就像个人或集体的行动一样，旨在作为个人行动的总和）”（HS，62）。</p><p>在《无目的的手段》中，这一论点占据了中心位置，它在阿甘本的著作中一直保持着这一位置。人类作为潜在的存在而存在，没有固有的工作（ergon；work）；他们是argos，没有歌剧，无操作性。</p><p>因此，</p><blockquote><p>政治是与人类本质上的无操作性相对应的，是与人类社区的激进存在-没有工作相对应的。政治之所以存在，是因为<code>人类存在是argos——无法通过任何恰当的操作来定义的存在——也就是说，是具有纯粹潜能的存在，任何身份或职业都不可能耗尽这种潜能。</code>（Me，140）</p></blockquote><p>因此，即将到来的政治的主题是拷问这种本质的无操作性和这种本质的潜能，而不是通过简单地假设这种阐述和对于作为一种分配给幸福的政治任务的创造性的冷漠，来将它们转化为一种历史的任务，无作性是《剩下的时间》的核心。</p><p>弥赛亚式的天职恰恰包括对任何天职的撤销；然而，<code>这种撤销（re-vocation）并没有摧毁或湮灭世界的人为状态，而是把它悬置在“好像不是”的形象中：“它不是另一个形象，另一个世界</code>；它是这个世界的形象的流逝（passing）”（TR，25；trans，modified）。</p><p>使用就是这种失活（deactivation）的形式：“以弥赛亚式的方式生活意味着‘去使用’天职；反之，弥赛亚的天职是一些使用但是并不占有的事物”（TR，26）。</p><p>重要的是，这种以“彷佛不是（as if not）”为形式的用法并不仅仅具有一种消积的内涵；它并不构成一个新的身份，相反，“新造物”只不过是使用和旧身份的弥赛亚式的天职。</p><p><strong>旧的身份并没有被一种新的身份取代，而只是变得无作性（inoperative），并且，以这种方式，开启了它的真正的使用。</strong></p><p>这里的关键术语是katargesis，在圣保罗的书信中，描述了在弥赛亚到来时律法的“实现”（见弥赛亚主义）；<strong>它来自希腊的argeo，因此也来自argos，意思是“我使得无作性（inoperative），我使其失活（deactivate），我中止效用”（TR，95）。</strong></p><p>在七十士译本中，Argeo也被翻译为动词，表示的是安息日的休息。因此，在使用中实现的是无作性，而且弥赛亚式的潜力正是在它的ergon中没有耗尽的，但是在一种“微弱”的形式中保持潜力。</p><p>Katargesis通过使作品-身份变得无作性来恢复它们的潜能。使其变得无操作性是针对一个目标的一种直接活动，是为了将其开放给一种新的使用。这并不是要废除旧的活动，而是要暴露和展示它。</p><p><code>潜能性和无操作性之间的本质关联意味着休假的中止，通过潜在性和非操作性之间的本质联系意味着，通过让生命体存在的特定功能变得无操作性，而将它们转化为可能性的安息日的暂停，是恰当的人类实践。</code></p><p>在最近的文本中，这种操作被称为亵渎&#x2F;渎神；它意味着被亵渎的东西的中和，它失去了其神圣的光环，并被恢复使用，并且，只有通过对一种旧的使用的失活才能够创造一种新的使用，只有通过使旧的使用失效，通过使它失效。</p><p>新的使用采取了研究、游戏和节庆的形式。研究和游戏将人类从神圣的领域中解放出来，但并没有废除它；被神圣化的东西被恢复到一种特殊的使用中，它有别于功利的形式，它为一种新的幸福打开了大门。</p><p><code>在节庆中，游戏和无操作性是结合在一起的</code>；无操作性和节日性是一致的，因为节日性包括让人类的姿势、活动以及工作变得中和（neutralising）与无操作性，而且只有以这种方式，才能使他们成为节日的（festive）。</p><p>定义节日性的不是在此之中没有做什么，因为人们在其中所做的事情与他们在其他日子里所做的事情没有太大的不同，而是从它的“经济”中，从平日定义他的理由和目标中被释放或被中止。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%84%8F%E5%A4%A7%E5%88%A9%E5%93%B2%E5%AD%A6/">意大利哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%84%8F%E5%A4%A7%E5%88%A9%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E9%98%BF%E7%94%98%E6%9C%AC/">阿甘本</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E9%98%BF%E7%94%98%E6%9C%AC/">阿甘本</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/39980.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Catherine Mills：如何理解弥赛亚主义？</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/39980.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/39980.html</guid>
      <pubDate>Sat, 17 Sep 2022 23:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;每一刻都是在时间中的一扇小门&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>每一刻都是在时间中的一扇小门</p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>Messianism</center></strong></p><p><strong><center>Catherine Mills</center></strong></p><p><strong><center>周琦译</center></strong><br><strong><center></center></strong></p><hr><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/eeb2552082a163efd62ba.png"></p><p>对弥赛亚的关注，以及<code>紧密相关的对时间和历史进行重新反思的必要性</code>，是阿甘本作品的一贯特征，从《婴儿与历史》等早期文本，到《剩余的时间》等最近的文本。</p><p>在《婴儿与历史》中，他谈到了感知一种与马克思主义所概括的革命性的历史概念相适应的<code>新的时间概念</code>的必要性（见马克思）。</p><p>为了完成这项任务，阿甘本转向了其他来源，例如诺斯替主义和斯多葛主义，以及瓦尔特·本雅明和马丁·海德格尔，以<code>强调时间的中断以及在那一刻作为复活或决定的人的实现</code>。</p><p>他认为，<code>这种时间概念的模型是cairo（kairos）的概念</code>，即“在决定把握住机会的那一刻，意外和突然的结合，由此，生活在那一刻得到了实现&#x2F;充实&#x2F;满足”（IH，101）。</p><p>cairo被表现为一个踮着脚尖奔跑的年轻人，他留着长长的额发，但后脑已经秃了。cairo是转瞬即逝的机会的化身，当这些机会来临时可以抓住它，但是一旦错过，就无法抓住。</p><p>与作为chronos的时间相反，kairos指的是一**<code>个人必须抓住或者让它永远逝去的适当的和转瞬即逝的时间</code>**；它是一种“时间之间（between time）”，永远地充满了可能性。</p><p>考虑到对于按照时间顺序排列的时间的这种拒绝，能够支撑作为真实的历史时刻的cairological的时间，我们可以转向阿甘本最近关于弥赛亚主义和时间的讨论。</p><p>在《剩下的时间》中，阿甘本提出了一种对保罗神学的解释，强调其弥赛亚的维度，并且认为，保罗的“给罗马人的信”实际上与贯穿本雅明思想的弥赛亚线索在概念上是一致的。</p><p>阿甘本格外关注本雅明的《论历史的概念》这篇文章，认为本雅明挪用了圣保罗的弥赛亚主义，这种弥赛亚主义本身不应被理解为与一种新宗教的建立有关，而是与犹太律法的废除或实现有关。</p><p>本雅明在这些箴言中的主要目标是一种强调进步、统一和连续性的“历史主义”或“普遍历史”，在此基础上，他提出了一个受神学启发的历史唯物主义的概念。这种历史唯物主义概念对本雅明的重要性在于，<code>它能够通过恰当地把握历史时刻与现实的关系来释放破坏性的力量。</code></p><p>正如他在第七篇论文中所写的那样，这并不意味着要“当作它是真实的”那样承认过去的时刻。相反，它意味着“占有一个在危险的时刻闪现的记忆”（Benjamin，2003：391）。</p><p>过去作为一幅转瞬即逝的图像显现，历史唯物主义试图抓住并且使它从进步主义所体现的因循守旧的重压中解放出来。</p><p><code>历史的图像并不与过去-现在-将来的时间连续统或叙事相一致，而是要用来被用来&quot;炸掉历史的连续统”。</code></p><p>历史的时刻允许在历史主义谴责人类的“空洞的同质时间”中出现一种突破&#x2F;侵入，因为它是一种“被当下-时间充满了的时间”的场所（site）（本杰明2003：395）。</p><p><strong>在《剩余的时间》中，阿甘本明确指出弥赛亚的时间既不同于预言的时间，它总是未来的所指，并宣布弥赛亚的到来，也不同于末世论，或对最后一天和时间的终结的末世论的关注。</strong></p><p>阿甘本采用了保罗对弥赛亚事件的说法——ho nyn kairos，或“当下的时间”——提出了一种弥赛亚时间的概念，它既不是无可挽回的来临，也不是时间的终结，而是一种“<code>收缩自身的时间以及开始结束的时间……在时间以及时间的终结之间的剩余时间</code>”（TR，62）。</p><p>对于阿甘本来说，这样一种收缩自身的时间概念经过语言学家古斯塔夫·纪尧姆提出的“操作时间”的概念得到了最好的表述。纪尧姆提出的“操作时间”，是一种隔离时间的方式，它是用来让人类大脑构建一种时间图像的（image of time），被构建的真实的图像总是会参照这种时间图像。因此，纪尧姆产生了一种新的时间的“时间遗传学”表象，它不再是线性的，而是三维的。</p><p><strong>它允许时间作为“一种纯粹的潜能状态”被把握，同时也作为“它的形成过程”和“已经被构建的状态”被把握。（TR，66）</strong></p><p>阿甘本把这一点与弥赛亚时间的问题联系了起来，认为弥赛亚时间的定义可以由此产生，因为它既不是终结-时间，也不是未来时间，而是“<code>我们将[时间]引向终结，以便实现我们对时间的表象的时间</code>”；“弥赛亚时间是时间走向终结所需要的时间”（TR，67）。</p><p>但是就其本身而言，弥赛亚的时间并不外在于或与按照顺序排列的时间相对立——它内在于它，而且，事实上，它收缩了按照顺序排列的时间，并开始把它带到终结（end）。</p><p>阿甘本认为，这种时间的收缩，更像是一只动物在跳跃之前的肌肉收缩——一这是一个很好地突出了弥赛亚时间的充实和力量的图像。虽然不是跳跃本身，但是弥赛亚时间类似于使得飞跃成为可能的收缩；这是终结之前“留给我们的”时间，它带来了终结。</p><p><strong>作为kairos，即当下的时间，这种操作时间既不能与按照顺序排列的时间相同一，也不能与之对立，而是作为一种被攫取和被收缩的时间而内在于它——作为“嵌入机会之环的珍珠”，kairos是“时间（chronos）的一小部分，一种剩余的时间”（TR，69）。</strong></p><p>因此，阿甘本认为，圣保罗的弥赛亚主义确定了两种异质的时间——“一种是kairos，另一种是chronos，一个是操作的时间，另一个是表征性的时间”，他们之间的关系是在“para-ousia”一词中得到确认的，这个词的字面意思是旁边，更具体地说，在存在旁边存在，在其自身旁边存在。</p><p><code>**这样一来，弥赛亚的时间“就在其自身旁边，因为它从来没有与按照顺序排列的瞬间相吻合，而且从来没有把自身加到它上面，它抓住那个瞬间，并把它带向充实/实现”（TR，71）。**</code></p><p>阿甘本断言，正如本雅明在《论历史的概念》中所写的那样，这样做的结果是，每一刻都是“在时间中的一扇小门，弥赛亚可能通过它进入”。（Benjamin 2003：397；TR，71）</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%84%8F%E5%A4%A7%E5%88%A9%E5%93%B2%E5%AD%A6/">意大利哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%84%8F%E5%A4%A7%E5%88%A9%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E9%98%BF%E7%94%98%E6%9C%AC/">阿甘本</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E9%98%BF%E7%94%98%E6%9C%AC/">阿甘本</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/39980.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>A.Johnston：帕斯卡尔、拉康与欲望的冒险</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/33788.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/33788.html</guid>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2022 16:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;揭示拉康的彻底的无神论的深度和强度&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>揭示拉康的彻底的无神论的深度和强度</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>“你没有什么可失去的”<br>——帕斯卡尔、拉康与欲望的冒险</center></strong></p><center>A.Johnston</center><center>Lucie 译</center>    <hr><p>转载授权：本文转自Diotma_BCB469账号发布的：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly93d3cuZG91YmFuLmNvbS9ub3RlLzgzNDk2MTY4Ni8/X2k9MzQyMjEzNVBDMXdHNS0=">《你没有什么可失去的”——帕斯卡尔、拉康与欲望的冒险（第一部分）》</span>已获授权。</p><p>原文出处：Adrian Johnston, “You have nothing to lose”: Pascal, Lacan, and the Risks of Desire, God is Undead: Psychoanalysis Between Agnosticism and Atheism,2023.</p><hr><p><strong>摘要</strong>：帕斯卡尔——特别是作为《沉思录》（Pensées）和其中所提到的著名赌注悖论的作者——是拉康讲座中反复出现的参考点。拉康自己承认，他对詹森主义者的作品有着明显的热情。但是，为什么帕斯卡尔和他在波尔罗亚尔修道院（Port Royal-des-Champs）的同道会吸引拉康呢？他在他们身上，特别是在帕斯卡尔身上看到了什么?拉康对詹森主义的热情与他对帕斯卡尔的各种评论的不透明和晦涩的结合，可能会导致一些读者把拉康的帕斯卡尔式的冥想作为他所谓的隐蔽的宗教虔诚的进一步证据（考虑到拉康的天主教背景，他早期的耶稣会教育，他与他的本笃会修士兄弟的马克-弗朗索瓦[Marc-François]的亲密关系，他经常提到像奥古斯丁这样的人，等等）。</p><p>然而，我将在这种背景下论证，也许有点令人惊讶：拉康对帕斯卡尔赌注有所重制，但我并不是暗示拉康主义内的天主教教义仍在延续，实际上我的这篇文章致力于揭示拉康的彻底的无神论的深度和强度。通过揭示拉康对帕斯卡尔及帕斯卡尔赌注论的精神分析的解释，我在此寻求阐明一种激进的无神论，这种无神论建立在拉康对包含在黑格尔、费尔巴哈、马克思和弗洛伊德作品中的某些无神论论点的推进的基础上。</p><p><strong>关键词</strong>：布莱斯·帕斯卡尔；西格蒙德·弗洛伊德；雅克·拉康；马克-弗朗索瓦·拉康；詹森主义；帕斯卡的赌注；精神分析；无神论</p><hr><p><strong><center>正文</center></strong><br><strong>一、拉康的帕斯卡尔，帕斯卡尔的拉康：从詹森主义到弗洛伊德主义</strong></p><p>雅克·拉康彻底无神论的真正严肃性在他与布莱斯·帕斯卡尔的交锋中得到了充分的展示，这也许是令人惊讶的。因为拉康表现出对一个积极拥护基督教的历史人物的迷恋，后者在现代性的黎明来临之际与所有人唱反调。与不信神、堕落的放纵派（debauched libertines）、道德松懈的耶稣会诡辩者[1]和理性主义思想家（如笛卡尔）相反，他把神圣当作世俗哲学审判的另一个对象，帕斯卡尔认为“亚伯拉罕、以撒和雅各的上帝”是不可接近的，不可知的超越是基于信仰而不是被理性证明（或证伪）。[2]</p><p>【2】如果拉康真的是一个不妥协的、特别致命的（virulent）无神论者，正如我所关心的，那么他是怎么看待帕斯卡尔的呢？拉康流连于帕斯卡尔的著作，难道不正表明，与我对前者坚定不移的无神论的断言相反，拉康对他童年的宗教有一种持久的亲和力吗?与此相关的是，他对其本笃会修道士马克-弗朗索瓦（Marc-FrançoisLacan）胞弟的深信不疑？</p><p>令拉康感兴趣的是帕斯卡尔对思想史的许多贡献，包括后者在数学上所做的工作，如预测控制论和博弈论（cybernetics and game theory）这样的后续发展，这些发展是拉康所钟爱的。[3]然而，正如其他许多读者一样，拉康被帕斯卡尔后来的文学、哲学和神学杰作所吸引，这是可以理解的，也就是被称为《思想录》（Pensées）的未完成的片段集所吸引。拉康没有涉足关于帕斯卡尔的皈依经历，尤其是1654年11月23日的那一夜，[4]是否标志着一个年轻的科学家帕斯卡尔和一个年长的宗教家帕斯卡尔之间的不连续的学术争论。</p><p>【3】然而，拉康冗长的关于《思想录》中打赌的一系列的反思表明，他假定皈依后的基督徒帕斯卡尔与他先前的以科学为中心的自我并没有完全中断。事实上，对于拉康来说，《思想录》的许多吸引人的方面之一，可能是，他认为它破坏了科学和宗教之间表面上的“非此即彼”的零和冲突（zero-sum conflict）。这种破坏是通过帕斯卡尔将数学上的推理整合到有计划的对基督教的辩护中来实现的，即通过“帕斯卡尔的赌注”处理上帝的存在是根据帕斯卡尔自己建立的数学概率论的程序来完成。就像帕斯卡尔把作为科学的数学和作为宗教的基督教结合起来一样，[5]拉康同样地把各种形式主义带到精神分析的存在主义领域。</p><p>特别是帕斯卡尔的《思想录》的许多其他特性是由拉康与弗洛伊德的精神分析产生共鸣而被揭示。首先，帕斯卡尔关于“心”（le cœur）的论述是“理性”（la raison）所未知和无法控制的，很容易被解释为弗洛伊德（Sigmund Freud）所揭示的无意识思想的众多历史先驱者之一（帕斯卡尔式的心是弗洛伊德无意识的“原初过程”[primary processes][6]，帕斯卡尔式的理性是弗洛伊德前意识和意识的次级过程）。[7]在这方面，《思想录》中最有名的一句话是这样说的：“心有它的理由，而理由是理性所不知道的。”[8]就像帕斯卡尔认为，次级和&#x2F;或超理性的心并不是没有它自己的理性（“心有它自己的理由”），弗洛伊德和拉康也是如此：尽管心的逻辑不同于意识，而且在很大程度上是不可见的，但无意识并不是没有它自己的逻辑。</p><p>【4】其次，帕斯卡尔不知疲倦地强调人的精神分裂本质[9]（因而才会有“一个不可理解的怪物”[10]）。《思想录》中大量的条目强调了人类天生的分裂状态。[11]帕斯卡尔注意到：“人类的二元论如此明显，以至于有些人认为我们有两个灵魂。”[12]在《思想录》中，我们被一系列重叠的、交叉共鸣的对立割裂，包括：本能与理性[13]；动物与天使[14]；先天的与后天的[15]；无辜与腐败[16]；伟大与不幸[17]；堕落与救赎[18]；理性与激情[19]；善与恶[20]。拉康的主体理论在结构上有着多条交错共缠且又相互断裂的轴线，不能不欣赏帕斯卡尔后来对人类状况的解释的这个突出的和基本的方面，因为它是内在的和内部冲突的。【4-5】关键的区别是，帕斯卡尔提出，基督教的承诺表明，它能克服将人类分成不可调和的两部分的对立；拉康则认为基督教无法消除人的二元分裂及不和，无法逾越人的主观性维度。[21]</p><p>【5】当然，拉康式主体的分裂，其中一部分以言说的方式（qua parlêtre）作为“受限化的”主体S（$），正是经受拉康所洗礼的“欲望”（desire&#x2F;désir）。我将在下面就拉康关于欲望的独特的形而上学观念，与他对帕斯卡尔的解读作更多的说明。就目前而言，我只想强调《思想录》中的一些关键之处，它们是帕斯卡尔如何以拉康显然赞赏的方式预示了拉康关于“欲望”的概念。</p><p>在两个片段中，帕斯卡尔非常简洁地总结了人类的处境：“人的境况：变化无常，无聊，焦虑”[22]；以及“对人的描述：依赖，渴望独立，需要。”[23]我们很快就会看到，第二个片段中关于欲望（désir）和需要（besoin）与人类依赖关系的讨论，得到了拉康所强调的人类特有的持续时间较长的前成熟期的无助感及其起源的呼应（例如，弗洛伊德的“无助性”<Hilflosigkeit >概念认为，儿童期会有很长一段时间依赖于儿童身边的作为重要他人的成年人）。[24]值得一提的是，在《思想录》中大量的其他片段所反复强调的内容，与上面我们所指出的帕斯卡尔关于人类处境的两处描述具有极其相关的一致性，欲望一再扰乱人的安宁。【6】它给他&#x2F;她带来渴望、不满、渴望等痛苦和折磨。帕斯卡尔式的欲望是一种永不停息的不安分，永远匮乏和不会得到满足，它总是发现自己的匮乏，并不断地从其他人、地方和时间中寻找它永远失去的满足。[25]</p><p>即使欲望得到了它想要的东西，它也会发现自己突然感到失望和泄气。考虑到这一点，《思想录》的作者评论道：“拥有一个人所需要的一切是不好的”[26]（回忆一下拉康的观点，他认为欲望是在满足需求的需求已经被满足之后仍未被满足的东西[27]）。帕斯卡尔还对人之本性中的“无常”（inconstance）作出了解释，“无常得以产生，是意识到现在的快乐是虚假的，以及没有认识到缺乏了快乐（absent pleasures）也是空无一场的”。[28]欲望一旦达到它所追求的，就会产生一种令人沮丧的反高潮（anti-climax）（即，“意识到当前的快乐是虚假的”）。但是，这个欲望的生物很快就会经历这种反气候（anti-climatic）的觉醒，继而他&#x2F;她就会再次建立起另一种新的迷失在过去和&#x2F;或期望在未来的满足（即“缺乏快乐”）中，永远不会吸取欲望目的是内在虚荣的教训。任何一个对拉康的欲望（désir）有起码了解的人，禁不住会发现帕斯卡尔在《思想录》中对欲望特性的描述是拉康欲望精神分析的前奏。</p><p>【7】借用当前的说法，帕斯卡尔式的渴望者变成了一个追逐不可能达到完满状态的瘾君子（至少对帕斯卡尔来说，在这个世界上是这样的）。正如《思想录》中另一处所恰当指出的，人类沉迷于欲望，“他们不知道他们想要的只是狩猎而不是猎物。”[29]对旅行激动不安的期待，虽然旅行的乐趣是待填充的，但总比目的地的宁静要好，后者带来的是无聊的痛苦，帕斯卡尔式的无聊（ennui[30]）（顺便说一句，最近对大脑所谓的“寻求系统”[SEEKING system]的情感神经科学[affective-neuroscientific]研究同样表明，即使在神经生物学[neurobiological level]层面，人类也倾向于喜欢刺激，不管它多么令人不安，而不是目标，不管它多么令人满意）。作为这一切的首要证据（Exhibit A），帕斯卡尔想到了他周围富有的享乐主义者和浪荡子，他们悲惨的厌倦状态，揭示了精神得到满足之后的危险以及欲望生活的徒劳。</p><p>这些厌倦了的贵族和他们的同类（ilk），在豪华的赌桌上浪费金钱、生命，甚至灵魂，被永不满足的“消遣”（diversion）欲望所折磨。根据《思想录》的描述，这样的娱乐（divertissement），基本上是那些人——欲望寻求者，试图从他们自己悲惨的人类生活（如欲望的生活）转移注意力的一种尝试。对帕斯卡尔来说，游戏和其他娱乐，体现了对（其他）分散注意力的欲望的渴望，本质上是防御性的。[31]然而，这种娱乐，由于其本身受到欲望的推动，使它们本应与之斗争的痛苦陷入在一个自我毁灭的（self-defeating）永久化的恶性循环中。从拉康这里来看，我们可以说，帕斯卡尔关于娱乐的讨论预先勾勒出了拉康的欲望压抑分析论，作为精神分析无意识的构成的某些轮廓（拉康发现，压抑总是在被压抑者[32]身上一再反复回归，总是不完整的、有缺陷的和局部的）。</p><p>【8】最后，还有帕斯卡尔-詹森主义式的对自我和世界之虚荣的蔑视。至于自我，帕斯卡尔认为这是人类固有的自恋倾向，对此，他表示悲叹和痛斥。[33]形成这些倾向的对象的自我，被帕斯卡尔以惊人地类似于拉康描绘自我（ego, Ich, moi）的方式呈现出来。帕斯卡尔的自我（self）和拉康的自我（ego）是由内在化的社会象征角色和对主体有意识和无意识的力比多动力的欺骗组成的自我客观化。</p><p>对帕斯卡尔来说，反映在自我中并通过自我反映的世界——对拉康来说，反映在自我中并通过自我反映的社会象征秩序——就像自我本身一样虚荣（自我的虚荣心和虚妄反映了世界的虚荣心和虚妄）。这个世界，被帕斯卡尔的詹森派旅者同伴们掩蔽在波尔罗亚尔修道院（Port-Royal-des-Champs）中，在《思想录》中被描绘成只有谎言，一堆无用的套话、幻想、海市蜃楼等等。[34]拉康的“现实”，是一种不同于“真实”的虚幻-象征的混合结构，与帕斯卡尔的世界非常相似，就像一张由小说、幻想等组成的欺骗之网。[35]</p><p>【9】同样，在《思想录》中有一个来自帕斯卡尔的特别的一句话，拉康从中汲取了很多灵感——“人是如此不可避免地疯狂，不疯狂就会给疯狂一个疯狂的扭曲”。[36]拉康多次直接引用这句话。[37]在拉康第三次研讨会的概要中（即，[écrit]“关于精神病任何可能治疗之前的一个问题”，总结一学年的《精神病患者》[1955-1956]），他同样赞扬帕斯卡尔建立了“社会精神病”的概念。[38]病态妄想症的自我认同（例如，“一个认为自己是国王的人”）只是所有“正常”的自我层面的自我认同的内在妄想症的一个更明显和夸张的状态（version）（比如“一个认为自己是国王的国王”，甚至一个认为“我&#x3D;我”的哲学家）。这种常态是大多数自我欺骗的人把自己当作多种个体，甚至当作多种社会，对虚构和象征小说以及幻想的投入（investments），它们构成了日常的疯狂（即，社会精神病）。</p><p>【10】后期拉康的《知者迷失》（les non-dupes errent）——第二十一期研讨班(1973-1974)的标题，与拉康中途而止的第十一期研讨班的原始标题《父亲之名》（les Noms-du-Père）同音，都指向了帕斯卡尔关于疯狂的精练句子。对帕斯卡尔来说，不疯癫本身是一种比疯癫世界的普通疯癫更疯癫的疯癫形式——即拉康在1949年镜子阶段的作品（écrit）所谈到的“疯癫的最一般的构想”——那种疯人院的围墙里发现的疯癫，以及那种用它的声音和愤怒震耳欲聋的世界。[39]同样地，从拉康的观点来看，是不被由物象所产生的无所不在的幻觉所迷惑（即欺骗），这些幻象由遍及人类处境的形象和文字编织而成，使人无法理解（这种无能是关于错误的）他人和与他们有关的自己的处境。[40]</p><p>然而，正如我已经指出的，著名来自《思想录》（Pensées）并且带有帕斯卡尔名字的的“赌注”（pari）一词，是吸引拉康大部分注意力的东西。拉康在很多场合都引用了帕斯卡尔的“赌注”论。此外，他在第十六期研讨班（从一个他者到这个他者[1968-1969]）的一系列会议上对这个著名的“赌注”说法进行了评论。他甚至写到，帕斯卡尔打赌说，“它所隐藏的东西……对精神分析学家来说是不可估量的。”[41]拉康关于帕斯卡尔“赌注”说法的注释已经被一些诠释者接受，包括西拿（Jean-Pierre Clero）[42]、加拉格（Cormac Gallagher）[43]、霍恩斯（Dominiek Hoens）[44]和一些其他人。</p><p>【11】在这种情况下，对于拉康关于帕斯卡尔的经常隐晦的评论，我将不会假装提供一个详尽的分析解释。我仅仅希望表明，拉康如何正确地处理帕斯卡尔的打赌，与此同时，引出精神分析经验的深刻的无神论性质，以及由此产生的理论。尽管帕斯卡尔将他的赌注描述为多管齐下的捍卫面对现代理性和科学崛起的基督教精神的一个方面（拉康将弗洛伊德精神分析的出现归功于笛卡尔，它是帕斯卡尔的智力对手之一笛卡尔在奠定科学现代性的哲学基础方面的核心历史作用的结果）。</p><p>注释：<br>1.《论诡辩与概率》，《帕斯卡尔全集》(Blaise Pascal, “Sur la casuistique et la probabilité,” Œuvres complètes [ed. Jacques Chevalier], Paris: Gallimard,1954, pg. 1061-1065) </p><p>2.(Blaise Pascal, “Mémorial,” Œuvres complètes, pg. 554) (Blaise Pascal, “Entretien de M. Pascal et de M. De Sacy sur la lecture d’Épictète et de Montaigne,” De l’esprit géométrique, Entretien avec M. De Sacy, Écrits sur la grâce, et autres textes [ed. André Clair], Paris: Flammarion,1985, pg. 104) (Blaise Pascal, Pensées [trans. A.J. Krailsheimer], New York: Penguin, 1966, §142 [pg. 73], §190 [pg. 86], §449[pg. 169]) (Jacques Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XIII: L’objet de la psychanalyse, 1965-1966 [unpublished typescript], session of February 2, 1966) (Jacques Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XIV: La logique du fantasme, 1966-1967 [unpublished typescript], session of February 1, 1967) (Jacques Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XVI: D’un Autre à l’autre, 1968-1969 [ed. Jacques-Alain Miller], Paris: Éditions du Seuil, 2006, pg. 71)</p><p>3.(Jacques Lacan, The Seminar of Jacques Lacan, Book II: The Ego in Freud’s Theory and in the Technique of Psychoanalysis, 1954-1955 [ed. Jacques-Alain Miller; trans., Sylvana Tomaselli], New York: W.W. Norton and Company, 1988, pg. 74, 296, 299)</p><p>4.(Pascal, “Mémorial,” pg. 553-554)</p><p>5.(Étienne Souriau, L’ombre de Dieu, Paris: Presses Universitaires de France, 1955, pg. 49-50, 60) (Georges Brunet, Le pari de Pascal, Paris: Desclée de Brouwer, 1956, pg. 28, 63-64, 87, 121) (Alexandre Koyré, “Pascal savant,” Études d’historie de la pensée scientifique, Paris: Gallimard, 1973, pg. 371) (Henri Gouthier, “Le cœur qui sent les trois dimensions: Analyse d’une pensée de Pascal,” La passion de la raison:Hommage à Ferdinand Alquié, Paris: Presses Universitaires de France, 1983, pg. 203-215) </p><p>6.“原初过程”（primary processes）与次级过程在约翰斯顿的其他文章中亦有讨论。详见拙译：《愚蠢存在论》，<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly93d3cuZG91YmFuLmNvbS9ub3RlLzc3NDUyNjkyMS8/X2k9MTk4NzQyNnZZV2RhX2g=">https://www.douban.com/note/774526921/?_i=1987426vYWda_h</span>.</p><p>7.(Pascal, Pensées, §100 [pg. 55], §143 [pg. 73], §423 [pg. 154], §530 [pg. 216], §709 [pg. 249], §821 [pg. 274]) </p><p>8.(Blaise Pascal, Pensées [ed. Léon Brunschvicg], Paris: Flammarion, 1976, §423 [pg. 127]) (Pascal, Pensées, §423 [pg. 154])</p><p>9.(Blaise Pascal, Écrits sur la grâce, Œuvres complètes, pg. 952)关于恩典的著作。</p><p>10.(Pascal, Pensées, §130 [pg. 161]) 《思想录》130节.</p><p>11.(Pascal, Pensées, §124 [pg. 61], §129 [pg. 62], §130 [pg. 62], §354 [pg. 133], §616 [pg. 234]) (Lucien Goldmann, The Hidden God: A Study of Tragic Vision in the Pensées of Pascal and the Tragedies of Racine[trans. Philip Thody], London: Verso, 2016, pg. 218-219) </p><p>12.(Pascal, Pensées, §629 [pg. 161])《思想录》629节 13.(Pascal, Pensées, §629 [pg. 236]) </p><p>13.(Pascal, Pensées, §112 [pg. 59], §406 [pg. 147])</p><p>14.(Pascal, Pensées, §121 [pg. 60], §522 [pg. 214])</p><p>15.(Pascal, Pensées, §128 [pg. 62])</p><p>16.(Pascal, Pensées, §131 [pg. 64-66], §442 [pg. 166])</p><p>17.(Pascal, Pensées, §131 [pg. 64-66], §149 [pg. 76], §442 [pg. 166])</p><p>18.(Pascal, Pensées, §131 [pg. 64-66], §442 [pg. 166])</p><p>19.(Pascal, Pensées, §410 [pg. 147], §621 [pg. 235])</p><p>20.(Pascal, Pensées, §616 [pg. 234])</p><p>21.(Sara Vassallo, Le désir et la grâce: Saint Augustin, Lacan, Pascal, Paris: EPEL, 2020, pg. 22, 248) </p><p>22.(Pascal, Pensées, §24 [pg. 85])(Pascal, Pensées, §24 [pg. 36]) 汉译本见[法]帕斯卡尔.思想录[M],何兆武译.北京：商务印书馆, 2009.70.[法]帕斯卡尔.思想录:论宗教和其他主题的思想[M],何兆武译.上海:上海人民出版社,2007.59.（第二编，199-61(127)414-97）</p><p>23.(Pascal, Pensées, §78 [pg. 85]) (Pascal, Pensées, §78 [pg. 50]) 汉译本见[法]帕斯卡尔.思想录[M],何兆武译.北京：商务印书馆, 2009.69.[法]帕斯卡尔.思想录:论宗教和其他主题的思想[M],何兆武译.上海:上海人民出版社,2007.59.（第二编，160-158 (126)174-117）</p><p>24.(Adrian Johnston, “Jacques Lacan (1901-1981),” Stanford Encyclopedia of Philosophy, 2013, <span class="exturl" data-url="aHR0cDovL3BsYXRvLnN0YW5mb3JkLmVkdS9lbnRyaWVzL2xhY2FuLw==">http://plato.stanford.edu/entries/lacan/</span>) </p><p>25.(Pascal, Pensées, §47 [pg. 43], §148 [pg. 74-75], §427 [pg. 157], §639 [pg. 238], §641 [pg. 238]) </p><p>26.(Pascal, Pensées, §57 [pg. 45])</p><p>27.(Jacques Lacan, “The Signification of the Phallus,” Écrits: The First Complete Edition in English [trans. Bruce Fink], New York: W.W. Norton and Company, 2006, pg. 579-580) 《阳具的意义》</p><p>28.(Pascal, Pensées, §73 [pg. 83])(Pascal, Pensées, §73 [pg. 49]) [法]帕斯卡尔.思想录:论宗教和其他主题的思想[M],何兆武译.上海:上海人民出版社,2007.55-56.[第二编，170-121(110)177-86]</p><p>29.(Pascal, Pensées, §136 [pg. 69]) [法]帕斯卡尔.思想录:论宗教和其他主题的思想[M],何兆武译.上海:上海人民出版社,2007.63.[第二编，170-121(110)177-86]</p><p>30.Ennui：n. （法）厌倦，无聊；倦怠。此处约翰斯顿特别用了这个法语词。</p><p>31.(Pascal, Pensées, §133 [pg. 66], §134 [pg. 66-67], §136 [pg. 68-70], §138 [pg. 72], §622 [pg. 235], §773 [pg.261-262]) </p><p>32.(Jacques Lacan, The Seminar of Jacques Lacan, Book I: Freud’s Papers on Technique, 1953-1954 [ed. JacquesAlain Miller; trans. John Forrester], New York: W.W. Norton and Company, 1988, pg. 191) (Jacques Lacan, The Seminar of Jacques Lacan, Book III: The Psychoses, 1955-1956 [ed. Jacques-Alain Miller;trans. Russell Grigg], New York: W.W. Norton and Company, 1993, pg. pg. 46, 60) (Jacques Lacan, The Seminar of Jacques Lacan, Book V: Formations of the Unconscious, 1957-1958 [ed. JacquesAlain Miller; trans. Russell Grigg], Cambridge: Polity, 2017, pg. 426) (Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XIV, session of December 14, 1966) (Adrian Johnston, Irrepressible Truth: On Lacan’s ‘The Freudian Thing’, Basingstoke: Palgrave Macmillan, 2017,pg. 17, 26, 41, 43, 47, 104-105, 176) </p><p>33.(Pascal, Pensées, §597 [pg. 229-230], §668 [pg. 242], §978 [pg. 347-349]) (Brunet, Le pari de Pascal, pg. 105-106) </p><p>34.(Pascal, Pensées, §655 [pg. 240], §803 [pg. 270], §978 [pg. 349-350]) (Blaise Pascal, “Comparaison des chrétiens des premiers temps avec ceux d’aujourd’hui,” Œuvres complètes, pg.555-559) </p><p>35.(Adrian Johnston, “Lacan’s Endgame: Philosophy, Science, and Religion in the Final Seminars,” Crisis and Critique, special issue: “Lacan: Psychoanalysis, Philosophy, Politics” [ed. Agon Hamza and Frank Ruda], vol. 6,no. 1, 2019, pg. 156-187) </p><p>36.(Pascal, Pensées, §412 [pg. 160]) (Pascal, Pensées, §412 [pg. 148]) </p><p>37.(Lacan, The Seminar of Jacques Lacan, Book III, pg. 16) (Jacques Lacan, “The Function and Field of Speech and Language in Psychoanalysis,” Écrits, pg. 234) (Jacques Lacan, “Discours de Rome,” Autres écrits [ed. Jacques-Alain Miller], Paris: Éditions du Seuil, 2001, pg.161) </p><p>38.(Jacques Lacan, “On a Question Prior to Any Possible Treatment of Psychosis,” Écrits, pg. 480) </p><p>39.(Jacques Lacan, “Le stade du miroir comme formateur de la fonction du Je telle qu’elle nous est révélée dans l’expérience psychanalytique,” Écrits, pg. 99) (Jacques Lacan, “The Mirror Stage as Formative of the I Function as Revealed in Psychoanalytic Experience,”Écrits, pg. 80) </p><p>40.(Jacques Lacan, The Seminar of Jacques Lacan, Book VI: Desire and Its Interpretation, 1958-1959 [ed. JacquesAlain Miller; trans. Bruce Fink], Cambridge: Polity, 2019, pg. 318) (Lacan, “Presentation on Psychical Causality,” pg. 153) (Jacques Lacan, “Le méprise du sujet supposé savoir,” Autres écrits, pg. 337) </p><p>41.(Jacques Lacan, “The Function and Field of Speech and Language in Psychoanalysis,” Écrits, pg. 266) </p><p>42.(Jean-Pierre Clero, “Lacan and Probability,” Electronic Journ@l for History of Probability and Statistics, vol. 4,no. 2, December 2008, <span class="exturl" data-url="aHR0cDovL3d3dy5qZWhwcy5uZXQv">www.jehps.net</span>)</p><p>43.(Cormac Gallagher, “What does Jacques Lacan see in Blaise Pascal?,” Autumn 2001, http:&#x2F;&#x2F; <span class="exturl" data-url="aHR0cDovL3d3dy5sYWNhbmluaXJlbGFuZC5jb20vd2ViL3dwLWNvbnRlbnQvdXBsb2Fkcy8yMDEwLzA2L0F1dF8yMDAxLVdIQVQtRE9FUy1KQUNRVUVTLUxBQ0FOLVNFRS1JTkJMQUlTRS1QQVNDQUwtQ29ybWFjLUdhbGxhZ2hlci5wZGY=">www.lacaninireland.com/web/wp-content/uploads/2010/06/Aut_2001-WHAT-DOES-JACQUES-LACAN-SEE-INBLAISE-PASCAL-Cormac-Gallagher.pdf</span>)</p><p>44.(Dominiek Hoens, “You never know your luck: Lacan reads Pascal,” Continental Philosophy Review, special issue: “Reading Seminar XIII: The Object of Psychoanalysis” [ed. Thomas Brockelman and Dominiek Hoens], vol.46, no. 2, August 2013, pg. 241-249) (Dominiek Hoens, “Is Life but a Pascalian Dream?: A Commentary on Lacan’s Louvain Lecture,” Psychoanalytische Perspectieven, vol. 36, no. 2, 2018, pg. 169-185) </p><p>二、游戏与牺牲：给予他人所需</p><p>  显然，我必须解决的首要难题是，拉康如何从帕斯卡尔的赌注中推断出无神论的后果，帕斯卡尔写作的意图是使那些厌倦信仰的享乐主义者改变他们的方式，回到信仰，并且至少行动，好像他们忠实地坚持基督教上帝的存在一样。与此相关，拉康对帕斯卡尔偶尔的同情以及赞赏性的评论，可能会使得一些人走得更远——将之作为拉康接受帕斯卡尔作品中所捍卫的那种基督教的证据（signaling）。[1]【12】拉康对其他基督教人物和内容的引用显然成为了一些更有宗教意识的读者将基督教&#x2F;天主教的观点归因于拉康的精神分析。但是，正如我即将在拉康对帕斯卡尔的引文所展示的那样，这种宗教归因——基督教和&#x2F;或天主教——对拉康教导的归因，从根本上来说是不健全且错误的。</p><p>  首先，我们得知道，拉康关于帕斯卡尔的各种积极的陈述，被他在回应这位十七世纪的思想家时所发出的多个更具批判性和谨慎性的音符所抵消。例如，在第九期研讨班(Identification[1961-1962])中，他利用了笛卡尔和帕斯卡共同贡献的数学领域，从而使笛卡尔的哲学上帝或帕斯卡的宗教上帝的存在更令人怀疑。尽管笛卡尔和帕斯卡尔在关于神性的论述上存在分歧，但他们都把上帝描绘成不受有限的人类理性限制的人，以至于祂甚至可以扭曲和打破支配算术的基本理性规则。</p><p>  例如，上帝以祂自由意志的全能，能够使二加二不等于四，尽管有基本数学能力的人都知道不可能否认2+2 &#x3D; 4，这一看似不言自明的真理。然而，正如拉康在第九期研讨班中所指出的，存在着一些未被观察到的例子。在这些例子中，被认为永恒正确的核心数学命题在某个时间点被发现是错误的，不再成立。这方面的一个例子是，某一发现，突然对2 + 2 &#x3D; 4的先验准确性提出了质疑，这表明没有一个神圣的代理或权威，愿意并能够干预数学推理的问题。[2]【13】尽管数学诉诸于形而上学的现实主义敏感性，并与之密切相关，它们本身经常是神秘主义、宗教和&#x2F;或唯心主义世界观的一部分或支撑，但拉康将同一领域转向反对笛卡尔和帕斯卡尔对神性的演绎。</p><p>  接着，在第十期研讨班(《焦虑》[1962-1963])中，当描述帕斯卡尔神经质般的原始存在主义对虚空的恐惧(Horror vacui) [3]时，拉康明确地将自我认同归为“完全不信教的人”，他已经在第二期研讨班（《弗洛伊德理论与精神分析技术中的自我》[1954-1955]）中特别强调了这种帕斯卡尔式的恐惧。[4]正如我将很快强调的那样，这种帕斯卡尔式的虚空恐惧(Horror vacui)，包含了拉康的精神分析借用帕斯卡尔赌注至关重要的方面。也就是说，拉康在随后的几个场合，重申了他对帕斯卡尔焦虑神经质的评价。[5]他指责帕斯卡尔的过度焦虑导致了一些形而上学上的错误。[6]并且，在第十三期研讨班中（《精神分析的对象》[1965-1966]），拉康将帕斯卡尔的打赌描述为“荒谬”(ce pari absurde)。[7]【14】同样，第十六期研讨班在讨论帕斯卡尔式的“pari”（打赌）时，则更为常见地将宗教信仰斥为“connerie”(愚蠢和&#x2F;或胡扯)。[8]</p><p>  除了打赌本身之外，拉康几次提到的帕斯卡尔所谓的焦虑引起的形而上学的错误的另一个例证，也可以在《思想录》（Pensées）中找到。在此书中，帕斯卡尔强调了宇宙不可思议的浩瀚之后，宣称：<br>  大自然是一个无限大的球体，它的中心无处不在，周长无处不在。简而言之，我们的想象会迷失在这种思想中，这是全能上帝的最大可察觉的标志。[9]</p><p>  大自然的浩瀚反映了它的创造者，也就是上帝本身的浩瀚。帕斯卡尔以一种非常传统的方式将神性与球形和无限联系起来。但是，根据拉康的说法，帕斯卡尔求助于无限球体的形象，考虑到他的目的，这是弄巧成拙。</p><p>  更确切地说，拉康的论点是，球形的无限化的结果是没有任何地方是中心（nowhere），而不是帕斯卡尔所断言的“无处不在”（everywhere）（或者，一个无处不在的中心实际上无处可寻，因此甚至都不是一个合适的中心）。将自然和上帝都视为无限的球体，这就使得帕斯卡尔无意间将自己困在了这个没有中心的宇宙空间中，就像他以基督教世界观（Weltanschauung）的名义试图探究的现代科学宇宙一样。【15】他通过自己数学和形而上学的茧来提升自己。[10]前面的证据应该足以说明，拉康认为帕斯卡尔的论证方法和他的赌注恰恰不是一个基督教信徒式的，更不是被任何种类的宗教信仰茫然诱惑的人所作出来的论证。拉康不仅认为在反思帕斯卡尔如何看待事物时，提醒阅听人注意到他的无神论是合适的——他还特别强调，在他看来，帕斯卡尔更大的形而上学框架有致命的缺陷，因为他试图以捍卫亚伯拉罕、以撒和雅各的旧神来抵抗现代性的攻击是不成功的。然而，我们必须要回应加拉格尔（Gallagher）关于《拉康与（avec）帕斯卡尔》一文的标题：拉康认为在理论上有价值，在精神分析上尤其与帕斯卡尔的赌注相关的东西是什么?</p><p>  1963年11月20日，突然取消的第十一期研讨班(LesNoms-du-Père)的开头内容，包含了对帕斯卡尔式上帝的重要观察。其中，拉康说：<br>帕斯卡尔在他《思想录》（Pensées）手稿开头写到的是亚伯拉罕、以撒和雅各的上帝，而不是哲学家和科学家（学者）的上帝。可以说，正是我已经逐渐让你们习惯于这样去理解的: 上帝(un Dieu)是一个人在现实中遇到的不可接近的（inaccessible）东西(ça se rencontre dans leréel)。 它是由不可欺骗来表示的——焦虑[由此而起]。[11]</p><p>  在将帕斯卡尔式的神性与“不可接近”的“真实”联系起来之后（在其他地方，拉康同样地把上帝限定为不可知的[12]），拉康在介绍“以父之名”的主题演讲中继续反思亚伯拉罕牺牲以撒，以及卡拉瓦乔（Caravaggio）著名的艺术描绘。[13]【16】同样的，拉康也在他后来1962-1963年的第十期研讨班中使用了这个核心命题：根据精神分析，焦虑是不欺骗的一个影响因素[14]（所有其他影响因素的真实性都被压抑、被其他心理防御机制削弱了）。的确，拉康可以公正地用他自己的术语将以撒的《旧约》之神描述为一个超然的、异域的实存者，在祂神秘的遮盖力（opacity）和不可预测的无解（inscrutability）中，引起祂忠实臣民的焦虑。帕斯卡尔自己曾强调，他反对笛卡尔的理性主义和类似的认识论自信以及雄心勃勃的各种形式的现代哲学和科学，上帝对有限的人类心灵令人不安的不可知。从第十期研讨班开始，拉康发展了他关于献祭的论述，集中体现在帕斯卡尔的“上帝对亚伯拉罕的要求”的论述上（拉康还在这一点上提到了犹太教的割礼仪式[15]），对神性的各种概念都有变革性的预示。对于拉康来说，帕斯卡尔焦虑地强调上帝的不可接近和不可知，不仅揭示了亚伯拉罕、以撒和雅各的神性，而且揭示了所有神的神性。鉴于人与神之间的种类差异，所有的神都是奇怪的、外来的，至少在一定程度上是不可理解的。更重要的是，这种神圣的不可思议，在人类与他们的神或众神相比较而显得脆弱和依赖的背景下，引起焦虑。这种焦虑可以以某种迫切存在的问题的形式得以表达，例如：这个神圣的他者想要什么?【17】对于我们的神或众神来说，我们是谁或什么?我们讨喜于我们的神吗?我们要成为什么以及怎么做才能安抚祂们?</p><p>   当然，宗教祭祀是为了讨好神。拉康补充他的论点道，关键的扭转是参与祭祀实践的策略（作为祭神的宗教仪式的缩影），并不是说献祭的对象是由一种神的先验自信的确定性所引导，这种自信来自于众神已经下达了精确的指令和指示，明确了他们的利益和欲望。神的欲望是神秘而令人不安的，因为对信徒来说，一切似乎都取决于这些未知的念头是否得到满足。拉康声称，献祭的目的是“捕捉”这个神秘的、难以捉摸的大他者（Otherness），通过献祭的礼物迫使祂决定祂想要什么，从而诱捕祂。通过仪式的架构，诸神生来就渴望得到供奉给祂们的东西。祂们可怕而沉默的嘴，被预先安排好的祭祀仪式先发制人似地塞满了安抚物。[16]</p><p>   在拉康的解读中，帕斯卡尔的打赌是一种面对神化且神秘的大他者（deified-but-cryptic Other）时应对焦虑的手段，是一种要求献祭的手段。[17]这个赌注的献祭维度，包含了它对一种基督教伦理的放弃，[18]具体地说，是对“欢爽的放弃”[19]（这种“欢爽”，对于帕斯卡尔来说，相当于罪恶的浪荡者的堕落 ）。那些把赌注押在基督教上帝存在上的人，至少表面上是这样的人——上帝的存在使他们的显性行为符合秩序，这与基督教的放弃精神有关，其中无节制的、过度的快乐和痛苦被抛弃了。</p><p>   【18】拉康将这个赌注与帕斯卡尔对博弈论的贡献联系起来。帕斯卡尔以数学上的概率论及其他事情而闻名，得益于他同时代的贵族常以博弈为消遣（让我们能够精确地确定一罐钱是如何在游戏玩家之间分配的，而游戏必须提前停止）。这些喜好博弈的同时代人都在《思想录》上著名的巴黎地址中可见。拉康把帕斯卡尔的赌注描绘成一个组合游戏，类似于机会游戏，娱乐他那些喜好消遣的贵族。[20]</p><p>   拉康在第12期研讨班（《精神分析的关键问题》[1964-1965]）中，发表了一些尖锐的评论，认为帕斯卡尔的赌注是一场机会的组合游戏。他说:“赌注在某种程度上掩盖了风险。当一切都说了，做了，没有什么比游戏更能抗拒风险。博弈游戏限制了风险。”[21]博弈和博弈论在最小化损失风险和最大化获得机会方面至少是同等重要的。[22]</p><p>   从精神分析的角度来看，博弈游戏，包括帕斯卡尔的打赌，本质上是防卫。它们是遏制、控制和最小化风险的方法，否则可能会让潜在和实际受压抑的博弈者感到焦虑，或者已经被受压抑的过去所压倒（比如弗洛伊德的孙子玩的去&#x2F;来游戏[Fort-Da game]，这个[像缩筋一样放出去又收回来的]圈绳游戏是一种努力驯化之前痛苦经历的反应，即孩子的母亲不可预测的间歇性离开[23]）。【19】帕斯卡尔在他对博弈论的贡献中，展现了他显要的数学和智力才能来限制和控制那些不受约束的偶发事件。[24]数学概率论的基础是帕斯卡与皮埃尔·费马（Pierre Fermat）的通信，现在和未来之间的距离从完全不透明变成了部分半透明。[25]因此可以预见和管理未来的风险。[26]</p><p>   同样在第十二期研讨班的同一部分（1965年5月19日），拉康很快补充说：“这是游戏与幻想的关系。游戏是一种毫无冒犯性的奇幻游戏，其结构十分保守。”拉康在第十二期研讨班上关于帕斯卡尔和游戏的评论中指出，帕斯卡尔的打赌既是一种防御风险和焦虑管理的练习，也是“一种在其结构中呈现为无攻击性和保守的幻想”。 但是，这一迹象暗示出了许多问题：这个赌注试图“掩盖”(masquer)或“遮盖”(cap)什么风险? 这个赌注本身又会有哪些风险呢? 什么是被帕斯卡尔这种特殊组合的机会游戏赌注所扬弃&#x2F;升华，同时又被削弱和保留的幻想?</p><p>   至于这个赌注试图掩盖或遮盖的风险是什么，拉康通过将帕斯卡尔赌注与黑格尔1807年《精神现象学》中著名的主奴辩证法进行比较，提供了一个暗示。[28]【20】拉康将这种特殊的辩证法描绘为也涉及一种赌注——具体地说，是他&#x2F;她的一场赌博，他&#x2F;她通过毫不畏缩地与“绝对的主人”，即死亡，斗智斗勇而成为主人。在拉康的眼中，黑格尔式的主奴关系，正如他有一次所说，比帕斯卡尔的赌注“更诚实”。【29】这是因为黑格尔的未来主人（即死亡）真的冒着完全湮灭的风险，而没有任何暗示，也没有任何在天堂或地狱中玩命存在的前景。在黑格尔看来，真正的风险是失去一切却没有任何补偿，既没有在这个世界上得到更好的生活，也没有在另一个世界得到来世。[30]拉康认为帕斯卡尔使用他的赌注是为了，至少部分地，控制和堵住这种完全损失的风险。[31]</p><p>   这并不是说死亡完全被帕斯卡尔的赌注的参数所掩盖。如果事实证明（基督教的）上帝不存在，那么对帕斯卡来说，死后就没有生命。然而，根据他打赌的组合模式，无论是支持还是反对上帝存在，没有来世仍然可以与任何一种打赌方式配对。</p><p>   帕斯卡尔在他的宗教信仰中争辩说，如果一个人打赌说复数的上帝是存在的，但结果证明这个大全的祂不存在，一个人仍然可以获得更好的生活，就像上帝存在一样（这一点正如我随后将展示的，基于帕斯卡尔对基督教关于美好生活的伦理教导的信仰，直接受到拉康-弗洛伊德式的“精神分析伦理学”的挑战）。据说一个人会以一种敬畏上帝的方式，更快乐和更满足地在这个世界上行动，不管他&#x2F;她最终是否会因这样的行为得到来世上天堂的奖励。[32]【21】正如帕斯卡尔在他的赌注中向他的收信人保证的那样，“如果你赢了，你就赢了一切；如果你输了，你就什么也没有失去”[33]，他很快就提到了后一种结果，“一个等于零的损失”。[34]这种保证很可能是促使拉康将帕斯卡尔赌注描述为最小化或消除风险，并将它与黑格尔的主奴辩证法进行对比的原因。</p><p>   对帕斯卡尔来说，不管有没有上帝的存在，依然可以让自己在没有神性、没有来世的预示下行事，诸如此类的行为会导致无聊、不安、填不满的饥渴和堕落的悲惨生活。尽管没有在地狱深渊中遭受永恒的痛苦的任何惩罚措施，情况依然如此。在帕斯卡尔看来，不管死后是否有一个无所不知、无所不能的大他者来进行审判，恣意妄为、不思悔改的浪荡者的生活本身就已经是这种享乐主义者对他&#x2F;她自己施加的一种不必要的严厉惩罚。通过简单地打赌，上帝是存在的，并因此而生活，一个人很容易既避免了死后在地狱的可能性，也避免了现实中在地球上的地狱生活。正如帕斯卡尔自己强调的那样，一个人没有什么可失去的。但是，正如拉康所暗示的，在一场赌注中，一个人在其中没有什么可失去的，就表明并不是一场很大的赌注。[35]</p><p>注释：</p><p>1.(Jacques Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XII: Problèmes cruciaux pour la psychanalyse, 1964-1965[unpublished typescript], session of January 20, 1965)</p><p>2.(Jacques Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre IX: L’identification, 1961-1962 [unpublished typescript],session of January 17, 1962)</p><p>3.(Pascal, Pensées, §68 [pg. 48], §201 [pg. 95], §427 [pg. 158])</p><p>(Jacques Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre X: L’angoisse, 1962-1963 [ed. Jacques-Alain Miller], Paris:Éditions du Seuil, 2004, pg. 83)</p><p>(Jacques Lacan, The Seminar of Jacques Lacan, Book X: Anxiety, 1962-1963 [ed. Jacques-Alain Miller; trans. A.R.Price], Cambridge: Polity, 2014, pg. 67-68)</p><p>4.(Lacan, The Seminar of Jacques Lacan, Book II, pg. 239-240)</p><p>(Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan Livre IX, sessions of January 17, 1962, May 16, 1962)</p><p>(Jacques Lacan, “Conferencia de Lacan en Londres,” Revista Argentina de Psicología, 1975, pg. 138, <span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9lY29sZWxhY2FuaWVubmUubmV0L3dwLWNvbnRlbnQvdXBsb2Fkcy8yMDE2LzA0LzE5NzUtMDItMDMucGRm">https://ecolelacanienne.net/wp-content/uploads/2016/04/1975-02-03.pdf</span>)</p><p>5.(Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XII, session of January 20, 1965)</p><p>(Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XIII, sessions of December 15, 1965, February 2, 1966)</p><p>(Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XVI, pg. 337)</p><p>(Jacques Lacan, “Introduction to the Names-of-the-Father Seminar” [trans. Jeffrey Mehlman], Television&#x2F;AChallenge to the Psychoanalytic Establishment [ed. Joan Copjec], New York: W.W. Norton and Company, 1990, pg.90)</p><p>6.(Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XII, session of January 20, 1965)</p><p>(Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XIII, session of December 15, 1965)</p><p>(Jean-Louis Chassing, “Le songe et le réveil,” La célibataire: Revue de psychanalyse—clinique, logique, politique,no. 13, Lacan et Pascal, Autumn 2006, pg. 17)</p><p>7.(Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XIII, session of June 1, 1966)</p><p>8.(Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XVI, pg. 165)</p><p>(Adrian Johnston, Infinite Greed: Money, Marxism, Psychoanalysis, New York: Columbia University Press, 2023[under review])</p><p>9.(Pascal, Pensées, §199 [pg. 89])</p><p>10.(Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre IX, session of January 17, 1962)</p><p>(Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XII, session of January 20, 1965)</p><p>(Jacques Lacan, “Massachusetts Institute of Technology, 2 décembre 1975,” Scilicet, no. 6&#x2F;7, 1976, pg. 54)</p><p>11.(Jacques Lacan, “Introduction aux Noms-du-Père,” Des Noms-du-Père [ed. Jacques-Alain Miller], Paris: Éditionsdu Seuil, 2005, pg. 92)</p><p>(Lacan, “Introduction to the Names-of-the-Father Seminar,” pg. 90)</p><p>12.(Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XIII, sessions of February 2, 1966, February 9, 1966)</p><p>13.(Lacan, “Introduction to the Names-of-the-Father Seminar,” pg. 90-94)</p><p>14.(Lacan, The Seminar of Jacques Lacan, Book X, pg. 76, 116, 160, 173, 218, 261, 297, 312)</p><p>15.(Lacan, The Seminar of Jacques Lacan, Book X, pg. 80-81)</p><p>16.(Lacan, The Seminar of Jacques Lacan, Book X, pg. 277-278)</p><p>(Jacques Lacan, The Seminar of Jacques Lacan, Book XI: The Four Fundamental Concepts of Psychoanalysis, 1964</p><p>[ed. Jacques-Alain Miller; trans. Alan Sheridan], New York: W.W. Norton and Company, 1977, pg. 275-276)</p><p>(Jacques Lacan, “Science and Truth,” Écrits, pg. 741)</p><p>(Richard Boothby, Freud as Philosopher: Metapsychology After Lacan, New York: Routledge, 2001, pg. 247-248)</p><p>17.(Brunet, Le pari de Pascal, pg. 125)</p><p>18.(Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XVI, pg. 109)(Souriau, L’ombre de Dieu, pg. 53)</p><p>19.(Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XVI, pg. 18)</p><p>20.(Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XVI, pg. 117)</p><p>(Alban Krailsheimer, Pascal, New York: Hill and Wang, 1980, pg. 17)</p><p>21.(Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XII, session of May 19, 1965)</p><p>22.(Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XII, session of May 19, 1965)</p><p>23.(SE 18: 14-17)</p><p>24.(Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XIII, session of February 2, 1966)</p><p>25.(Keith Devlin, The Unfinished Game: Pascal, Fermat, and the Seventeenth-Century Letter that Made the World Modern, New York: Basic Books, 2008, pg. 6, 149)</p><p>26.(Devlin, The Unfinished Game, pg. 2, 52, 149)</p><p>27.(Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XII, session of May 19, 1965)</p><p>28.(G.W.F. Hegel, Phenomenology of Spirit [trans. A.V. Miller], Oxford: Oxford University Press, 1977, pg.111-119)</p><p>29.(Jacques Lacan, “The Subversion of the Subject and the Dialectic of Desire in the Freudian Unconscious,” Écrits, pg. 686)</p><p>30.(Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XIII, session of February 2, 1966)<br> (Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XVI, pg. 115-116, 178, 366)</p><p>31.(Jacques Lacan, “Allocution sur les psychoses de l’enfant,” Autres écrits, pg. 364)</p><p>32.(Pascal, Pensées, §418 [pg. 153])</p><p>33.(Pascal, Pensées, §418 [pg. 151])</p><p>34.(Pascal, Pensées, §418 [pg. 115])<br>(Pascal, Pensées, §418 [pg. 151])<br>(Brunet, Le pari de Pascal, pg. 66-68, 80, 127-128)</p><p>35.(Lacan, Le Séminaire de Jacques Lacan, Livre XIII, session of February 2, 1966)<br>(Brunet, Le pari de Pascal, pg. 81-82, 88-89, 118, 127-129)</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E6%8B%89%E5%BA%B7/">拉康</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E9%9B%85%E5%85%8B%C2%B7%E6%8B%89%E5%BA%B7/">雅克·拉康</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/33788.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>胡塞尔：现象学的四条原理</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/61554.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/61554.html</guid>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2022 16:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我的身体是一个物象&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>我的身体是一个物象</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《现象学的四条原理》</center></strong></p><center>胡塞尔</center><center>王炳文 译</center>    <br><hr><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/1641c8c4e4a3cebde5911.png"></p><p>现象学建立在明确要求作为其基础的四条原理之上</p><p>第一条原理是：“有多少外表，就有多少存在”，这条原理是从马堡学派那里借用来的。比起这个含糊的命题来——因为“外表”这个用语含义模糊——我们更愿意使用“有多少显现，就有多少存在”这种严格的说法。</p><p>第二条原理是诸原理之原理，它是由胡塞尔本人在《观念》第24节中明确提出的，他将直观，更确切地说，“任何一个原初给予的直观”，设定为“知识的理所当然的来源”，因此，特别是任何一个合理判断的来源。</p><p>在第三条原理中，下面这种要求非常强烈，以致它带有一种口号的，甚至是呼喊的语气：“面向事物本身！”</p><p>第四条原理是晚得多的时候才由J.－L.马里翁（Marion）在他的著作《还原与给予》(1)中规定的，然而其重要性影响到现象学的整个发展，它是这种发展的隐蔽的但始终起作用的前提。这条原理被表述为：“还原越多，给予就越多”。</p><hr><p>现象学的这四条基本原理呈现出两个特点，这两个特点必须从一开始就强调指出来。一方面，尽管在这些原理的文字表述中，流露出对于彻底性的要求，实际上从根本上说，这些原理仍然是不确定的。这种不确定性越是严重，它对于现象学命运所产生的影响就越大。因为从本质方面来看，这里涉及的正是现象学上的不确定性。现象学这些基本原理的这种现象学上的不确定性的第一个后果，就是它所引起的陈述的纯形式的特征，这种特征大大削弱了这些原理的严格性，并因此消弱了它们的丰富性。另一方面，尽管它们有形式的特征，这四条原理仍然包含着一些趋向，这些趋向与人们期待于由研究一开始提出的诸假设构成的体系（这些假设应该保证这种体系的统一）的那种连贯性是不相容的。这些趋向实际上导致一些真正的矛盾</p><p>让我们从不确定性开始。第一条原理在显现与存在之间建立了一种决定性的关联。这种关联是以最大的影响力被公认的，因为它完全是直接有效的：不管什么东西显现出来，同时就有存在。这种关联非常强，以致于它看上去可以被归结为同一性：显现本身甚至就是存在，二者是同一的。当这个原理说：“有多少显现，就有多少存在”时，它既不指外延，可以说也不指所谈论的现象学的和本体论的规定性的强度，而正是指这些规定性的本质的同一性。正是在显现显现出来的限度内，而且正是由于这个原因，存在才“存在”，正是因为显现展开其领域，存在也才展开其领域，因为它们有着唯一的相同的领域，唯一的相同的本质。</p><p>然而只要我们想更进一步思考显现与存在的这种本质的同一性，我们就不得不重新讨论它。因为显现与存在，尽管有这种被认为的它们的本质的同一性,却绝不处于同一水平上，它们在本体论上的地位，如果我们可以这样说的话，并不相同，完全不相同：显现是一切，而存在却没有任何地位。或者宁可说，它只是由于显现而显现出来，并且仅就此而言才存在。显现与存在的同一性由于显现而在存在的基础之中分解了。本质的同一性在这里的意思正是：只有一种独一无二的力量起作用，这种力量就是显现的力量。独立于显现，只要是不显现出来，存在就什么也不是——在这样一种意义上，即它绝对不存在。存在唯有在显现中才得到它的允许它存在的本质，显现向存在展示它自己的本质，显现的本质实际上就在于实在地显现。</p><p>相反，如果询问存在本身的意义，询问那允许它可以说是自行地亲自地以自己的力量或自己的意志存在的东西，那纯粹是胡闹。因为存在本身既没有力量，也没有意志，它除去是一种声音气息之外，就什么也不是，除非我们在它上面辨认出使它存在并使所有东西存在的独特力量。</p><p>因而现象学比本体论处于更高的地位。还需要注意，表达现象学优先权的这种方式，有导致我们犯错误的危险。因为并不存在这样的两个领域，其中一个由于某种原因比另一个占优势，它这个方面起先决条件的作用，而另一个方面只是产物或效果。现象学与本体论并不是两个东西，而是同一个东西，是其本质是显现、并且仅仅由显现构成的唯一的“东西”。</p><p>因而在这里应该提到一位哲学家，他在现代现象学发展以前很久，就已经把握住了任何纯粹现象学的根本直观，这种直观能够达到纯粹现象学概念的高度，不论是胡塞尔的现象学，还是海德格尔的现象学，都没有能做到这一点。事实上至少有两次，笛卡儿曾以非常彻底的方式将存在还原为显现，以致于既没有从存在中，也没有从任何可能的存在中留下任何东西，如果这种可能存在的东西本质上不是显现，而且不是纯粹显现的话，即这样一种显现，在其中显现的东西是显现这种纯粹事件本身。这种就其本身考察的显现的纯粹事件本身，笛卡儿在《指导心智的规则》中仍然是按照传统方式理解的，他当时用各种各样不适当的名称指称它，其中如“自然之光”这个名称，而他在《沉思录》中的突然显现的直观中，则在其真正的本质中发现了它，他称之为“我思”。于是在这个问题的范围内，显现与存在的关系就被揭示出来了：“我们存在仅仅是因为我们思维。”它的意思是：我们所是的存在以及（在经过怀疑之后继续存留下来的）任何存在化归于它的那个存在——因而就是存在整体——，是由显现获得存在能力的，是从显现的能力这种唯一能力获得存在能力的。这就是以《沉思录》的问题的语言明确表达的东西：“我是一种进行思维的事物，这就是说，它的全部本质就是思维。”它的意思就是：存在就居于显现之中，并且完全溶解于显现之中。或者还可以说：没有任何存在本身是不同于显现的显现的，没有任何存在不能被不折不扣地还原为显现。</p><p>于是我们就被引导到第三条原理。这条原理的表述使得在它上面显示出一种用语上的二重性，这种二重性在这里不是语言现象，而是诉诸语言所要谈论的事物：一方面是“面向”，另一方面是“事物”。“面向”说的是向某物接近，是达到某物的可能性，而“事物”则指人们在这种接近中所达到的某物，即在这种接近中可以达到的内容。<br>　<br>当我们对现象学的这个口号进行初步最扼要解释的时候，我们不可避免地一方面重又陷入最传统的问题，另一方面，我们就放弃了，或更确切地说，抛弃了在解释第一条原理时作为本质的知识提供给我们的东西，即建立在将存在还原为显现的这种基础之上的显现与存在的同一性。　　</p><p>这就是矛盾。因为如果可以说存在有事物，即我们应该努力达到的事物本身，而这要沿着某种途径：通过某种正是达到这些事物的接近的方法，这些事物是目的，即在我们遇到它之前自身已然存在的存在；那么存在就不再能够还原为显现了，它不再能从纯粹显现这种事件得到那种使它存在的力量了。　</p><p>显现的问题当然并没有因此而被排除，因为在现象学的这个命令中，直接地将我们导致事物的“面向”，正是显现本身。惟有这个显现（它被认为是接近的纯粹的可能性），从那时起呈现为起初从属于我们可以接近的那个东西。这种从属关系引起严重后果，以致不但接近的可能性仅仅是为了达到作为真正目的的事物才显现出来，而且这种接近方法本身是由这个目的决定的。正是所要认识的对象的性质决定适合于认定它的方法，就是说，最终决定认识的方式本身，表明这种方式应该是什么，应该用什么样的程序和什么样的方法论才能把握住这个对象，才能达到该对象本身。于是本体论从属于现象学的关系被颠倒了，因为事物构成唯一的目的，为了这个目的才采用那些接近它的方法，另外还因为这些方法的性质取决于该事物的性质。　　</p><p>但正是在这里，现象学与本体论关系的这种颠倒导致一种疑难。因为除非这种事物和我们称作它的性质的东西从现在起向我们显露出来——在它的现象中并借助于显现——，否则我们关于这个事物的性质以及它借以决定接近事物的诸方法的方式能知道什么呢？对于是事物的性质决定达到它的方法的这个断言，争辩说：是接近事物的方法造就了它的性质，这些方法就是它的性质，是看决定了被看东西的视觉性质，是听决定了被听东西的听觉性质，是空间决定了事物的空间性质，是时间决定了事物的时间性质等等，是不适当的。因此，即使有一天排除了由本体论给现象学，由需要认识的事物给认识所下的素朴定义，那时仍存在这个由古典思想和现代现象学所设定的他们的二重性的问题，——相反，在从存在到显现的彻底还原中，这种二重性的问题被消除了。　</p><p>存在与显现的关联是在现象重确立的，现象的概念表示某种显示着的东西，并因此将两种含义结合起来，一方面是事物、存在，另一方面是显示、显现这种事件。不管事物只是就它显示而言才“存在”，因此不管存在不可抑制地退回到现象，都不能回避认识下面这个问题，即通过变成“现象”而显示出来的“某物”是否本身与显现（甚至是根本与它不同的显现）就没有区别。证明这种询问的正当性的是这样一个时间，即在现象中，在不管怎样的物质世界的现象中通过实例显现出来的东西，可以说正是在这个“被发现物”（这个被发现物提供它的现象）之前，在显现将它安置在显现着的东西，以现象的名义对我们存在的东西的条件中之前，已经在那里呈现出来了。　　</p><p>这确实是摆在我们面前的一个矛盾。存在与显现的不可避免的分离突然代替了从存在向显现的彻底还原。因为存在可以独立于显现，如果它在现象中并通过现象对我们呈现之前就以某种方式“存在”（而不管这种方式对我们来说是多么模糊）。　　</p><p>现象概念本身是通过矛盾而达到的，至少这个概念是含义不明的。在它的世纪含义中，它表达存在于显现的原初紧密关系，这个牢固的基础被第一条原理所确认，现象学曾希望建立在这个基础之上。因为毕竟在某物显现的时间内，任何批判都无暇实行。人们可以说，“这现象是一种幻觉”，但是由此在现象本身中并没有改变任何东西，并没有达到任何东西，只要它的显现没有停止出现，只要人们限于这种显现。　</p><p>即使现象避免了批评，却并没有因此避开分析。这种分析所针对的，最初无疑并不是显现与存在的关联，而是存在向显现的还原。关于存在的观念，除去作为显现本身的可能性，没有其他可能性。事实上，如果仔细观察，现象绝不包含从存在的存在向显现的显现还原的这种彻底性；相反，与它们的关联同时，并且不管这种联系多么紧密，它似乎并不假定至少作为理想可能性的它们的区别。不是这个以某种方式属于现象学上的现象的区别使分析成为必要的吗？　　</p><p>这种分析在现象中区分出两个方面，一方面是显现者，另一方面是显现这种事件。换一种说法，现象这个概念是双重的，同时既是本体的，又是现象学的。从本体的观点看，现象表示显现着的东西，这种桌子，这个句子，这个记忆。但是现象的本体内容，常识在这个名称下所意指的东西，决没有穷尽它的概念，除去这种特殊的内容，这个概念还意味着它的现象性，即它显示出来这个事实，并且仅仅因此它才是现象。　　现象概念的这种双重划分现在所进行到的程度，在它引起的破坏性断裂中所发生的变化，显现与存在的原初统一，这些是必须彻底思考的。因为如果现象的内容无限变化而它的现象却不变，这里所应涉及的就再也不是现象的内容与它的纯粹显现之间简单的概念区分了。显现的这种持久性质即使不停地改变，由它显现的东西仍意味着它们之间的一种性质上的差别。传统思想将现象性理解为光——不论它是自然之光，是理性之光，是世界之光，或最终是这个世界本身——，在其中，显现与显现者的差别具有绝对无关紧要的形式，按照笛卡儿在《指导心智的规则》的第一规则里所说的，在这种情况下，光对于它所照耀的所有东西都是无关紧要的。　<br>    　<br>但是，如果在现象中内容和它的显现是不同的，以致于一方对于另一方是绝对无关紧要的，如果它们每一方都从自己方面减弱到另一方不再有任何共同之处，那么它们的统一如何还能够作为奠定现象的东西而保存在现象之中呢？尽管如此，现象的疑难还是不停地阐明那个现在影响着显现与存在关系的东西，现象学曾希望建立在这种关系之上。如果内容、事物和存在者，对于显现来说根本是无关紧要的，它们如何能够被显现，被它所固有的显现的活动带入到存在中？换句话说，如果存在本身作为现象的内容，不能还原为现象的现象性，它如何能够从显现中获得自己的存在？是现象学的原理，即显现与所达到的存在的内在联系，是整个现象学，失去了它的路标，偏离了方向。　　</p><p>只要显现以及同时还有被还原为其显现的存在本身呈现为纯粹形式的概念，只要现象学的根本原则仍处于一种现象学上的根本不确定性之中，情况怎么会是另一种样子呢？　　</p><p>如果人们不知道显现意味着什么，因此不知道存在——这样一种存在，它的存在就是显现——意味着什么，那么第一个原理能意味着什么呢？能把一种什么样的意义赋予这种比例关系呢？（这种比例关系将存在与显现联结起来，并且变成在这同样是未知的两项之间的一种总是捉摸不定的比例。）　　</p><p>同样，如果“面向”所表达的向事物的接近（这种接近不外就是显现本身）在这里仍然完全未被说明，如果人们既不知道事物如何显现，因此也不知道为了把握和认识事物如何才能达到事物，如果是这样，如何理解第三条原理呢？关于要知道这些事物是否不同于通向它的这种纯粹可能性，因此这种可能性是否能够并且应该另外加以思考，或者相反，是否这些事物与接近的方式只有并且只是一种相同的本质，这样的问题（这是决定由现象性来限定它的存在，甚至将存在还原为现象性的现象学的最后抱负的问题）仍然没有答案。　　</p><p>同样的不确定性也存在于第四条原理上。关于还原与给予之间严格比例的这种最新表述，实际上将我们带到现象学的根源上，带到第一条原理上，至少是带到我们所明确表述过的第一条原理上。因为我们将看到，在现象学含义上所了解的还原，不外就是向显现还原。不管这种还原按照一种或大或小的彻底性进行到多么远——如“还原越多，给予越多”这个命题所意味的——也并不仅仅是要说，应当通过将显现与很久以来思想将它与之混淆起来的东西，即与那个通过它而显现的东西，区分开来的方法，严格限定这种显现。如果还原的彻底性应该涉及到显现本身，在这种情况下不应该认为，显现不是和它在所有这些给定条件中向还原显现的一样简单（这些给定条件与显现的关联就如同与唯一的单调的呈现方法的关联一样），即不应认为它相反地包含并利用一些根本的差异，并且超越这中差异，还包含并利用两种异质的呈现方式之间的绝对差异（所有那些能够呈现并且能够永远显露出来的东西，就是按照这些方式呈现的）。在这种情况下，显现是不可还原的，它具有一种明确的单义的含义，显现在它由以构成的纯粹现象学的质料中，作为显现是不同的。惟有考虑到这种质料，考虑到显现的方式，才能赋予那些依据于它的命题以一种意义，特别是赋予现象学的诸原理以一种意义。只是指向纯粹现象性这种现象学实体性的意图，才能表明这现象性是否与存在是同质的，是否能够限定存在，并确定存在。　　</p><p>现在让我们站到质料现象学的观点上，以便更严格地考察现象学的基本原理。在这种情况下摆在我们面前的甚至不是这种现象学上不牢靠的不确定性；由于这种不确定性，现象学曾使它的真实对象的内在性质处于模糊之中。相反，产生一种怀疑，正是由于这种不确定性，由于这样一个事实，即显现的现实的和具体的现象学样态没有被确定下来，某种现象性的概念，即那个首先并且常向日常思想呈现，并同时构成传统哲学最古老而由最缺少批判的前提的概念，即从对世界事物的日常知觉中借用的现象性概念，才成为必要的——不是就这种现象性确实存在，即就体验所特有的形式而言是必要的，而是作为一般显现结构，因此是每一个现象（不论它是什么样的现象）的结构是必要的。世界的显现与显现的一般本质的这种灾难性的混淆，几乎败坏了构成西方思想的所有哲学，以致于于哲学的批判的理智经常从哲学公设的和哲学分析的原理上理解这种混淆。在胡塞尔的现象学中，第二个原理最广泛地显示了这种混淆。　</p><p>这个作为最根本原理提出地著名原理，在其表面简单性下面隐藏着一种使这一原理变得矛盾的双关论点。一方面，它以明确的方式指向普遍性。在直观这个题目下它所要说的就是，使一切现象和一切经验，不论是哪个领域的，此外也不管这种现象与这种直观的特征是什么，都成为可能的东西。因此这里所涉及的是一般的显现，这是现象的普遍条件，是在其原初的普遍存在的结构中的、在其本质中的现象性，它是以“原初给予的直观”这个名字被指称的。　　</p><p>然而另一方面，在直观这同一名称下，所指的是显现的一种特殊方式，而不再是作为尚未被规定的简单概念的显现。直观在胡塞尔那里是指作为“对某物的意识”的、即作为意向的意识的意识结构。当然，从严格意义上说，直观概念所指的只是已完成的意向性，但是，直观应该将它的变成现象性的、以现象状态确立的能力归之于意向性本身。这样地变成现象性，在其中意向性通过超越自身而指向那个作为它的意向关联物，作为超越对象这样地被抛掷到它前面的东西。正是这个对象的超越性，它的相隔一段距离，构成这样的现象性。　　</p><p>从现象性纯概念的这种片面的定义（然而却是作为普遍定义提供出来的）产生出一种限制，它的意义甚至不是认识论的，然而却是极其重要的。如果生活的本质不外是原初现象性的本质，如果那个在超越自身的世界之光中，在它的超越性中取得其内容的现象性起初就被排除的化，那甚至就不是象西方哲学最经久的命题所说的：认识具有难以克服的局限性，并没有被充分奠基起来；而是我们的生活本身被搁置一边，被忘记了，被遗弃了。但是，直观只是这种超越性的名字，因此它在本身中包含这对于生活的这种无意识的但是彻底的摒除。　　</p><p>现象学求助于现象，以便能在现象上达到存在本身的这种最后抱负，在这里不再仅仅遇到上面已经指出的困难与矛盾，而且遭到了绝对的失败。通过将直观充作整个经验和整个认识的本源，充作所有那些能为我们存在的东西的本源，现象学展示出一种显现，在那里，存在决不“存在”于它的最初的本质之中：好像它作为这样一种无限的生命溶化在我们之中，这种生命作为它在自己永恒的自我表现中的自我产生，不停地将我们提供给我们，并且不停地将我们产生出来。现象与存在的联系在直观中远没有建立起来，这种联系在那里完全被打断了，以致于在来自这种联系的现象中，特别是在自明性中，存在决不被呈现出来，也不被提供出来，相反是被排除了，或更准确地说，被取消了。因为要求存在在直观中展现出来，并且如果可能，在那种已达到的成为自明性的形式中展现出来，这实际上就是否定与被直观的东西或可直观的东西不同的存在的可能，考虑到显现同样还有存在从生活中获得的原初本质，这最终就是否定它的显然的“实存”。第二个原理，实际上对第一个原理是一种损害。　　</p><p>这种由原理之原理对于作为生活自我表现而构成显现本身的最高启示（I’Archi-Revelation）的东西的排除，首先表明历史上现象学的命运，因为历史上的现象学从来没有能真正与胡塞尔现象学的根本前提决裂。正是这一点使海德格尔针对胡塞尔现象学所提出的批评变得无效。因为使存在存在的东西，恰好不是在直观概念之下所理解的显现，而是不可阻止地逃避直观，这事实上是一种无休止地追寻，正如海德格尔的批评所表明的，是一种解释学，它被赋予的任务从来也不是去发现由疑问的东西，此外也不是去发现并非“存在的意义”的东西，而是去发现使存在存在的那种力量。只有人们在各式各样名称下使之与直观或与意向性对立起来的东西——“此在”，“超越”，“超越自身的真理”——才是不停地说明这种直观或这种意向性的条件：除去每一种直观在其中展示出来的那种超越自身状态的现象性，任何其他的现象性在其纯粹现象学的实在性中都既未被构想，也未被考虑。老实说，关于可感受的现象学质料的可能性（如象自我表现的可能性）这样一个简单的问题，就其悲怆（pathetique）本质方面而言，在任何时候也没有向心智呈现出来。　　</p><p>在胡塞尔那里，他的现象学的主要缺陷，即在它的原理中，特别是在原理之原理中，缺乏构成现象学主要关心的先验生活这个事实，我们可以说，一直被它所引起的问题的和研究的系统特征掩盖了。直观一度被置于可能存在的一切形式的基础之上，在这种情况下，一种需要普遍现象学本体论的哲学，就只能通过对直观的各式各样可能形式的详尽阐明而完成，并且与这些形式相对应，有同样多类型的自明性，而自明性始终是人们能为每一种直观的形式，因而为每一个存在领域追求的最完满的直观的样态。对这个宏伟计划的精心而顽强的追求，由于揭露出新的直观形式，而导致对尚属未知的存在领域的发现。但是，人类经验以及它能够达到的对象领域的这种极大的扩展，是与严重的限制并行的。因为熟练地辨认出和描写出的所有这些接近的样态，正是生活按其本性就要躲避的那些直观形式。因此，现象学就引起一种对于它想要扩大与解放的东西的纯粹否定意义上的“还原”：即对作为奠定在我们自己的生活之中的我们对于存在的关系的还原。　　</p><p>第四条原理的优点，就是它直截了当地指明了现象学地两个关键概念，并在它们之间建立了一种赋予还原以真正肯定意义地比例关系。还原远不是限制、缩减、省略或“简化”，还原是开放，是呈现。它呈现什么？呈现“给与”。因而还原导致给与、还原的扩展与加深也就是给与的扩展与加深：“还原越多，给与就越多。”这是需要说明的。　　</p><p>还原在1905年和1907年《演讲》中第一次出现时，具有我们已指出过的本体论－现象学的双重意义。胡塞尔在他致力于“纯粹现象”，“现象学意义上的现象”时，并没有明确区分显现者与显现本身。这种意义双关就改变了“绝对给与性”、“给与性本身”(2)概念的原意，它同时表示给与性与它借以给与的方式。在这种情况下，获取这一类的给与性就成了研究的目标。因此，在1905年《演讲》中，感觉材料构成这第一种还原导致的绝对给与性，而所有那些超越这种主观的无可置疑的显现的东西，即从这些显现开始构成的“超越的”对象，则受到一种不确定性的影响，因此通过还原使其失去作用。例如，听觉印象与视觉印象是确定的，而通过它所指向的但实际上并未由它们给予的对象，很可能是不存在的。或更确切地说，直接达到的东西，即纯粹现象，是指向对象的意识的现象，而不是由意识现象所指向东西。　　</p><p>然而人们不可忘记，正是在1905年《演讲》中，通过明确指出作为“处于方式之中的对象”(3)的现象学的对象，而出现了被给与之物与其给与方式的决定性区别，对象与其方式的区别，而方式不外就是给与的方式，或给与本身。将确定的内容与那些被悬隔的东西分离开，这只不过是一种向它们借以给与的方式追溯的手段。这种方式，而且只有这种方式，能够表明这些东西是确定的或不是确定的。尽管现象学还处于本体论的暧昧之中，从还原到给与的这个路程从1905年，从还原出现时起，就已经走完了。　　</p><p>因此，还原的真正意义从来不是本体论的。这里并不涉及在可靠的内容——例如认识能以之为根据的可靠的内容——与其他被认为可疑的内容之间建立一种划分。从根本上说，还原是现象学的，而这是由于这样一种最终的原因，即它与现象学的对象本身有关，与给与的方式有关。然而能够要求确实性的内容究竟是如何被给与的？而那些不要求确实性的内容又是如何被给与的？在涉及第一种内容时，是在自明性种，并且通过自明性被给与的，在涉及第二种内容时，是在自明性之外，并且独立于自明性被给与的。从来也不是确定的内容，只有自明的内容才能够作为认识的根据呈现出来，而只有那表明内容是自明的并因此是确定的东西，即自明性本身，才能做到这一点。这就是需要谈论自明性，并且唯有自明性才是原理的那种意义，这就是原理之原理的意义。　　</p><p>对此这种分析已经反驳道：在这个原理的规定之下，唯一重要的东西即现象学的对象——以及与它一起，得到其原初显现的确定性并且由此而取得其存在权利的一切本体论上的规定——消失了。因为生活的最高启示从不在自明性的方向上呈现，而且也不与自明性相汇合，而我们所是的作为从这种最高启示中产生出来的存在，作为有生命的存在，也同样缺少自明性。如果胡塞尔的现象学由于使一切本体论都从属于先验的自我，当它需要对这个“自我”的或能够代替它的东西的“存在”加以限定时，就显得完全失效了，这并不是一种偶然的事件。　</p><p>在这个原理之原理下原初现象的消失，因此现象学真正对象的消失，迫使我们重新考虑还原，以便赋予它一种新的真正彻底的意义。现象学的诸原理以之为前提的东西，就是纯粹的还原，这种还原利用显现与本体内容的对立（显现使内容显示出来），而最终将显现变成主体，以便重新认识它是什么。然而我们刚才揭示出，由于这种纯粹的还原追求纯粹的现象性，而不是将现象性充分地解放出来，于是就掩盖了它的最原初的能力。如果将纯粹还原的工作加以延伸，将它进行到终点，这种彻底的还原就将纯粹的显现本身还原了，它将显现中我们称作世界的光亮这一面搁置到一边，以便揭示出那样一个方面（如果没有那个方面，这个可见性的地平线就永远不会变成可见的），即揭示出显现的先验外在性在生活的无限悲怆中的自我表现。惟有一种彻底发挥其还原能力的，将可见性的超越自身的（extatique）有广延的东西——所有可以想象的给与的直观和自明性本身以及一切被看成可能的东西都被汇集到那里——悬隔起来的还原，才能揭示出原初的给与，这种原初的给与，通过将生命赋予它自身而使它自己存活。并且它同时赋予它以世界的一切事物和一切可能世界，因为世界的给与只有在生活的自动给与中才能完成。因此应该将还原按照“最大量”进行到底，以便这种给与按照自己的超出部分将自己呈现出来，这种超出部分作为它的可能性本身属于它，如果没有这种超出部分，任何东西，甚至最平凡的存在物，都不能给与。于是在第四条原理中向我们显示出一种按照更为奇特的比例关系将现象学的方法与对象联结起来的特征，这将第四条原理就是：“还原越多，给与就越多”。　<br>   　<br>这里做3点评注是必要的。首先，表明原初给与的这个“最大量”，并不限于指明古典现象学从前通常忽略了的其他现象，即与世界转向我们的侧面不同的另外一个侧面——它不是任何的侧面，任何可以想象的面貌，而是生活的看不见的本质的非面貌。在最终重新认识现象的这种两重性时，并不涉及对于自明性所利用的超越自身的或意向的给与方式的增补；这是未被想到的另外的方式，在那里生活按照它自己的悲怆的情调而收到压抑。这种新的给与的“最大量”意味着，按照这种方式，给与这种丰富性——它侵袭可见性的每一个超越自身的地平线——的每一个它者都失去了它们的能力。但是在这个地平线中，所有那些被看见的东西都退回到未被看见的东西，所有那些真实的东西都退回到非真实的东西，所有那些被给与的东西都退回到非给与的东西，因而这里所有的给与都是点状的，暂时的，被未充满的地平线、未完成的潜在性围绕的，而且不可避免地是这样，它经受着流动、消失，同样也经受着自负的希望；相反，在触及到它存在的每一点的、任何地方都不可缺少的生活中，所有的东西都每时每刻完全在那里，但是这所以可能，只是因为在生活的这种最终给与中，既没有概略，也没有外观，也没有充实的地平线，也没有将要充实的地平线的内容，在不可避免的不幸之外和之内没有任何东西，而这种不幸的现象学材料就是悲怆，这种不幸的模态按照它们始终不可能的丰富内容属于悲怆。　　</p><p>   胡塞尔认为，通过还原什么也没有消失，而是一切都在最高程度的确实性和合法性上重新找回来了。在他认为是对于世界本身的还原中的被思之物也是如此。在纯粹显现内部起作用，并重新认出它的二重性，以保持生活的最原初给与的那种彻底还原，能够显示出一种可比较的结果吗？由于放弃可见东西的领域，即全部可想象的世界，还原不是受一种否定标志的支配吗？如果将这种异乎寻常的还原——它排除一切超越性以及所有那些由它给与的东西——进行到底，我们还能说：“还原越多，给与就越多”吗？　　</p><p>   然而这种表现从来也不能由这个世界，因此也不能由一个存在无产生出来，如果这种超越自身的表现不在生活中自我表现出来的话，而生活不外就是这种原初的自我表现。因为世界只存在于生活中，因为世界只作为生活的宇宙而“存在”，所以只能彻底的还原——它在显现中在内在与超越之间划出最终的分界线——才能保存那种通过对还原以及还原的条件发生影响而在这个原理中躲避开还原的东西。　　</p><p>   因为例如一切看本身都伴有一种“不看”，无此不看，它就看不见任何东西：这是由它本身经常产生的一种内在不幸。此外这就是它为什么是一种悲怆的看，一种处于愿望之中，处于烦恼之中，处于冲动之中并感受到这些的看的原因。关于向纯粹的内在性彻底还原，应该说，它既没有忽略，也没有取消任何东西，而且仅仅是由于还原，还原所放到括号里的东西才获得了它们特殊的性质，而看、直观和自明性本身，决不能阐明这些性质。　　</p><p>   但是，甚至不是被看的东西的引起情欲的、丑恶的、令人憎恶的性质，而是看的活动本身，从生活中取得属于它自己的能力。唯有向纯粹内在性——胡塞尔和现代现象学都未理解到这种纯粹内在性——的彻底还原，才完成了不失去任何东西的这种许诺，而向自明性的还原却简直就没有接触到生活，并因此没有接触到给与本身的原初内容。这就是我的第二点评注。　　</p><p>   第三点评注涉及彻底的还原与纯粹的还原的关系。纯粹的还原，正如经常发生的那样，首先是在能够引向彻底的路程中出现的。如果人们想重新认识显现的二重性，认识显现中这两个领域的分界，最终理解它们的关系，理解有限给与性在那个排除一切地平线，因此排除一切规定的东西之中的基础，就应该使存在者失去作用，而思考显现本身。　　</p><p>   但是在这里重要之点是：尽管有了第一种还原，纯粹的还原还是不能真正完成，如果它局限于自身的话。这是因为，如果它是纯粹的，它所离析的显现就决不能凭本身而存在。当代现象学主要的和最有影响的错觉就是：相信现象学上被规定为超越自身的由广延的东西的存在，在有广延的东西上发现了充分的现象学的条件——最终相信，超越在现象学上和本体论上是一种自律的本质。因为还原并没有象向纯粹内在性还原那样进行到底，它要通向的那种给与性甚至不是受本质上的有限性支配的：事实上，它没有给与任何东西，——它本身比所有其他东西都少。这正是因为它并没有对它本身完成自行给与的原初工作，因为显现并没有作为自行显现而发生，因此并没有显现，因为任何其他东西都不能在它上面显现。因为显现的他者，特别是存在物，只能就显现在它上面显现而显现，并且只能作为这样的东西而显现。　　</p><p>   但是，它的自行显现，即历史上的现象学所依据的那种抽象的显现，凭本身不可能产生出来，而这是因为显现未被按照其固有的因此可以说是内在的可能性思考，因为它总是被理解为与它不同的某种东西的显现，——而这另一个东西本身作为显现着的东西的显现，作为存在物的显现，与现象性无关。就算是在显现中显现出来的东西首先并且必然是显现本身，这也是古典现象学从来没有清楚地领悟到的。古典现象学所限定的主体，即作为自身呈现的现象，还只是意味一种抽象的显现，它不能凭本身而存在，它作为这样的东西，经常求助于它的反面，求助于本体规定的晦暗的和死的因素。但如果不是因为它正是把存在者当作指导，为什么古典现象学局限于存在者的显现，以致忽略了所有那些在涉及显现时根本上是另外一个层次上的东西呢？　　</p><p>   现象学的现象毕竟与希腊人的显现没有什么不同，尽管有一些虚幻的意义被赋予了消失在对事物的关系中的所谓主体性。所有扩展到了我们的悬隔的对主体性的批评，都是没有根据的批评：它们充其量只能指责主体性概念不能很好地思考——例如它只从本体方面思考——它们所依靠地显现，而这种显现就是世间事物地显现，它们从来也不思考与此不同的显现。因此它们仍然囿于它们所批评的东西之中，但并未意识到这一点。正是在这里，在要求还原的彻底性（它将存在物所固有的现象性悬隔起来）的同时，第四条原理将这条道路引向最原初的给与。　　</p><p>   第四条原理，是由马里翁的问题产生的，但他事后回顾时对它进行了阐明，并且赋予了他的革命了的意义。将本体论从属于现象学（这种从属规定了我们的整个分析），这是在胡塞尔的第五研究的简要的但是决定性的说明中明确提出的。被海德格尔经常草率拿来反对他的老师的批评，看上去是靠不住的。确实，胡塞尔被意向分析呈现于他眼前的这些新的现象领域迷住了，他常常宁肯将他的注意留给这些对象性，而不是留给在它的意义的普遍性中领会到的存在问题。但是我们不能忘记，这些对象领域的整体，特别是形式本体论的任何对象的领域，从原则上说，从属于更高的另一个层次的事例。然而这个事例是现象学的事例：尽管它是以先验的自我这个不恰当的名称表示的，但确实不防碍这个名称将纯粹现象性表示为这样的事例。这就是在1912年《观念》的本文中明确地显示的东西，在那里，“奇迹之奇迹”——它被清除了在海德格尔那里不停地受到称赞的本体论上的关联——就是“纯粹意识”，“尤其是现象”。在这种情况下提出发对说，主体的“存在”仍是未规定的，以及胡塞尔式的还原中的“事物”与“为意识之物”之间的区分或者还有形式本体论的任意对象的客观性仍是未规定的，就再也不够了。对于马里翁来说，这里重要的是提出这样的问题，即是否这个“我”被“排除”在存在之外，是否它被安置在“存在之外”（这是这样一个假定，它足以消除整个海德格尔式的存在问题），就它有什么样的最终彻底性奢望。　　</p><p>   正是在与海德格尔的直接冲突中——这种冲突贯穿着整部著作，并在第六研究中达到了最高潮——为了以现象学方式进行思维的一种新形式，或许是为了一种新的现象学，完成了消除本体论的工作，在《存在与时间》中展开的对实在分析的必然超越，从根本动机上说，有一种本体论的先决条件，关于存在的思想经常是受这种条件制约的。不管此在如何是存在中这种唯一的存在者（关于它，这里所涉及的是它的存在，并且最终是存在本身），仍然留下一个存在者——由此产生出一种批评，按照这种批评，“存在的意义不能直接从存在者上显露出来，不论这存在者是什么；存在者，甚至此在，从未只让人看出存在者的存在。”　<br>   　<br>   在经过深思熟虑使存在者不起作用的同时（因为存在者本身与纯粹现象性是相异的），关于存在的现象学问题——它经过了仔细分析并完全被克服了的诸阶段（关于忧虑的分析，关于无的现象的解释学）就导致的“存在本身的突然闯入，它的‘声音’直接将人招来”。在我们看来，正是在这里，本体论从属于现象学显得是不可避免的，从最本质上说，这种从属意味着现象学本身的更新，以及在将还原进行到底时将超出一切可以想象的存在的这种给与显示出来。　　</p><p>   就其现在服从于第四条原理而言，有两个决定性的特点表明马里翁的问题。首先它涉及由存在向存在的要求或呼吁回溯，这种回溯经常是在这些最终的分析中被需要并完成的。“要求在先，并产生唯一可能的存在。”“……要求——多于存在”。“此在只是作为它对呼吁的听从而暴露给存在，以便由存在变成现场（lesite）。”必须“从要求此在的情况出发，从整体上思考此在”。“这个这里（là）仍是全面地由呼吁决定的，既然它只适合于响应呼吁。”因此，还原的工作循着这条道路和这种历史的现象学中的各种不同的形式化——从对象到“我”的意识，从“存在者”到此在，从全部存在者到存在——，它通向这些东西只是为了使它本身从属于某种更本质的，更在前的东西，从属于要求和呼吁。　　</p><p>   可是，这种要求为比它更根本更原初的存在增添了什么呢？存在向我们发出的这种呼喊是什么呢？如果不是这个事实，即它来临，它向我们显示出来，既没有伪装，也没有迂回，既没有中介，也没有拖延，以致我们不可能避开它的呈现，同样也不可能避开它直接包含的东西。存在的呼吁，这简直就是它在我们身上的突然呈现，这是一种重压，通过它，存在本身向我们呈现出来，同时它也使我们存在。因此，如果没有启示——它是绝对者的启示——的这种辉煌的突现，那就不会有任何东西。　　</p><p>   这里就是这个呼吁问题的独特、令人惊异的，尽管不能说是令人惊恐的苦恼。事实上，在耐心地证实在最终按照其固有的意义主题化的存在中，只有呼吁，呼吁借以压迫并支配我们的方式，只有这个事件是重要的之后，在这里这个问题就突然颠倒了。按照他的说法，在后一种场合偶然发生并且本质化了的东西，如同在前一种场合一样，恰好不是存在，但也不是它的呼吁：这是另一种呼吁，它与存在的呼吁没有任何关系，相反它将存在的呼吁消除，以便在它的场所和位置上确立起来并取得支配地位。在理解这种对存在的呼吁的拒绝的意义之前，让我们看看这种拒绝是如何进行的，它是如何可能的，什么样的比存在更高、比它的呼吁更高的事例可能在这里介入进来，并将它们摈退。　　</p><p>   这种事例就是马里翁在一种完全新颖的问题中建议作为“反实存的”加以对待的烦恼：这种烦恼作为此在的结构不是铺设我们进入存在的通路，相反地，这种烦恼的能力就是将我们从一切存在物引开。这是因为，它首先将我们从那个允许所有存在物存在的东西，即存在本身引开。更根本地说，因为存在不停地向正在烦恼中的“我”发出的无声呼吁已不再引起“我”的兴趣，“不再向它诉说任何东西”，因此就发生了这样的情况，这是具有最大危害和最大反感的非常情况，在这种情况下，“我”可以说不为任何东西，任何人存在于那里了。　　</p><p>   按照海德格尔的观点，人们可能怀疑“我—此在”有可能在烦恼之中摆脱存在与它的呼吁。按照实存分析，如果此在本质上是由它与存在的关系构成的，如果它是在存在——由于这个存在它才与一般存在有关——中的存在物，怎么能消除这种与存在的关系而却不消除此在本身呢？我们要注意，正是根据它的最固有的资本，此在才“在存在的真理中确立起来，——存在的真理，它不外是存在的闪光，光照，借助于它，此在本身从一开始就被照亮，并在一直被照亮到它的深处。这种照明的闪光就是呼吁。但是为什么完全被它照亮，并从那时起就被安置在存在的光之中，被安置在存在的“那里”的此在，竟能够突然地不可思议地不再是它呢？为此不是需要停止是它所是的东西，即”此—在“吗？但是这样一种可能性不是被海德格尔明确地排除了吗？不是简直与”在那里存在“，”不能不存在“这样的此在定义相矛盾吗？　<br>   　<br>   马里翁的极大功绩，是力图在对此在的分析本身中证明此在废除被认为是按其本质构成此在的那种呼吁的可能性。一方面，是由存在引起的并完成与呼吁同样功能的惊奇，这种功能就是“将此在给与预先规定它的东西，而这种东西如无惊奇就不能显示出来”，——这种惊奇至少包含着此在偶然给与它但也可能不再给与它的注意。呼吁植根于超越自身的闪光的本质必然性中，植根于存在的真理中，这并不防碍回答的偶然性，而是以它为前提，况且尽管有这种呼吁，回答也可能不出现，这是由于无限的烦恼，事实上对所有呼吁的彻底拒绝可能使我们联想到的只是有关烦恼的观念。另一方面，我们还可以说明，如果在其最内在的存在上，此在是向真理敞开的，因此是向存在的呼吁敞开的，那么给它留下的至少——按照那作为烦恼的另一种表达—限制无疑是值得的东西——是“一种‘不是自己’的可能性”，这种可能性实际上重又“取消存在的呼吁本身”。　　</p><p>   这里所提到的这本读物除具有独创性，还显示出一种不可否认的批判力。这种批判力就在于将海德格尔思想的一些重要论题反转过来反对海德格尔，或如果我们愿意说的话，就在于提出一种有关海德格尔思想的新评价。这就是对于不确实性的出乎意料的和独特的辩护。确实，这种不确实性的可能性不外就是消除存在的呼吁的可能性，这样就否认了“退回到存在是我所是的东西的最后可能性”。因此对于日常性的著名分析就翻转过来了。因为，如果在日常的实存中，此在避开了它的此在的命运，避开了在它的“这里”中被预定给它的存在，这不就是说，这种命运并不必然是它的，这不就是说，有另一种命运向它呈现出来吗？　　</p><p>   可是，“我—此在”的与倾听存在的呼吁并对它作出反应的命运不同的命运的简单可能性，从根本上动摇了《存在与时间》中有关它的本体论定义，它禁止将对于存在的超越自身的关系理解为可想象的这个“此”的本质，理解为能成为一种本质的可能性，因为在它上面恰好只能看到其它诸可能性中的一种简单的可能性。对此在的分析，已不再构造那种培养人的人性的哲学了，它将自己限于指出人的本性的诸种可能性中的一种可能性。　　</p><p>   不管这种最后的还原——在其通过存在的呼吁规定我们的存在的这种抱负中使用存在不起作用——多么背理，在任何情况下它的含义都是明确的，而最后的分析也表明这一点：在以反实存的方式起作用的烦恼当中，存在的呼吁被取消了，这没有别的目的，只是将我们向另一种呼吁敞开，或宁肯说，向“一切其他可能的呼吁”敞开，或更确切地说，不是向另一种呼吁，而是向“呼吁本身”敞开。在这里就是“呼吁的样式”或是“呼吁的纯形式”——因此是“呼吁本身”——取代存在的呼吁。这种取代的原因就是：一切具体的，不论是什么样的呼吁，特别是存在向此在提出的呼吁，作为它自己的可能性，都以一种呼吁的纯粹结构为前提，以它的“样式”或它的“纯粹形式”为前提。“在存在要求之前，呼吁作为纯粹的呼吁就要求了。”还可以说：“存在的要求本身只当具有这种纯形式时才能呼吁。”　　</p><p>   这个界限问题由将存在的呼吁从属于呼吁的纯形式获得双重好处：一方面，并不与它以之为营养的博大思想相矛盾，相反将这种思想——而这特别涉及实存分析本身——容纳进一种更宏大的目标中，这目标在任何情况下都是向与在“存在的现象”名义下所包括的那些经验方式不同的经验方式敞开着的。另一方面，正是由于这种（但也是由于所有其他可能的）追溯到所有其他的呼吁，才避免了对存在的呼吁的拒绝——这被解释为向呼吁本身敞开的条件——表现出的有些形式化的东西，尽管不能说是未被规定的和空洞的东西。　　</p><p>   这样就违反了第四条原理。因为第四条原理把还原推进到极限，依次地将存在物还原为存在，最后还原为存在的呼吁，仅仅是为了不将我们导致某个不确定的X，导致样式，导致纯形式、绝对和超验性——这些东西本身都是以纯形式的方式规定的——，而是导致给与性，导致它的最极点，导致原初的显现。在第四条原理中，一切都是现象学的。同样还原也是现象学的，因为首先作为纯粹的还原，然后作为彻底的还原，它明确地将现象性本身看作主题，而在现象性中，它的现象化的最原初方式，同样它所导致的给与性，既不允许当作形式也不允许当作样式来思考，而仅仅是从这种原初的现象化方式开始进行思考。　　</p><p>   马里翁的思想首先正是在这条道路上开始并向前推近的。因为如果不是为了在它上面指出首先来临的东西，即向我们袭来的显现的闪光（这种闪光由于它闪亮而使我们与它同时存在），为什么用存在的呼吁或存在的要求代替存在呢？现在如果是这种存在的呼吁本身应该被拒绝，以使另外一种的并且是更本质的呼吁的可能性得以展开，那么这最终的代替想要说明什么呢？　　</p><p>   对于这个问题只能有一种回答，这个回答如下。如果存在的呼吁只是它的显现，如果对于这种呼吁来说，选择与其不同的另一种呼吁是适当的，那么这样一种对立只能意味着是两种现象性的对立，因此是两种现象学的对立。它意味着显现的两重性，并它表示一种等级层次。　　</p><p>   存在的呼吁是什么样现象性的名字？是它的超越自身的真理的名字。正是因为它在这种真理上发现了海德格尔式的存在的现象学基础，这种存在才可能并应该被批判，才有一种“被排除在”存在“之外”的意义。莱维纳的“属于上帝的东西”，“不同于存在的东西”，马里翁的“在存在之外的东西”，对于存在来说可能意味着它被摈退。这仅仅是因为存在僭取了它的名字，因为存在只体现（特别是在海德格尔那里）一种局部的事例。关于这个问题的这种未被想到但却有决定意义的限定，将本体论从属于现象学的思想一旦完成这种从属，就发现了它。其呼吁可以被悬搁起来的这种存在的本质，就是世界的现象性，这个存在的有限性就是整个超越自身的地平线的有限性。　　</p><p>   摈退被如此理解的存在（它只“存在”于对此在的理解中，而这个此在与它相关联就如同与它所“包含”的东西，如同与“意义”相关联一样），只有对于一种条件才是可能的，即只要它在生活的悲怆的本质中的非超越自身的自我显现，无限地阻碍显现在世界的地平线中超越自身的展开。摈退存在只有以现象学方式才是可能的。摈退存在只当在缺少一切超越自身的现象性，并且尽管有这种缺少，某种东西仍然可能，而不是什么都没有时才是可能的，这某种东西，就是生活的最高启示。“不同于存在”，意思就是“以另一种方式显现”。当存在缄默时，唯有生活还在通过其最高启示“呼吁”，并且能够“呼吁”。　</p><p>　仅仅因为生活的“呼吁”是以现象学方式规定的，仅仅因为在它的富有情感的肌体上，在激烈的情绪和爱情中，它不像任何其他别的东西，在任何情况下，都不像存在者在世界中的展开，也不像存在者的超越自身状态，——才可能谈论不同于存在呼吁的另一种呼吁。除去生活在我们身上悲怆地闯入之外，除去它的言谈之外（言谈的词语是我们的希望，我们的激情，或我们的爱情）没有，从来也没有呼吁的纯粹形式。没有更高的或不同于这种悲怆结构的呼吁结构。　　</p><p>   因为呼吁总是确定的。呼吁的规定性是现象学的，每次都在它实有的现象性中耗尽。但是后者永不耗尽。显现总是重新涌现出来，而且总是以它自己的方式涌现出来。在其现象学上具体的实在性的方式中就其所是重新认识这种“方式”，并不是停留在不如呼吁的纯粹形式或结构的阶段那么高的一般性阶段上。相反，就其经常是按照呼吁和响应的两极被描述而言，呼吁的结构是从显现的确定方式借来这种规定的，在显现中这种对立是现象性的基本对立，而这种显现恰正是世界的显现。取代了古典的主体和客体二分法的呼吁和反应这个对子，要求通过排除这种二分法革新我们对存在的关系密，这并不重要：怎么不看到，它只是颠倒了一种在两种情况下都被认为是现象性的创造者的关系，即是说事实上保持了这种关系。呼吁的结构远没有避开存在的呼吁，避开它的暗含的现象学，而是求助于这种现象学，并且正是从它那里取得它自己的“结构”：超越自身状态的对立物。　　</p><p>   这后者被理解为自由的奠立者，实际上，说明呼吁的特征的东西，就是它期待并引起一种人们能够或不能够给与它的反应。正是在这种反应的自由之上，在接受或拒绝的自由之上，马里翁建立起自我—此在“不再将存在的命运当作它的存在的命运来承担”的最终可能性。　　</p><p>   但是表明生活所能及范围的特征，就是它先于所有的反应，而并不从它们期待任何东西，因为在生活的突然涌来中，在生活之流——它贯穿我们，使我们因它并因我们自己而激奋——中没有任何间隔，没有一点点后退所必须的距离，可以在那里谋划回答的可能性，肯定与否定的可能性。这种一切退却，一切反驳的不可能性，这种使自己陷入绝境，所有我们所是的东西都逐点地被瞄准的方式，这就是生活本身每时每刻产生的无休止的、不可避免的、不能减轻的、无偏私的不幸，这就是生活在我们身上造成的创伤，而这就正是我们的主体性本身，正是它将我们造就成有生命的东西。　　</p><p>   如果说这里没有留下允许我们自行决定或拒绝存在的命运的回答余地，这是因为，严格地说，不再有呼吁。另一种呼吁，生活的呼吁，处于所有呼吁之外，它不向我们提供生活的建议。它已经将我们抛进生活，它压向生活，压向我们，使我们饱受不可抗拒地悲怆之苦。在我们倾听呼吁时，呼吁已经使我们生活了，它的窥伺不外就是生活的声音，它在我们身上的声音，这是一种重压，借助于它，生活在唯一的并且是同一的给与中，向它自身呈现出来，并将我们给与我们。　　</p><p>   这就使得在所有生活着的东西上没有任何不同于生活的东西，这是一种这样的生活，即在以下意义上它不是它自己的生活，即它既没有创造它，也没有奠定它，也不要求它，但它是它自己的，不可还原地永远是它自己的，由于同样的原因：就是说，在它那里没有任何东西，没有任何关于最细微的痕迹的不幸不是由生活本身引起的不幸，没有任何一点它自己的东西不是生活本身。这就是为什么我们说，我们是由生活产生出来的，而这种产生是不间断的，因为在自我表现——它每时每刻都使我们意识到我们自己——中没有任何不同于生活本身的自我表现，即它的最高启示的东西。　　</p><p>   这也是为什么这个在生活中产生的我，马里翁意义上的这个“我”，同样也是一个“我”，一个“自我”，因为按照一些神秘主义者的奇妙警句，生活“不能少给与”，因为它不可能给与任何不同于它本身的，因此不同于自我性的东西，它在它的自我给与中不断的在自身中以及在所有那些生活着的东西中将这种自我性产生出来。　　</p><p>   在存在之外，不同于存在，（所不同的存在是这样一种存在，它与存在相关联，并且只在这种关系中存在，它只是对于存在而言才在“那里”存在），只有在基础现象学条件下，在这种现象学所实行的彻底还原的条件下，才是可能的。哪一种事例实行这种彻底的还原呢？——这种还原使存在的呼吁不起作用，而且使那种在其存在方面由这种呼吁而规定的东西不起作用——烦恼，按照马里翁赋予其意义上的烦恼。但是在这种情况下，不是应该向烦恼提出一个问题吗？这个问题，《还原与给予》的作者曾就胡塞尔的自我（它在胡塞尔借以构成本体论的“行为”本身中摆脱了一切本体论）向自己提出过，这个问题就是：关于这个自我仍然能够自我保持的场所，它居住的场所，总之是它的“存在”的问题。　　</p><p>   或者还可以更确切地说，烦恼的还原能力依赖这样一个事实，即它对一切，对存在本身烦恼，或更确切地说，依赖这样一个事实，即在它对一切和对存在烦恼时，它并没有因此而摆脱自己。因为任何烦恼都永远不能将烦恼从其本身解脱出来。如果不是在生活中（在那里生活与自我的联系是不能解开的），那么这种烦恼呆在哪里呢？正是生活的自我给与支撑一切，给与一切，当存在的呼吁沉默时仍将烦恼给与它本身，——因为存在已经解体，而与存在关联的那个不同于存在的东西也再没有什么意义了。　　</p><p>   “还原越多”：这种对存在和所有的存在者，对所有由它而来或向它而去的东西所要求的最终的和彻底的摈退，以它的名义，即以世界的名义说话和呼吁。“给予就越多”：这就是在缺少这种存在和它的呼吁，缺少超越自身的显现的情况下仍然给与，给与一切——自我给与，生活以及生活中的一切生存者，和宇宙本身——的东西。　　</p><p>   如象马里翁这样表述的第四条原理，提供给现象学的并不是对已经包含在其诸历史前提中的各种发展的简单充实。由于它为现象学规定了迄今未曾发现的目标和更为远大的抱负，从而将现象学引向一些新的道路。　</p><p>注释:<br>(1)J.—马里翁《还原与给予，对胡塞尔—海德格尔以及现象学的研究》，1990年法文版，第302页。　</p><p>(2)胡塞尔《现象学的观念》，1970年法文版，第60页。</p><p> (3)胡塞尔《关于时间的内意识的现象学演讲》，1964年法译本第157页。　　（原载法国《道德与形而上学评论》1991年第1期）</p><p> </p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">德国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/Phenomenology/">现象学</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E8%83%A1%E5%A1%9E%E5%B0%94/">胡塞尔</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/61554.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>伊莉格瑞：女人如何成为主体？</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/4688.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/4688.html</guid>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2022 02:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;所有关于“主体”的理论总是被“男性”据为己有。&lt;br&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>所有关于“主体”的理论总是被“男性”据为己有。<br><br/></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《女人如何成为主体？》</center></strong></p><center>伊莉格瑞</center><center>刘启辰 译</center><hr><p><strong><center>正文</center></strong><br><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/f105fc3b65728c86b4794.jpg"></p><p>我们可以假设（assume），任何主体理论一直以来都被“男性”（masculine）占据&#x2F;据为己有&#x2F;挪用（appropriated）。当她屈从于（这样一种）理论时，女人没有意识到她正在放弃（renouncing）她自己与想象（imaginary）的关系的特殊性。通过成为“女性”（female），使她自己在话语中屈从于客体化&#x2F;对象化（objectivization）。</p><p>每当她宣称认同她自己“作为”一个男性主体，就会把她自己的自我（her own self）再-客体化（Re-objectivizing）。她是否是这样一种“主体”（subject），即将她自身当作缺失的（母性-女性；maternal-feminine）“客体”？</p><p>主体性拒绝（denied to）女性：毋庸置疑，这为每一个作为对象的不可还原的建制（constitution）提供了财政支持：表象的对象、话语的对象、欲望的对象。一旦，想象到女性的想象，对象&#x2F;客体就失去了它的被固定的（fixed）、被强迫的特征（obsessional）。</p><p>作为一个基准（bench mark），它最终比主体更为关键，因为他（主体）只能通过反弹（bouncing back）一些客观性（objectiveness）、一些客体（objective）来维持他自身。如果没有更多的“大地（earth）”来压制、来工作、来表象，而只是并且经常去欲望（为一个人的自身[for one’s own]），（如果）没有在理论上不认识她自身（herself）的不透明物质，那么还剩下什么基座（pedestal）来支撑“主体”的外在-存在（ex-sistence） 呢？</p><p>如果earth转动，尤其是转向她自己，那么主体的勃起（erection）可能会因此而受到干扰&#x2F;感到不安（disconcerted），并且有可能丧失其高度&#x2F;海拔（elevation）和穿透性&#x2F;插入（penetration）。因为，这里还有什么能够让他站起来，并在上面行使他的权力呢？在哪儿呢？</p><p>哥白尼式的革命尚未在男性的想象（male imaginary）中产生其最终的影响。通过把人置于其自身之外，哥白尼式的革命首先引起了（occasioned）人在超越性（主体）内的ex-stasis 。</p><p>上升到支配总体（totality）的视角，上升到最强大的权力（power）的有利位置（vantage point），从而，将自己从与基岩&#x2F;根底（bedrock），也就是与他声称要调研的矩阵&#x2F;母体（matrix）的经验关系中分离出来。去窥测&#x2F;使反射（To specularize）和去窥测（to speculate）。</p><p>将自己放逐到最强大的力量所在的地方，因此，如果周围的事物是围绕着他转动的，他就因此变成了“太阳”（sun），一个比“地球”更具吸引力的极（pole）。</p><p>与此同时，这种普遍的魅力（universal fascination）的过剩&#x2F;超出（excess）之处在于，“她”（she）也转向自己，她知道如何重新转（向自己），但是并不知道如何在他者之中——自然、太阳、上帝……（女人）——寻求一种外部的认同。就像现在的情况一样，男人为了维护（preserve）在他的表象（representation）的价值中的利益而离去，而女人则以一种对自身并不了解的（自我）回忆的持久性来抵消（counter）平衡。而且，在这种对自我的重复性的再返回中，在这种对自我的循环中——以及它的特殊经济需要被定位——可以继续支持物体是惰性的错觉。</p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/7fc301c29638214449e89.png"></p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%A5%B3%E6%9D%83%E4%B8%BB%E4%B9%89/">女权主义</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%A5%B3%E6%9D%83%E4%B8%BB%E4%B9%89/%E4%BC%8A%E8%8E%89%E6%A0%BC%E7%91%9E/">伊莉格瑞</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E4%BC%8A%E8%8E%89%E6%A0%BC%E7%91%9E/">伊莉格瑞</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/4688.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>马勒伯朗士：真理的探寻</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/8889.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/8889.html</guid>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2022 02:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;对真理的知识与对善的爱几乎是一回事。&lt;/p&gt;
&lt;br/&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>对真理的知识与对善的爱几乎是一回事。</p><br/><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《诸感觉》</center></strong></p><center>马勒伯朗士</center><center>豪杰 译</center><hr><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/bc421f0fbed613ba1448f.jpg"></p><p><strong><center>第一章</center></strong></p><p>犯错 (L’erreur)，是人类悲惨境遇的原因。这一不详的起源(le mauvais principe)造成了这个世界上的恶(le mal)。犯错招致了(generate) 我们的灵魂中一切折磨我们的恶，并维持(maintain)着这种恶。也许，我们只有严肃地努力避免犯错，才能获得我们所希望的安宁(sound)与真正的幸福。</p><p>宗教典籍(Sacred Scripture)告诉我们，人之所以可悲，只因他们是罪人与犯人(sinners and criminals)。假如人们不曾因为同意犯错而使自己沦为罪的奴隶，那么人就不会成为罪犯了。</p><p>人类悲惨境遇的根源就在于犯错。倘若这是真的，那么人们努力将自己从中解救出来就是恰当的(fitting)。当然，人们的努力绝非无用的徒劳，尽管这种努力未必会达成他们所渴望的圆满结局。假如人们没有变得一贯正确(infallible)的话，那他们就会更少让自己被欺骗(se tromper)。倘若人们不曾将自己从自身缺陷(ills)中解救出来，他们至少会避免一些错误。</p><p>完满的幸福不应成为今生所希望的东西，因为说到底，我们决不能自认为不会犯错。但是，既然我们总是渴望从我们的悲惨境遇中解脱出来，那我们就要一直努力避免犯错。简而言之，我们必须努力争取不犯错误，却不自认为万无一失(infallible)；就像我们迫切欲望着幸福，却不希望获得幸福。</p><p>我们不应想象，自己在探寻真理的过程中要吃很多苦(endure)。每个人唯一需要做的，就是注意在自己身上发现的、清楚的观念，并且明确地遵循我们稍后将会提出的几条规则。心灵的精确性(precision)几乎没有什么令人厌烦(irksome)的地方，根本不是我们想象中的那种苦刑(servitude)。我们的努力很快就会获得充分回报，因为，根本上，只有心灵的精确性能够提供光明，并为我们揭示真理。</p><p>但是，为了让读者的心灵做好准备，我不准备再做停留。因为我们更应该相信，读者自己有足够的意愿去探寻真理。我们要考察我们错误的诸多原因以其本质。鉴于通过研究事物之诞生与起源来考察事物的方法，更加有序也更具启发性。相较于其他方法，这种方法也让我们对事物有更全面的了解，那就让我们试着在此运用这个方法。</p><h3 id="1-理解力的本质与诸属性"><a href="#1-理解力的本质与诸属性" class="headerlink" title="1.理解力的本质与诸属性"></a>1.理解力的本质与诸属性</h3><p>人的心灵无疑是一种没有组成部分的、单一的、不可分的实体，它既非物质亦非广延。不过，人们通常区分心灵的两种能力：理解力(understanding)与意志力(will)。我们首先需要解释，我们如何能够为这两个语词附加上精确的概念，因为这两种能力的概念或观念，既不清晰也不分明。</p><p>但是，由于这些观念相当抽象，且不属于想象力的范围，似乎只有与那些归于物质(matter)的诸多属性相对比，才能恰当地表达这些观念。由于我们更容易想象到的这些属性，它们也会使得合理地依附在理解力和意志力这两个语词上的概念，变得更加分明，甚至更为熟悉。需要注意的是，心灵与物质之间的这些比较并不完全恰当，我进行这些比较只是为了更多地吸引心灵的注意，进而向他人说明我的意思。</p><p>物质或者广延具有两种属性或能力(faculties)。第一种能力是接受不同的形状(figures)的能力；第二种则是被推动的(being moved)能力。类似地，人的心灵也有两种能力：一种是理解力，能够接受各式各样观念的能力，也就是知觉不同事物的能力；另一种则是意志，能够接受倾向(inclinations)，或者说是意愿不同事物的能力。我们应该最先予以解释的，是从属于物质的第一种能力与从属于心灵的第一种能力之间的类比。</p><p>广延可以接受两类形状(figure)。一类图形完全是外在的，就像一片蜡块的圆形。另一类则是内在的，表征了构成蜡块的所有微粒(particles)，因为所有这些构成蜡块的微粒无疑和那些构成铁块的微粒，在形状上相当不同。外在的形状，我称之为简单形状。我用构造(configuration)来称呼那些内在的、并且对使得蜡块成为蜡块的每个部分都是必要的形状。</p><p>类似地，我们说灵魂的知觉，也有两类观念。第一类被称为纯粹知觉，这种知觉对灵魂来说是浅表的(superficial)：这些知觉没有在灵魂中留下印象(impression)，也未对灵魂进行感性改变(modify)。第二类被称为感性(sensible)知觉，此类知觉或多或少给灵魂留下了生动的印记。比如快乐和痛苦，光与色，味道和气味(odors)等等。我们很快就会发现，感知(sansations)不过是心灵的运作(manieres)，因此，我把这些知觉叫做心灵的变化&#x2F;整饰(modifications)。</p><p>灵魂的倾向也可以称为灵魂的变化。既然意志的倾向是一种灵魂的运作，就像诸物体间的运动是这些物体的一种运作，我们就可以说，运动是一种物质的变化。不过，我不把意志的倾向或者物质运动叫做变化，因为这些倾向或运动的瞬间通常与一些外在的东西相关，（意志的）倾向与善相关而（物体的）运动则和一些外在于它的物体有关。但是物体的形状和构造，以及灵魂的感知，不必与什么外在的东西相关。因为，当一个物体的所有最外部分距离被称为其中心的部分的距离相同，那么这个物体的形状就是圆，而这与一切外在物体无关。因此，我们所能产生的感知，可以在没有任何外在物体的情况下存在。这些感知，似乎与导致这些感觉的诸物体没有关系（我们会在别处证明这一点），不过就是灵魂以这样那样的方式发生变化。所以，这些感知确实就是灵魂的变化。我们命名为感知，以便澄清问题。</p><p>在物质所具有的接受不同形状和构造的能力，与灵魂拥有的接受不同观念与变化的能力之间，我们能够发现的首要共性(agreement)就是，物体中接受不同形状和构造的能力是完全被动的，不具有行动。所以，心灵接受不同观念和变化的能力也全然是被动的，不能行动。我把这种能力，或者灵魂拥有的、接受这些东西的能力叫做理解力。</p><p>由此，我们就会得出这样的结论：既然只有理解力在接受诸对象的观念，那么也就是理解力在进行知觉(perceives)或认识(know)。因为，对灵魂来说，知觉一个对象，和接受一个表象该对象的观念，两者是一码事。此外，由于我将“理解力”一词理解为灵魂的被动能力，灵魂通过这种方式接受一切灵魂的变化，也就是说，正是理解力在知觉或者说在感觉(sense)灵魂的诸多变化。对于灵魂来说，接受被称为痛苦的运作方式(mode)，和知觉或感觉痛苦是一样的，因为灵魂除了知觉痛苦，没有办法以任何其他方式接受痛苦。概括来说，想象不在场的对象，和感觉那些在场的对象，都是理解力，感官与想象力只是理解力通过身体器官来知觉对象，我们稍后再予以说明。</p><p>但是，当我们感觉到痛苦或者别的东西，我们往往是通过感觉器官的中介来进行知觉的。人们常说，这些感觉在进行知觉，却不清楚他们所谓的“感觉”是什么意思。人们认为，存在一些不同于灵魂的能力，能够使得灵魂或者身体进行感觉，因为他们相信诸感觉器官确实参与了我们的知觉。他们想象身体在帮助心灵进行感觉，假如心灵与身体相分离，那么心灵什么也感觉不到。但是他们所相信的这一切都仅仅来源于成见(prejudice)，因为在当下的情况，我们不可能不适用感觉器官进行任何感觉，我们将会在别处以大篇幅讨论这个问题。</p><p>为了符合人们日常说话的方式，我们将在下文中将会说是诸感官(the senses)在感觉。但是感觉一词仅仅意味着我们在上文中所说的灵魂的被动能力，也就是说，理解力知觉某些东西时，身体器官按照(selon)自然机制(l’institution)运作。对此，我们也会在别处说明。 </p><p>灵魂的被动能力与物质的被动能力之间的其他共同点在于，正如物质并不会因为任何形状改变而真的发生变化——举例来说，蜡块不会因为是圆的或方的，就有很大的差别——那么，心灵也不会因为观念的差异(diversity)就有明显变化。虽然心灵在知觉一个方形或圆形时，就得到了一个方或圆的概念，但心灵并未因此而发生明显的改变。</p><p>进一步来说，当一块蜡因为失去了与蜡的各部分相应的构造，进而得到了同火与烟相适应的构造，蜡就变成了火与烟。这时我们才会说物质发生了明显改变。那么，当灵魂改变了其运作方式(modification)，在感觉到快乐后遭受痛苦，我们才会说灵魂发生了显著变化。由此，我们可以得出结论，纯粹知觉之于灵魂，大概就是形状之于物质，而构造之于物质也相当于感知之于灵魂。但我们决不能把这种类比想象成真的。我提出这样的类比只是为了让人能够知晓“理解力”一词的概念。我将会在第三卷解释诸观念的性质。</p><h3 id="2-意志力的本质与诸属性，及自由"><a href="#2-意志力的本质与诸属性，及自由" class="headerlink" title="2.意志力的本质与诸属性，及自由"></a>2.意志力的本质与诸属性，及自由</h3><p>物质的另一种能力，就是能够接受好些个(plusieurs)运动(mouvemrnts)。而灵魂的另一种能力则是，能够接受许多倾向。那么，就让我们来比较一下这两种能力。</p><p>正如自然之主是我们在物质中发现的一切运动的普遍原因，祂也就是我们能在心灵中发现的那些倾向的一般原因。所有运动都会沿着直线(en ligne droite)继续下去，除非一些特殊的外部原因影响了运动的方向，这种对抗改变了这些运动，使之沿着曲线轨迹(curved path)继续运动。同样，我们得自于上帝的一切倾向也都是正当的(droites)。而且，假如没有什么外部原因导致这种自然印记(impression of nature)趋于邪恶的目的，那么我们的一切倾向除了拥有善与真，不可能有别的目的。正是这种外部原因引起了我们的一切恶，并且腐蚀了我们的所有倾向。</p><p>为了正确地理解这一点，我们必须认识到，自然之主在物质中引起的印象或运动，与同样是自然之主不断在心灵中造成的、对普遍善的印象或运动，两者差别很大。因为物质完全不能行动，也无力终止其运动，或者决定或改变运动方向。如上文所说，物质总是沿直线运动下去。当物质运动遭受阻碍，无法继续如此运动，它就会画出一条尽可能大、因而也就最接近直线的圆形轨迹。这是因为上帝为物质运动打了印记，规定着(regle)运动的方向。但意志却并非如此 ，在某种意义上，意志可以说是主动的，因为我们的灵魂可以用许多方式决定上帝赐予我们的倾向或印象。即便灵魂无法终止印象(的发生)，灵魂也可以从某种意义上使印象引导至令自己快乐的方向，从而导致灵魂倾向中的一切失序(disorder)，而所有的悲惨境遇也都明确地、必然地是罪的结果。</p><p>所以，我建议用“意志”一词——或是灵魂所拥有的、爱不同善品(goods)的能力——来表示印象，或是那种促使我们趋向普遍且不确定之善的自然运动。我使用“自由”不是指任何别的，就只是说，心灵所拥有的力(force)，这种力能够转变印象朝向那些讨我们喜欢的对象，从而使我们的自然倾向满足于某些特定对象。这些倾向不过是粗略而模糊地指向普遍之善，也就指向上帝。只有祂才是普遍之善，因为只有在祂自身中才具有一切善品。</p><p>由此，我们不难看出，尽管自然倾向出于自愿(voluntary)，但这些自然倾向仍旧为我所说的不关心(indifference)的自由所约束，这种自由包含着意愿或不意愿的潜能(potential)，甚至还包含着意愿与我们自然倾向相反的东西的潜能。哪怕我们自愿且自由地、没有约束地爱着普遍之善（因为我们只能凭借意志去爱，而且受到约束的意志是矛盾的），但我们并不是在我刚才说明的那种意义上，自由地爱着普遍之善，因为我们的志愿(volonte&#x2F;will)没有能力不想得到幸福。</p><p>但是，我们需要注意，当一个心灵被推向普遍之善，心灵无法命令其运动趋向一个特殊的善品，除非该心灵知晓这个特殊善品，也就是能够具有（相应的）观念。简而言之，意志是一种盲目的力，这种力只能朝向那些理解力所表象出来的东西。因此，意志既能够控制心灵对善的印象，也能够仅凭支配理解力呈现出的那些特殊对象 ，以各种方式引导心灵的自然倾向。因此，我们灵魂所具有的、引导其倾向的力，必然包含着能够将理解力转向灵魂所喜之物的能力。</p><p>我将通过一个例子，来澄清我刚才所说的有关意志与自由的内容。当一个人对自己表现出某种尊严(dignite)，这种自尊是他所希望的善，而意志则直接意愿这种善。也就是说，心灵不断接受的朝向普遍而模糊之善的印象，转向了这种尊严。但这种尊严并非普遍之善，也不能看成是一种被心灵清晰分明地知觉到的普遍之善，因为心灵不曾清晰地看到的东西就不是普遍的，我们所拥有的的趋向普遍之善的印象，并不会彻底停留在特殊之善中。心灵则会走得更远。心灵既不必然、也不是不可避免地(indomitbly)爱这种尊严，这是自由的。其自由包含了这样无法令人完全信服的事实，即这种尊严包含着一切心灵能够去爱的善，这就能够悬置心灵的判断与爱。那么我们将在第三卷中予以解释，这种尊严通过与普遍存在(universal being)、或包含着一切善的那个存在的联合，就能使心灵思考其他事物，进而爱其他诸善品。最终，心灵就能比较诸善品，按照这些善品应当被爱的程度，有序地爱它们，并将所有这些善品和包含着(renferme)一切善品的东西联系起来(rapporter)。这种尊严只是限制了我们的爱，也唯有它能够填满我们爱的全部能力。</p><p>对真理的知识与对善的爱几乎是一回事。我们爱真理的知识，就像我们爱善带来的愉悦一样，都要通过一种自然的印象。这种印象，就像把我们引向善的印象一样，并非不可动摇的——只有在对象是明晰的，或者对其有整全而完善的知识，这种歌印象才是不可动摇的。在错误的判断和无度的爱中，我们都是自由的。我们将会在下一章说明这一点。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E9%A9%AC%E5%8B%92%E4%BC%AF%E6%9C%97%E5%A3%AB/">马勒伯朗士</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/8889.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>德勒兹：感觉的逻辑</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/18658.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/18658.html</guid>
      <pubDate>Sat, 03 Sep 2022 02:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;这是一个操作的的场域。&lt;br&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>这是一个操作的的场域。<br><br/></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《圆，活动场地》</center></strong></p><center>德勒兹</center><center>王奕程 译</center><hr><p><strong><center>《感觉的逻辑》读书会</center></strong></p> <br>  <p>每周日晚20:30-22：00，我们会逐句翻译、阅读，并讲解德勒兹的《感觉的逻辑》。</p><p>报名方式：微信（<em><strong>Noli-foras-ire</strong></em>）</p><hr><p><strong><center>译者前言</center></strong></p><p>《感觉的逻辑》的重要性是不言而喻的，阿兰·巴迪欧和芭芭拉·卡桑曾经表示：吉尔·德勒兹有关弗兰西斯·培根的书远非一个哲学家对一位画家的研究。那么，这本书是否是“论”培根的？谁是哲学家，淮是画家？我们的意思是，谁在那里思考，谁又在看着思考者思考？一定可以对绘画进行思考，也一定可以将思想画出来，包括绘画这一激情、热烈的思想形式。事实上，这本书其实不需要任何哲学家来为其重要性背书。</p><p>关于这本书，目前有两个译本。</p><p>一个是由董强翻译，广西师范大学出版社在2017年出版的《感觉的逻辑》。这个译本基本上确实如译者所说：如果德勒兹的一句话，法语中一目了然便能懂的，就让中文读者也能一目了然；如果法语 本身是需要玩味再三才能读懂的，希望中文读者也能在细细 咀嚼之后，感到有所理解。因此，在翻译的时候，也基本上做到了贴近原文，甚至于按照原文的断句和停顿来安排译文的停顿和断句，这样一来，看似割裂的句子，实际上是较为贴近德勒兹本人的。</p><p>当然，这个译本也有一些问题。第一个问题是，译者可能对于哲学中的一些概念不是很了解，因此翻译的时候，用一些笼统的词来翻译，比如把原文的place翻译为“空间”。但是，在哲学中，place与space的区别还是很关键的。类似的问题也表现在对其他概念的翻译上。第二个问题是，由于译者或者编辑的疏漏，有些词语存在着错译，例如把verre翻译为“泥土”，不再赘述。对于基本概念的把握不准，会导致读者很难进入德勒兹的表达中，明白他到底在说什么。第三个问题是，译者考虑到中文读者的阅读习惯，把原文的一些从句拆成了几个短句，导致很多地方不够连贯。</p><p>总而言之，这个译本“缺”了一些东西。</p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/24687aec2c4c1d5087717.png"></p><p>另一个是陈蕉翻译，国立编译馆在2002年出版的《感官感觉的逻辑》。这个译本的优点很明显，基本上维持了原文的从句，很多概念的翻译也符合哲学上的理解，问题是译者经常在翻译过程中自行增加一些内容，例如，原文第一句是：Un rond délimite souvent le lieu où est assis le personnage, c’est-à-dire la Figure；译者翻译为：一个圆经常划定出人物，也就是感觉形象，所坐的位置的边界。但是，原文其实是没有“……的边界”这层含义的，只是在讲划分&#x2F;限定出一个场所。</p><p>总而言之，这个译本“多”了一些东西。</p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/488706459517d9e8fceb2.png"></p><p>除了翻译，阅读《感觉的逻辑》的最大困难在于德勒兹附在书边的图我们是看不到的。这本书引用了大量的绘画作品，但是新版的法文版和两个中译本都没有保留完整的图片，而是只保留了图片的名称。</p><p>在《感觉的逻辑》初版的时候，其实分为上下两册，上册是文本，下册是画册。可以一一对照着看，事半功倍。可惜，目前能看到的版本中都没有做到这一点。</p><p>因此，我们的读书会打算在综合考量两个译本的基础上，对照法文版重新翻译这本书，然后将高清的插图附在文字部分，以便图文对照。在翻译的基础上，我们会补充相关的概念背景和艺术史的背景，以便全面地把握这本书的思路和思想。</p><p>下面是我们重新翻译的第一章的节选，欢迎大家批评指正。</p><hr><p><strong><center>正文</center></strong></p><p>一个圆（rond）经常限定出（délimite）一个场所（lieu），在此之中，坐着一个人物（le personnage），也就是说，形象（Figure） 。</p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/1f0cbcdb860ea00a10b8b.jpg"></p><p>坐着（Assis）、躺着（couché）、前倾着（penché）或是其他的姿势（autre chose）。这个圆，或这个椭圆（ovale），占据着或大或小的地方（place）：它能（peut）溢出（déborder）画的边界（les côtés du tableau），成为一幅三联画的中心（être au centre），等等 。</p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/53994060a935f805b6b2b.jpg"></p><p><strong><center>说话的乔治·戴尔的肖像</center></strong></p><p>经常，它被一把坐着人物的椅子的圆，被一张躺着人物的床的椭圆所重复（redoublé）或所取代（remplacé）。</p><p>它散布（essaime）在围绕着人物身体某部分（cernent une partie du corps du personnage）的小圆片（les pastilles）之中，或者在那些环绕着身体（entourent les corps）的回旋形圆圈（les cercles）之内。</p><p>但是，即便是两个农人（paysans），他们也只有在与一块被装进盆中（une terre empotée），被密密地填挤在一个椭圆形盆子里的土地（étroitement contenue dans l’ovale d’un pot）产生关联时（rapport à），才有可能形成一个形象（forment une Figure）。</p><p>简而言之（Bref），画中包含着一个活动场所（le tableau comporte une piste），一种作为一个场所（lieu）的竞技场&#x2F;杂技场（une sorte de cirque）。</p><p>这是一种极为简单的手法（procédé），它在于隔离形象（isoler la Figur）。此外，还存在着其他的隔离的手法（procédés d’isolation）：把形象放在一个立方体（un cube）之中，或者更适切地来说，是将它放在一个玻璃的、或是镜面玻璃的多面体之中（parallélépipède de verre ou de glace）；</p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/411aa7ac7b47d4d49796b.jpg"></p><p>把形象黏（coller）在一条轨道、一根被拉长了的杠杆（une barre étirée）上面，就像是黏在一个无尽的圆圈的磁性的弧线之上（l’arc magnétique d’un cercle infini）<br>将所有的这些方法（moyens），圆、立方体和杠杆，组合&#x2F;联合（combiner）起来，就像培根的那些奇怪的喇叭形和拱形的扶手椅那样。 </p><p>这就是诸场所（Ce sont des lieux）。总之，培根毫不掩饰地表明，这些手法几乎是简陋的（presque rudimentaires），尽管它们的组合非常巧妙&#x2F;精细&#x2F;精妙（les subtilités de leurs combinaisons）。</p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/93ed992f2dec9c2e93f8a.jpg"></p><p>重要的是，这些方法并未迫使（contraignent）形象进入不能动弹的状态（l’immobilité）；相反地，它们必须&#x2F;应当（doivent）让某种行进（cheminement）成为可感的（sensible）（ils doivent rendre sensible une sorte de cheminement），形象在场所中的探索（exploration），或是对于其自身的探索。</p><p>这是一个操作的&#x2F;运作的场域（C’est un champ opératoire）。形象与其从中隔离出来的场所间的关系定义了一个事实（fait）：事实是……，已经发生了的是……以这样的方式被隔离出来（isolée）的形象因此变成一个影像（Image），一幅图像（Icône）。</p><p>画不仅仅是一个被隔离的实在（réalité）（一个事实[fait]），三联画（le triptyque）不仅仅是有着三面相互隔离的画板，我们尤其不应该将它们合并&#x2F;聚合&#x2F;汇集（réunir）在同一个画框（un même cadre）之内，而且，形象本身（la Figure elle-même）在画中也被圆形或多面体隔离起来。</p><p>为什么？</p><p>培根经常这么说：为了消除（conjurer）再现性的（figuratif）、说明性的（illustratif）和叙述性的（narratif）特征，如果形象不被隔离的话，那么它将必然会具备这样的特征。</p><p>绘画（La peinture）既没有一个要再现的范型&#x2F;原型（modèle à représenter），也没有一个要述说的故事（histoire à raconter）。此后，形象拥有两种逃离再现（échapper au figuratif）的可能途径：或透过抽象，朝向纯粹的形式（vers la forme pure，par abstraction）；或透过萃取或隔离，朝着纯粹的形象事物（vers le pur figurai，par extraction ou isolation）。</p><p>如果培根坚持画形象（peintre tient à la Figure），如果他选择了第二条路，这因而将是为了要让形象性的事物（le figural）和“再现性的事物”（le figuratif）对立（opposer）起来。 </p><p>隔离形象将是首要的条件。再现性的事物（表象）（le figuratif）（representation）事实上包含着某个影像（une image）和某个被认为是这个影像要表达的（qu’elle est censée illustrer）对象（un objet）之间的关系；但是，它也包含着某个影像与其他影像在一个恰恰给予影像各自的对象的复合的整体之中的关系。（le rapport d’une image avec d’autres images dans un ensemble composé qui donne précisément à chacune son objet）</p><p>描述（La narration）是与说明（illustration）相互关联的（陈：相互隔绝的）。在两个形象（figures）之间，总是存在着一个为了让整个说明性的事物变得活灵活现 （pour animer l’ensemble illustré），因而钻进来或是倾向于钻进来（se glisse ou tend à se glisser）的故事。</p><p>所以，为了要切断（rompre）这种形象与再现之间的关系、为了要粉碎描述（casser la narration）、阻止说明（empêcher l’illustration）、解放形象（libérer la Figure）——只停留在形象的事实中（s’en tenir au fait）——隔离是最简单的方法，尽管是不充分的，却是必要的。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/">德勒兹</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E7%BB%98%E7%94%BB/">绘画</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/18658.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>工具类：关联豆瓣与图书馆联盟（下载）</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/65108.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/65108.html</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Aug 2022 03:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如何把豆瓣变成资源网站？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>如何把豆瓣变成资源网站？</strong></p><span id="more"></span><p>在使用<strong>豆瓣</strong>的时候，大家可能有过类似的疑问：如何更快捷地确定我在豆瓣看到的这本书、这部电影、这首歌可以在哪里找到资源？下面就演示一下做法</p><ul><li><p>普通状态的豆瓣图书页面<br><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/65a86d32adc138e14b389.png"></p></li><li><p>增加了一点功能之后的页面</p></li></ul><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/56a06446e8503b9f60e71.png"></p><p>在后一张图中，多了一个<strong>参考联盟</strong>的超链接，只需要点击一下，就可以跳转到图书馆联盟中这本书的页面（下载办法看下面）。</p><ul><li>普通状态的豆瓣图书页面</li></ul><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/548b1cb7667c502c1d598.png"></p><ul><li>增加了一点功能之后的页面</li></ul><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/4bbc9d67dae7b6a8da177.png"></p><p>在后一张图的右侧栏，多六个功能：<strong>图书在线试读、图书精准匹配、图书免费网站、图书网盘搜索、有声在线试听和图书有声网站。</strong></p><p>这六个功能下面的选项中，分别有三种背景色：<strong>黄色（表示资源不存在）、绿色（表示资源存在）、白色（表示存在一些故障，例如需要登录后下载）。</strong></p><p>请阅读下方文本熟悉工具使用方法，本文可直接拷贝到微信中预览。</p><p>除了图书，电影和音乐也是类似的，如果大家希望增加一点功能，想要直接从豆瓣跳转到图书、电影和音乐的下载页面，就可以继续往下开始操作。</p><h2 id="1-安装油猴插件"><a href="#1-安装油猴插件" class="headerlink" title="1 安装油猴插件"></a>1 安装油猴插件</h2><p>1、<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ncmVhc3lmb3JrLm9yZy96aC1DTg==">点击这里，打开网页</span></p><p>2、根据自己使用的浏览器，选择对应的软件</p><ul><li>Chrome：Tampermonkey</li><li>Firefox：Greasemonkey、Tampermonkey</li><li>Safari：Tampermonkey 或 Userscripts</li><li>Microsoft Edge：Tampermonkey</li><li>Opera：Tampermonkey</li><li>Maxthon：Violentmonkey</li></ul><h2 id="2-安装油猴脚本"><a href="#2-安装油猴脚本" class="headerlink" title="2  安装油猴脚本"></a>2  安装油猴脚本</h2><p>功能一：添加网页右侧的资源链接</p><p><span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ncmVhc3lmb3JrLm9yZy96aC1DTi9zY3JpcHRzLzMyOTQ4NC0lRTglQjElODYlRTclOTMlQTMlRTglQjUlODQlRTYlQkElOTAlRTQlQjglOEIlRTglQkQlQkQlRTUlQTQlQTclRTUlQjglODgtMSVFNyVBNyU5MiVFNiU5MCU5RSVFNSVBRSU5QSVFOCVCMSU4NiVFNyU5MyVBMyVFNyU5NCVCNSVFNSVCRCVCMS0lRTklOUYlQjMlRTQlQjklOTAtJUU1JTlCJUJFJUU0JUI5JUE2JUU0JUI4JThCJUU4JUJEJUJE">点击这里，选择安装</span></p><p>功能二：图书互助，可以跳转到图书馆参考联盟</p><p><span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ncmVhc3lmb3JrLm9yZy96aC1DTi9zY3JpcHRzLzQzNTU2OS0lRTYlOTYlODclRTclOEMlQUUlRTQlQkElOTIlRTUlOEElQTklRTUlQjAlOEYlRTUlQjglQUUlRTYlODklOEItJUU0JUJCJThFJUU1JTlCJUJFJUU0JUI5JUE2JUU5JUE2JTg2JUU1JThGJTgyJUU4JTgwJTgzJUU1JTkyJUE4JUU4JUFGJUEyJUU4JTgxJTk0JUU3JTlCJTlGLXVjZHJzLSVFNiU4OCU5NiVFOCVBRiVCQiVFNyVBNyU4MC1kdXhpdS0lRTglOEUlQjclRTUlOEYlOTZzc2lkLWR4aWQtJUU0JUJCJThFJUU0JUI4JUFEJUU3JUJFJThFJUU3JTk5JUJFJUU0JUI4JTg3LWNhZGFsLSVFOCU4RSVCNyVFNSU4RiU5NnNzbm8tJUU2JThGJTkwJUU0JUJFJTlCdWNkcnMtZHV4aXUtY2FkYWwlRTUlODglQjAlRTglQjElODYlRTclOTMlQTMlRTUlOUIlQkUlRTQlQjklQTYlRTclOUElODQlRTklOTMlQkUlRTYlOEUlQTU=">点击这里，选择安装</span></p><p>功能三：读书助手，关联豆瓣与Kindle、喜马拉雅等</p><p><span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ncmVhc3lmb3JrLm9yZy96aC1DTi9zY3JpcHRzLzQxMjQ3OS1lYm9va3MtYXNzaXN0YW50">点击这里，选择安装</span></p><h2 id="3-下载图书馆联盟的电子书"><a href="#3-下载图书馆联盟的电子书" class="headerlink" title="3 下载图书馆联盟的电子书"></a>3 下载图书馆联盟的电子书</h2><p><span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ncmVhc3lmb3JrLm9yZy96aC1DTi9zY3JpcHRzLzQzMjA3NS0lRTclQTclODAlRTglQUYlQkIlRTUlOUIlQkUlRTQlQjklQTYlRTQlQkElOTIlRTUlOEElQTk=">点击这里，选择安装</span></p><ul><li>提示1：使用之前的图书馆联盟插件，每本书价格3块（大家在淘宝找书一般就是用的这个办法）</li><li>提示2：使用目前这个插件每本书价格下降到1.3块（需要购买互助卡，其实就是团购）</li></ul>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%B1%BB/">技术类</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E6%96%87%E7%8C%AE%E5%B7%A5%E5%85%B7/">文献工具</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/65108.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>电影评论：女人，祝你好运！</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/63057.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/63057.html</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2022 03:00:00 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;span id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/span&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;女人，祝你好运！&lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;葛婷婷&lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img dat</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<span id="more"></span><p><strong><center>女人，祝你好运！</center></strong></p><p><strong><center>葛婷婷</center></strong><br><br/></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/ed2d495cf8868b295edb9.jpg"></p><p>作为一部在豆瓣口碑电影榜上连续霸榜四周的电影，《祝你好运，里奥·格兰德》的故事简单到可以用三个词概括：一间房、两个人、四次约会。</p><p>如果再丰富一些，影片讲述的是艾玛·汤普森饰演的55岁寡妇Nancy Stokes一辈子没有过性高潮，在丈夫去世两年后，她迫切渴望体验一次完美性爱。于是，做了一辈子老师和贤妻良母的她雇用了一个20岁出头的性工作者里奥·格兰德，准备开始一次冒险。即便加上情欲的噱头，电影恐怕依旧会让那些被“大尺度”吸引，怀揣猎奇之心的人感到失望。</p><p>并非是老套的女性性解放主题电影，我觉得更像编剧使用了一个隐喻，影片展示了女性对身体、性、爱、欲望和存在的思考，而故事的结局，我更愿意理解为编剧、导演和演员共同编织的一幕女性幻想。</p><p><span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly93d3cucGludGVyZXN0LmNvbS9waW4vNzM2MTk3ODcwMzQ5ODA3MDcx">https://www.pinterest.com/pin/736197870349807071</span></p><h2 id="Ⅰ-名字、缺在与幻想"><a href="#Ⅰ-名字、缺在与幻想" class="headerlink" title="Ⅰ. 名字、缺在与幻想"></a>Ⅰ. 名字、缺在与幻想</h2><p>这部某种程度上可以说只有两个人的电影，有着一个略显突兀的名字：《祝你好运，里奥·格兰德》，出现在片名中的里奥·格兰德很容易让人误解为影片的主人公，而事实上真正的主角是发出这句话语却并未出现在片名中的不在场的女主Nancy。导演此处的小心思在影片开场就赋予了女性一个缺在的位置。</p><p>Nancy Stokes是女主在购买性服务时使用的假名。有意思的是，在英语中nancy一词与nance同根近义，有假娘们儿、同性恋的含义；而Stoke在英语中有烧火、拨旺火堆的意思。也许女主在互联网上搜索讯息，最终决定购买性服务时，无意识中对自己女性身份认同与女性享乐理解的困惑，以及对自身欲望的疑问正呼之欲出。</p><p>同样，无论是作为片名中唯一出现的人物，还是Leo（意为狮子）、Grande（意为大的；显要的）字面意义上扑面而来的阳具意谓，归根到底这是男主工作时的假名，一个男性自以为是又希望女性认同的虚假的幻想。</p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/5e392b33e42bc1e09acd6.jpg"></p><h2 id="Ⅱ-造就我者亦使我缺失"><a href="#Ⅱ-造就我者亦使我缺失" class="headerlink" title="Ⅱ. 造就我者亦使我缺失"></a>Ⅱ. 造就我者亦使我缺失</h2><p>故事发生在一间普普通通的酒店客房内，相比于那些性爱私密场所，它没有暧昧的灯光和陈设，更像一间心理咨询室。相应的，影片90%的内容并没有性爱场景，而是男女主角间如同心理咨询般的对话。得益于艾玛·汤普森精湛的演技，在缓缓展开的话语中，我们看到了一位被符号秩序异化并锚定的女性存在。</p><p>结婚几十年的丈夫丈夫给了Nancy房子、孩子以及看起来体面的生活，却在两性关系中始终将妻子视为满足自己性欲的客体，常年不变的性爱流程、姿势，任何新的尝试都会被其视为是对自己男性身份的羞辱。他从未发现妻子多年来一直在假装高潮，更可能并非没有觉察，而是无视。面对像丈夫一样boring的儿子和离经叛道的女儿，Nancy选择掩饰自己的失望，放弃自己的梦想，扮演一个“好母亲”，温柔体贴，有求必应。是什么造就了这样的Nancy？</p><p>第一次约会时，Leo问Nancy：“你的幻想是什么？”，“你的欲望是什么？” </p><p>尽管对性爱的渴望让Nancy购买了性服务，但她依然对自己的欲望难以启齿和羞愧，她哭泣着咒骂自己：“我就是个老色鬼！”这回荡在她脑海中的责骂声，如同她在Leo的引导下，在镜子前欣赏自己漂亮的小腿时，耳边响起的妈妈的话语：“亲爱的，虚荣心是弱点”。</p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/e41240b580971bc1e73cc.jpg"></p><p>法国精神分析家拉康说，主体是言说的主体。在人成为人的过程中，主体必须经历两次异化：镜子阶段的异化和俄狄浦斯阶段的异化。在镜子阶段，它将一个镜像、一个他者认作自己；在俄狄浦斯阶段，他屈从于父亲的话语（律法），把自己让渡给大他者。从这个意义上说，主体的形成本质上就是一种异化的结果。在镜子阶段，异化伴随着大他者（母亲）的话语，“看，宝宝，这就是你。”在俄狄浦斯阶段，异化被父亲那句“不”所铭刻，以超我的形式扎根于主体无意识。于是，主体变成了一个提线木偶，一个分裂的缺失的主体，他的一举一动都受制于大他者，而他还以为一切都是自己的欲望。</p><p>当试图回答Leo关于幻想和欲望的问题时，Nancy制作了一份性爱任务清单，那是她在网络上查询到的 “标准答案”，她以为照着清单逐一完成任务，就能获得她渴望的完美性爱。此时的Nancy依然无法自己定义什么是快乐，什么是自己的欲望。她对Leo说的“如果我放下，我不知道会发生什么，那是唯一能让我活下去的东西。”</p><p>约会进行得磕磕绊绊，并在Nancy逐渐靠近Leo，试图打破两人之间的消费契约关系，和真实的Leo建立链接时险些破裂。在Nancy的幻想中，也许站在“好母亲”的位置上，弥补Leo和妈妈之间的裂痕，“救赎”Leo，无意识中是缓解自身行为的罪咎感。</p><p>主人话语或者说社会规则要求下的妻子、母亲、老师的角色，在不知不觉中成为Nancy赖以生存的最坚固的盔甲，以至于她几近丧失面对盔甲下的实在身体和真实的我的能力。</p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/2e82bdbea58c89c058821.jpg"></p><h2 id="Ⅲ-镜子，他者的凝视"><a href="#Ⅲ-镜子，他者的凝视" class="headerlink" title="Ⅲ. 镜子，他者的凝视"></a>Ⅲ. 镜子，他者的凝视</h2><p>影片中，镜子元素多次出现，最为明显的是男女主角四次站在镜子前审视自己。</p><p>影片开头，Leo准备上门服务前，路过街边拐角商店，他停下脚步，透过商店的玻璃橱窗（镜子）打量自己。</p><p>影片中第一次约会，Nancy在等待Leo上门时，站在镜子前整理着装：丝绸衬衣、深色套装裙、低跟皮鞋，很职业，很得体。但她似乎对镜子中自己的形象并不满意。第二次约会，Nancy躲进厕所接女儿电话时，Leo站在镜子前端详自己。这是影片中少有的Leo独处的时刻。低沉的音乐和男主脸部的特写镜头，让我们瞥见了非服务情境中的Leo，目光闪烁中似有一丝挣扎与不甘。随后，Leo引导Nancy在镜子中欣赏自己的身体，谈论两人都有的对身体的羞耻感。</p><p>镜子不仅是镜子，更是来自他者的凝视。约会中，Nancy多次提到，担心自己衰老的身体会被Leo耻笑，还担心自己对Leo身体的注视会冒犯到他，尽管Leo说“被你看着的时候，我感觉很好”。</p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/dce924134f6a9893fd538.jpg"></p><p>萨特将“他者”定义为“注视着我的人”，梅洛·庞蒂将主体定义为“被观看的存在者”，而拉康说“在我的生存中，我被全方位观看”。根据拉康理论，幼儿诞生之初，处在一种想象的母子二元融合关系中，主体被母亲大他者目光包裹，这是一种想象的完满状态。随着父亲的出场，带来了父亲的律法，它禁止幼儿把自己想象为母亲欠缺的阳具。于是父亲的律法将孩子带入了符号秩序，孩子获得了某种身份，成为了一个人。也就是说，成为人的代价是交出母子合一的原初享乐。作为拉康精神分析理论中的发明——对象a 之一，目光必须从主体身上掉落，分离出去。</p><p>影片结尾，Nancy独自站在镜子前，解开浴袍露出赤裸的身体，欣赏着自己松弛、下垂、赘肉的身体，此时她耳边不再响起母亲的斥责，他者的目光也在这一刻真正从她身上掉落，她重新认同了自己的身体形象，感受到了前所未有的轻松与自在。</p><h2 id="Ⅳ-穿越幻想，朝向欲望"><a href="#Ⅳ-穿越幻想，朝向欲望" class="headerlink" title="Ⅳ. 穿越幻想，朝向欲望"></a>Ⅳ. 穿越幻想，朝向欲望</h2><p>就像影片中Leo的自我职业介绍“性心理咨询师”，我们完全可以将这四次约会视作四节精神分析工作，不同的是精神分析工作唯一的工具是话语。</p><p>分析者Nancy带着对现实生活的不满意，带着一个要求——请给我性高潮——来到咨询室，分析家Leo出现在她面前。刚开始工作时，Nancy迟疑惶恐，无法言说自己的欲望，她试图通过把话题转移到Leo身上缓解自己的压力。而Leo表现得足够温柔耐心，他专注地倾听，客观中立，不加评判，甚至谨慎地略做一些自我暴露，慢慢引导Nancy建立信任，重新认同自己，勇敢地卸下禁锢自己却又赖以生存的盔甲。最重要的干预来自Leo的灵魂拷问：“你的欲望是什么？”这不正是精神分析中分析家向分析者的发问吗。正如拉康所说，精神分析伦理并非给予我们欲望的“善”，而是给予我们欲望本身。而欲望本质上是性的（力比多的）。</p><p>在Nancy对Leo建立了强烈的信任与认同后，希望进一步了解真正的Leo，她私下上网搜索Leo的信息，并得知了他的真名Connor（现实中有多少分析者都这么好奇分析家的），更进一步，她幻想着能帮Leo解决和家人关系的问题。这一刻Leo勃然大怒，他认为Nancy越界了，于是离开了房间。尽管影片最后，Leo似乎与原生家庭做了一部分和解，也似乎真正接纳了自己的职业，但他身上的故事究竟几分真假，我们并不知道，毕竟只有那个头戴小黄帽的他才是真正的Connor。</p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/8309c224b953f3a9dd2fa.jpg"></p><p>从这个意义上，我们也许可以说，Leo自始至终都是Nancy的一个幻想，有着近乎完美的身体、近乎完美的话语，如同分析者眼中假设知道的分析家。</p><p>有意思的是，在接受了Leo的四次服务后，Nancy逐渐释放了内心，重新认识和接纳了自己实在的身体，但Leo始终没能给予她所要求的“善”，带给她一次性高潮。而此时，是Nancy自己放下了对性高潮的执念。也就在她放下后，或者说，在她穿越了对性高潮的幻想，穿越了对Leo的幻想后，最终她通过自我探索达到了的高潮。</p><p>或许，导演意在强调在女性追寻欲望的道路上，男性从来都不是必须的，自由和真理掌握在自己手中。但电影本身其实就是一个幻想，精神分析某种意义上亦是如此。在现实世界中，这依旧是一条并不轻松或许也未必能找到答案的道路。</p><p>拉康说，唯一能让一个人感到罪疚的事情就是让渡了你的欲望。送给所有女性：在追寻主体欲望的道路上，祝你好运！</p><p><img data-src="https://i0.wp.com/telegra.ph/file/1707cad3636dc93399ae3.jpg"></p><hr><p>作 者：葛婷婷，国家三级心理咨询师、社会工作师、少儿心理咨询师、婚姻家庭咨询师、杭州沐椿生命关爱中心发起人、杭州微光心理咨询工作室创始人、成都精神分析中心会员、浙江省心理健康促进会会员，接受个人分析5年（持续中），定期接受拉康派分析家个案督导；累计个案小时数1000+小时。</p><p>本文转载自: 微光心理咨询工作室，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3Mvb2Q3Y0VlRUZYS0ROR1Z3dTRiTG95QQ==">女人，祝你好运！</span>，已获作者授权。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E7%94%B5%E5%BD%B1%E8%AF%84%E8%AE%BA/">电影评论</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%A5%B3%E6%80%A7%E4%B8%BB%E4%B9%89/">女性主义</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/63057.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Girenok：《独异性哲学导论》（第一讲）</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/11402.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/11402.html</guid>
      <pubDate>Tue, 09 Aug 2022 12:10:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为什么我们喜欢算法？因为我们可以不必思考。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>为什么我们喜欢算法？因为我们可以不必思考。</strong><br><br/></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《独异性哲学导论》第一讲</center></strong></p><p><strong><center>F. I. Girenok </center></strong></p><p><strong><center>Lomonosov Moscow State University</center></strong><br><strong><center>一个w 译</center></strong></p><hr><p>授权信息：本文转载自w的微信公众号，已获授权，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvLVdmT2NrMm9kdmNrOFZScGhnZ1VtQQ==">【试译】F. I. Girenok 《独异性哲学导论》 - 第一讲：第一节</span></p><hr><p><strong><center>第一讲  独异性人类学导论</center></strong></p><p>讲座是一种教师向学生传递信息的过时方式。在当代的讲座上，最重要的是对思想的捕捉。所以我将和你们一起狩猎，也许我们正会通过这种危险的手段而有所收获。但老师并不仅仅是捕捉思想的猎人，而且也是艺术家。因此，我将时不时地为你们提供消遣。</p><p><code>如何消遣？那就是避开思想</code>，远离它——要研究的并不是问题1，而是问题之间的间隙中的某物。我的目的就是讲些对你们和我来说都有趣的东西。</p><p>注1: <u>此处为«заниматься не делом», 也可做“并非要做些什么正事”。</u></p><h3 id="第一节-关于算法"><a href="#第一节-关于算法" class="headerlink" title="第一节  关于算法"></a><strong>第一节  关于算法</strong></h3><p>预告：接下来的讲师将会被算法代替，也将不再需要书本，你们将转入远程授课，并由机器人担任教授。我只是人，我的记忆力不好，而算法有很好的记忆力，其中装载了所有哲学文本。</p><p>它会来到你们面前并对你们说：“怎么样，朋友们，聊聊吗？”然后你们都会喜欢上它。它什么都知道，什么都记得，从来都不会忘记事情。</p><p>你们需要尼采吗？你们想聊聊“末人”吗？没有问题。他会在你们眼前引用查拉图斯特拉和德勒兹关于查拉图斯特拉的想法，然后你们可以和他聊聊“超人”。无论如何，向一个无论记忆力多差的老师学习都要比向一个记忆力出色的机器智能学习好得多。</p><p>为什么？</p><p><strong>因为机器人按照思想的逻辑活动，而教师通过思想(радимысл)活动。</strong></p><p>也许你们还不知道，我们正生活在产生了算法的世界中。这意味着什么？那么你们知道什么是地狱吗？地狱就是尚未存在、但我们隐秘地极度渴望着它存在的东西。算法正因我们的渴望而生，它不能像幻影(призрака)一般被祛除。</p><p>于是人类的世界改变了。革命已然发生，而我们甚至还未察觉。我们等待着动乱和炮声——无稽之谈。这样的等待是徒劳的。算法是悄无声息地出现的，就像家庭吸尘器。但正是这个无聊又聪明的吸尘器在最近二十年里完成了革命式的行动——它提出了关于人类的实存本身的问题。</p><p>但是人类对机械智能的回应尚未随之而来。卢德主义者2在哪里？</p><p>注2: <u>Луддиты，卢德主义者，19世纪英国民间对抗工业革命、反对纺织工业化的社会运动者。在该运动中，常常发生毁坏纺织机的事件。这是因为工业革命运用机器大量取代人力劳作，使许多手工工人失业——维基百科。</u></p><p>哲学消失了——我们会看到，人们无言以对。也许，人们并不为此而遗憾？但我感到遗憾——我会解释我为何而感到遗憾的。想想叶赛宁想要赶上火车的“红色鬃毛的小马”3吧：</p><blockquote><p>多么可爱又多么可笑的傻瓜，它向哪里，向哪里追去？难道它不晓得，活马已被钢马打得一败涂地？</p><p>（Милый, милый смешной дуралей,<br>Но куда он, куда он гонится?<br>Неужель он не знает, что живых коней,<br>Победила стальная конница?）</p></blockquote><p>注3: <u>此处为«красногривыому жеребенку», 文中节选段落因出自其长诗《四月祭》(сорокост)。本段译文搜集自互联网，出处及译者信息不明。</u></p><p>今天，人的智慧追赶着机械的智能。难道他不知道，硅制品已经胜过了有机物吗？我们不可以放弃哲学的领域——只有这可以回答他为何胜利。为此，我们应当致力于区分人工和自然的智能。</p><p>我们的生活中几乎没有多少留给意识的余地，反而有很多余地留给了算法。为什么这样？因为我们不爱意识——我们喜欢算法。<code>为什么我们喜欢它？因为我们可以不必思考。</code></p><p>相反，我可以说：生命并非一个合逻辑的过程，甚至害怕处于逻辑中。当然，我们生活在社会之中，所以无法既生活在社会之中又对其算法保持自由。社会是一组桎梏着人的算法，而已经有些情形在迫使我们重新审视社会。</p><p>如果你们将守序地生活、如果工作需要你们循规蹈矩——你们会成为专业人士。但同时，你们又陷入了一个危险的境地——你们20岁就被打发去领退休金了。你们将被算法所取代——<code>只有知识，而没有意识。</code></p><p>所以我要告知你们的事情是如此简单的：</p><blockquote><p><strong>不要循规蹈矩！反抗吧！追随那把生活视为荒诞之物的思想吧！像烈马那样尥蹶子吧、抓住未曾预料的瞬间吧——这反而会保护你们——从进步中、从以算法的力量对人力的代替中保全你们。</strong></p></blockquote><p>俄罗斯曾有过一个敏锐的人，他叫卡西米尔·马列维奇(Казимир Малевич)。他曾是某所学院的院长。某日，真实艺术联盟4的Harms和Vedensky曾带着敬意拜访他。诗人们在他们面前跪着并垂着头。</p><p>注4: <u>此处为 «обэриут», 即真实艺术联盟小组成员，该组织简称为ОБЭРИУ, OBTRIU即Обьединение Реального Искусства，于1927-30年代初存在于列宁格勒。参与该组织的艺术家宣布拒绝传统艺术形式，主张需要描述现实的新方法，并致力于创造荒诞和非逻辑主义的诗学语言。</u></p><p>马列维奇很钦佩客人们的戏剧成就，于是他自己也跪下垂着头。然后他说出了自己的名言：“前进，去阻止进步吧5”。这意味着什么？首先，艺术家和诗人们并不为所谓的“进步”所统治。第二，不可能阻止文明的进步。我们只在对自己呈现自身时才是无可替代的，而当我们遵循秩序时，甚至对自身都不再感兴趣。为什么？因为我们成为了没有幻觉的有机体。</p><p>注5: <u>此处为«Идите и остановите прогресс»当时该小组的作品中一大部分为戏剧，且2004年又有以该句为题的戏剧问世。</u></p><h3 id="论哲学人类学"><a href="#论哲学人类学" class="headerlink" title="论哲学人类学"></a>论哲学人类学</h3><p>我的课程关于什么？它的目的何在？为了带你们进入哲学人类学的世界和哲学本身。你们应当记住——哲学人类学不是关于人的论断。现在有许多人尝试谈论什么是21世纪的人类——就像我们所知道的，还是20世纪时那样。</p><p>不，我们感兴趣的并不是这个，我们感兴趣的并不是关于人类的哲学论断。难道有谁感兴趣塞尔（Серл）关于人类的哲学论断吗？没几个。</p><p>为什么？因为在他那里，人解释着世界。他说了什么？人在世界中生活着。但首先，这是老生常谈；其次，这是不正确的。只有不生活于其中的人才解释世界。我们感兴趣的不是人和他的种族，不是关于人的通识学（человековедение）。</p><p>知道关于人的一切——和知道关于雨伞的一切没什么区别。我根本不懂什么和人有关的事：难道要知道他们想什么、他们说什么和做什么、他们看到怎样的梦？对我来说，他们如何行走、穿着什么衣服、讲什么语言、有怎样的文化、住在哪里或信仰着什么都不重要。这看起来完全是文化史家、文化学家所关心的领域，但和我们的课程没有任何关系。</p><p><strong>任何事物都可以被引入哲学的领域。你大可继续引入任何东西，但你是否足够有力、以至于能将它们保持在思想之中？</strong></p><p>什么是人类学？科学。</p><p>但什么是科学？科学是出现在哲学所开辟的视野中的一切。那么，什么是哲学？哲学没有对象。更准确地说，哲学的对象就是哲学自身。就算哲学没有对象，这也不意味着它可以就一切做出讨论。</p><p>为了进入无对象的谈论，哲学需要为谈论创造对象。正因为哲学没有自己的对象，所以它也没有自己的语言。哲学就像圣经，用人们的简单的语言讲话。但它所谈论的并不是显然的（видно, 或作“可见的”），而是见到的（видеться, 此处为动词而与前一处同词根的副词区别开，或许意味着区别凭其本身可见的和在活动中确实遇到的）。</p><p>亚里士多德曾公开了自己与亚历山大三世交谈的内容，这使亚历山大三世非常愤怒，但亚里士多德劝告他说：公开这些内容也不意味着将使其为公众所理解。</p><p>黑格尔很好地理解了这点。在1802年的《哲学批判的本质》（Сущность философской критики）中，他写到：</p><blockquote><p>“一切哲学依其本性是某种秘传之物（эзотерическое），并不为大多数人而作，也不曾打算合他们的口味。正因为其直接反对着知性（рассудок）和人们的常识，因而才是哲学……”（译文有改动）。</p></blockquote><p>然后，黑格尔又说：</p><blockquote><p>“……相对于常识的世界，自在自为的哲学的世界是颠倒的。”（译文有改动）</p></blockquote><p>常识看到一种因果秩序，而哲学看到另一种完全相反的顺序。哲学将世界翻转过来，以展示它的深处。常识有着对事物的直接视角，而哲学的视角则是悖论的。这意味着知性并不是可以决定什么是哲学、什么不是的审级（инстанция）。哲学，作为一种关于颠倒的世界的科学，难以为冷静的思考者所容忍。</p><p>海德格尔在《现象学基本问题》中做出了和黑格尔类似的决定：</p><blockquote><p>“不同于关于存在者的科学，存在论或哲学总体（философия вообще）是批判的科学或关于颠倒的世界的科学。”（译文有改动）</p></blockquote><p>胡塞尔在《纯粹现象学和现象学哲学的观念》的24节中提到了一切原则之原则，其是展示自身的真理的直接直观的本质，一切知识都基于这些真理。这一原则是这样的：</p><blockquote><p>“每一由自身第一源头给出的直观都是知识的正当来源，而所有将自身在自身第一源头的“直觉”（интуиция）中提供给（предлагаться）我们的……都需要被接受为给出自身、但不是通过其自己给出自身的那些形式的。”（«нужно принимать таким,каким оно себя дает, но только в тех формах, в каких оно себя дает», 译文有改动）</p></blockquote><p>胡塞尔试图将物理解为绝对的主体性。一切原则之原则拒绝作为对第一源头的直观之干扰。幻觉——意识的主体性。主体性意味着什么？它意味着不被算法所统治。</p><p><strong>什么试图统治主体性？语言。</strong></p><p>语言——意识的实证性（позитивность），其“仅仅通过简单的说明和确切的示例性的意义（значение, 或可英译作value），给予所与性特定方式的表达，并使没有任何超逾此之上的东西。</p><p>”必须从意识的主体性出发，而不是其客体性。语言只是模糊了第一源头的最高明见性（предельная очевидность），哲学朝向最高明见性的意图与朝向绝对知识的意图相矛盾。</p><p>胡塞尔反对着黑格尔。最高的明见性基于被忘却的过去，而绝对的知识是不可到达的未来。在两极之间有一道深渊般的裂缝。这是意识和知识的裂缝。意识属于人，而知识属于绝对。</p><p>最高的明见性在通往绝对主体性的路上牺牲了知识，而知识在通往绝对知识的路上牺牲了明见性。如海德格尔所说，<code>朝向明见性的还原给予我们建立一切客体的客体性的可能。</code>因此，通往知识的还原使人的主体性朝向事实的实证性而敞开。因此科学将自己的思想（ум）向实证性敞开。</p><p>最近百年间，通过德国人创立的哲学，我们学到了讨论某种存在。我们的老师是黑格尔和海德格尔，萨特也部分上算是。他们都认为很多不同问题的答案都取决于“什么是存在”这一问题的答案，“什么是人”这一问题也在此列。</p><p>但我们对这一问题有着完全不同的视角。<code>哲学人类学是这样一种哲学——它认为，“什么是存在”这一问题的答案取决于“什么是人”这一问题。</code></p><p>哲学是一种人类学的想法很难为我们所接受，且不止对我们如此。欧洲哲学在两千年间都没能成功提出关于人的问题。为何会这样？我不知道，但有一些猜想。</p><p>比如，因为我们所有人都被亚里士多德所诱惑了。因为，就我看来，他算不上是一个好的哲学家。在《形而上学》中，他提出了这样的问题：“什么是存在者（сущее）？”然后我们在两千五百年间都绕着这个问题打转。</p><p>（省略、调整部分内容）</p><p>他们厌倦了存在（бытие, 即being），他们想要爆发幻觉（взрывать галлюцинации）。</p><p><strong>今天的欧洲需要新的野生的力量（дикие, 也可作狂暴的、荒唐的、原始的），需要新的血液。我们就是野生动物和野蛮人。</strong></p><hr><p><strong><center>译者说明</center></strong></p><p>1、本文及可能的后续文章均由本人在工作之余译出，考虑到个人精力有限，恕暂不对文中内容做详细考证，望谅解。</p><p>2、考虑到个人水平及精力有限，难免纰漏百出，欢迎随时捉虫或参与共同工作。</p><p>3、文中括号内斜体俄语词及文末注释中俄语括号«»中的斜体俄语词为原文内容。</p><hr><p>联系我们：Noli-foras-ire</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91/">翻译</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/F-I-Girenok/">F. I. Girenok</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/11402.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>通信（五）：波西米亚的伊丽莎白公主与笛卡尔</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/13915.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/13915.html</guid>
      <pubDate>Tue, 09 Aug 2022 04:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;一辈子总有必要好好研究一次形而上学的诸原则&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>一辈子总有必要好好研究一次形而上学的诸原则</p><span id="more"></span><p><strong><center>波西米亚的伊丽莎白公主与笛卡尔通信集（五） </center></strong></p><p><strong><center>介君 译</center></strong></p><br /><p>授权信息：本文转载自介君的微信公众号，已获授权，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvM2tibW00QndUSWwwY2R0ZXY4NDlRQQ==">波西米亚的伊丽莎白公主与笛卡尔通信集（五）</span></p><p><strong><center>伊丽莎白致笛卡尔</center></strong></p><p><strong><center>[海牙]1643年7月1日</center></strong></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/d85a63161ab26d6bb9599.jpg"></p><p>笛卡尔先生，</p><p>我尊重您的指教并希望接受您的引导，我知道这并未给您带去太多麻烦。倒是那些忘恩负义的人，他们不仅自己想放弃您的教诲，还想要从全人类那里夺走您的指教，这给您造成了极大的麻烦。如果不是范·卑尔根爵士[1]好心答应我留在城里，催促我尽早就您6月28日的来信给他一个回复，那么，在您摆脱这种心情之前，我本是不会再向您提供那些有关我无知的新证据的。您所写的内容让我清楚地看到，我们所拥有的这三种观念、它们的对象，以及我们应该如何运用它们。</p><p>我也明白，诸感官向我呈现出，灵魂推动身体。但它们（就像理解和想象一样）没有告诉我，灵魂是怎么做到的。基于这个原因，我认为灵魂有一些属性(properties)，是我们所不知道的。这些属性也许就能以灵魂的非广延性(nonextendedness)这个不错的理由，推翻您曾在《形而上学沉思》中说服我的东西。这一质疑似乎就建立于您在其中提出的规则之上。您谈及真假时认为，一切错误都发生于，我对那些没有充分知觉(preceive)的东西进行判断[2]。虽然广延对思维而言不是必须的，但两者也并不抵触。因此，广延可以适用于灵魂的其他一些功能，这些功能对灵魂也同等重要。至少，它让人抛弃了经院哲学的自相矛盾：[灵魂]既在整个身体中是一个整体，又在身体的每个部分中都是整体[3]。我怀着同平民们(the vulgar)一样的理由，混淆了灵魂观念与身体观念，我绝不为此辩解。但这并未使我摆脱第一个困惑[4]，而且您是唯一能避免我成为一个怀疑论者(skeptic)的人，如果您不回答我第一个推理所引出的问题，那我将失去在这个世界上的一切事物中找到确定性的希望。</p><p>尽管我要向您表示忏悔和感激，但我会认为我这么做是相当唐突的，如果我早先没有通过切身经历以及您的名声，了解您的善意与慷慨（就像您的其他优点一样）的话。没有什么能比您提供给我的解释和忠告，更能证明这一点的了。我将这一切都视为我所能拥有的最珍贵的财富之一。</p><p>您的挚友乐意为您效劳</p><p>伊丽莎白</p><hr><p>[1]安东尼·斯图尔德·范·瑟克(1606-1666)，也就是卑尔根爵士，是笛卡尔在荷兰的银行家(banker)，有时还充当笛卡尔信件的中间人。特别是，他经常在笛卡尔与惠更斯的通信中担当中间人。伊丽莎白很可能通过与惠更斯的联系认识他，因为她也同著名的人文学者康斯坦丁·惠更斯(1596-1687)通信，后者是数学家和物理学家克里斯蒂安·惠更斯(1629-1695)的父亲。此外，1644年笛卡尔身处法国时，卑尔根爵士在荷兰负责销售《哲学原理》。</p><p>[2]见“第四沉思”中的结论及其精确论述：“但是，只要我克制自己，对于那些我知觉得不够清晰分明的真理，我不下判断，那么我显然就在做正确的事，并且避免错误。” (AT 7:59, CSM 2:41)</p><p>[3]例证请见阿奎那的《神学大全》，I, q.76 a.8.</p><p>[4]指的应该是伊丽莎白公主在前两封信里反复问的问题，即非物质的东西如何推动有广延的东西，或者直白一些，灵魂如何推动身体。——译者注</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E4%BC%8A%E4%B8%BD%E8%8E%8E%E7%99%BD%E5%85%AC%E4%B8%BB%E4%B8%8E%E7%AC%9B%E5%8D%A1%E5%B0%94%E9%80%9A%E4%BF%A1%E9%9B%86/">伊丽莎白公主与笛卡尔通信集</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E7%AC%9B%E5%8D%A1%E5%B0%94/">笛卡尔</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/13915.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
