<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>事物与事件</title>
    <link>https://pedantries.com/</link>
    
    <atom:link href="https://pedantries.com/rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description></description>
    <pubDate>Fri, 23 Dec 2022 19:06:37 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>梅洛-庞蒂与中国哲学</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/31047.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/31047.html</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Dec 2022 16:04:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;印度和中国哲学一直寻求的不是主宰生存，而是寻求成为我们与存在的关系的回响与共鸣&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>印度和中国哲学一直寻求的不是主宰生存，而是寻求成为我们与存在的关系的回响与共鸣</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>梅洛-庞蒂与中国哲学</center></strong></strong></p><center>物与事件</center><hr><p>在《哲学赞词》的“东方与哲学”中，梅洛-庞蒂引用了冯友兰的《中国哲学简史》中的一段话：</p><blockquote><p>有些哲学著作，像孟子和荀子的，还是有系统的推理和论证。但是与西方哲学著作相比，它们还是不够明晰。这是由于中国哲学家习惯千用名言隽语、比喻例证的形式表达自己的思想……</p></blockquote><blockquote><p>正因为中国哲学家的言论、文章不很明晰，所以它们所暗示的几乎是无穷的……《论语》、《老子》中简短的言论，都不单纯是一些结论，而推出这些结论的前提都被丢掉了……</p></blockquote><blockquote><p>你可以把你从《老子》中发现的思想全部收集起来，写成一部五万字甚至五十万字的新书。不管写得多么好，它也不过是一部新书。它可以与《老子》原书对照着读，也可以对人们理解原书大有帮助，但是它永远不能取代原书。郭象……是《庄子》的大注释家之一。他的注，本身就是道家文献的经典。他把庄子的比喻、隐喻变成推理和论证……但是，庄子原文的暗示，郭象注的明晰，二者之中，哪个好些？人们仍然会这样问。后来有一位禅宗和尚说：‘曾见郭象注庄子，识者云：却是庄子注郭象。’“</p></blockquote><p>对此，梅洛-庞蒂评论：</p><p>选文来自；梅洛庞蒂：《哲学赞词》，杨大春译。</p><blockquote><p>当然，在西方哲学过去的二十个世纪中基督教的主题持续着。正像有人（列为·斯特劳斯）说过的，或许应该再一次处在一种文明中，以便在停滞不前的假象下面洞见到发展与历史。然而，要将基督教在西方的延续与儒教在中国的延续进行比较是困难的。在我们中间持续<br>着的基督教并不是一种哲学，它是对于一种经验，对种种谜一般的事件的整体进行的叙述和沉思：它们从它们自身中反复地产生出哲学转化的要求，而且，事实上它们不停地使各种哲学得以产生，即使在认识到了其中之一的优先性的时候也是如此。</p></blockquote><blockquote><p>基督教主题只是酵素而非圣物。对于儒家传统中伪经的大量衍生，对于公元三、四世纪新道家中各种主题的混杂，对于世代中国文人都为之献身的这些总体清理与调和的狂热工程，对于从朱熹(1130-1200)一直延续到1905 年科举考试被废除时为止的这一哲学正统，我们<br>没有任何可以与之相比较的东西吗？假如人们进入到这些学说的内容之中——本来就应该这样，因为中国哲学的外在形式最终取决于它所表达的人与世界的关系——有哪一种西方学说曾经同样严格地教导过微观与宏观的协调，甚至曾经不顾禁欲主义的蔑视为每一事物和每一个人确定了一个属于它们自己的位置和名称，曾经把“矫正”作为基本品德加以界定吗？</p></blockquote><blockquote><p>人们有这样的感受：中国哲学家没有像西方哲学家那样懂得理解或认识的观念本身，他们没有向自己提出过对象在理智中的发生，他们不寻求去把握对象，而只是在其原初的完满中唤起它。这就是为什么人们不能够在他们那里区别开评论与评论的对象，包含与被包含者，能指与所指；这就是为什么在他们那里概念都暗含着格言，格言同样暗含着概念。</p></blockquote><blockquote><p>如果这是真的，在这种本体论中和在这种不分节的时间中，如何发现一种轮廓，一种生成，一种历史？当这些哲学家全都围绕着同一个远古世界转（不是寻求去思考它而只是去使之呈现）时，如何圈定每位哲学家提供的东西？中国哲学家与世界的关系是一种魅力，人们不能够部分地进入其间。要么人们借助历史、风俗和文明初步入门，中国哲学于是变成为这一没有内在真理的历史奇迹的种种上层建筑中的一种；要么就应该放弃理解。就像人所制造和建立的所有东西一样，印度和中国具有巨大的吸引力。但是，就像所有的制度一样，这些制度等待着我们去辨别它们的真实意义，它们不会将意义完全提供给我们。中国和印度并没有完全掌握它们自己之所说。为了拥有这些哲学，它们需要寻求把握它们自己以及其余的一切……</p></blockquote><p>……</p><blockquote><p>有关中国的照片如果停留在一些秀丽的风景方面——也即停留在我们的剪辑、我们关于中国的观念上，我们就会觉得那是一个难以渗透的世界。相反地，假如一张照片力图简单地捕捉到正集体生活着的中国人，那么，他们开始不合常理地处于为我们而生活着的状态，我们也就理解他们了。那些看起来抵制概念的学说本身，如果我们能够在它们的历史的和人性的背景中去把握它们，我们就能够在这里找到人与存在的种种关系的一个变种，这种关系就我们自己、并且作为一种倾斜的普遍性给予我们以启示。印度和中国哲学一直寻求的不是主宰生存，而是寻求成为我们与存在的关系的回响与共鸣。西方哲学或许能由它们学会重新发现与存在的关系、它由以诞生的原初选择，学会估量我们在变成为“西方”时所关闭了的诸种可能性，或许还能学会重新开启这些可能性。</p></blockquote><p>问题：梅洛-庞蒂是怎么看到冯友兰的《中国哲学简史》的呢？</p><p>冯友兰在1934年出版《中国哲学史》；在作者的协作下，美国汉学家德克·博德 (Derk Bodde）（1909-2003) 将其译为英文；40年代末，《中国哲学简史》（删减本）出版。</p><p>法国国立东方语言文明研究所毕业生纪尧姆·邓斯海默（Guillaume Dunstheimer）将其译为法文，前法兰西学院教授、汉学家戴密微（Paul Démieville）(1895-1979)为其作序，法文书名为：Précis d’histoire de la philosophie chinoise。</p><p>戴密微是汉学家沙畹的弟子，与伯希和和亨利·马伯乐是同门师兄弟，1921年来到中国，1924年-1926年在厦门大学任教，教授西方哲学、佛教史和梵语。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E6%A2%85%E6%B4%9B-%E5%BA%9E%E8%92%82/">梅洛-庞蒂</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E6%A2%85%E6%B4%9B-%E5%BA%9E%E8%92%82/">梅洛-庞蒂</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/31047.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>翻译小组：Empty Suffering</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/29760.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/29760.html</guid>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2022 16:15:46 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欢迎报名&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>欢迎报名</strong></p><span id="more"></span><hr><p>书名：Empty Suffering：A Social Phenomenology of Depression, Anxiety and Addiction</p><p>作者：Domonkos Sik</p><p>出版日期：2022</p><p>出版社；Routledge</p><p><strong>目录信息</strong></p><p><img data-src="https://pic.imgdb.cn/item/639f0394b1fccdcd36bcfdce.png"></p><p><img data-src="https://pic.imgdb.cn/item/639f03a2b1fccdcd36bd195e.png"></p><p><strong>群公告！</strong></p><p>大家好，我们这本书的翻译全凭自愿，没有任何强制要求。大家如果对这个话题或者这本书感兴趣就可以翻译，如果看了看觉得不感兴趣，也可以随时退出的。</p><p>开始翻译之后，不希望大家一次性翻译太多（容易倦态），最好可以每天半页或者一页，就当是日常学习英语。当然，进度全凭大家自行把握。</p><p>大家如果确定了自己准备翻译的部分，一定要在群里说一声，避免重复工作。（内容就先到先得，如果对别人翻译的部分很感兴趣，可以协助译者校对，大家一起进步）。</p><p>感谢大家的支持！</p><p>如果愿意翻译，可以扫码加群</p><p><img data-src="https://pic.imgdb.cn/item/639f0444b1fccdcd36be40a1.jpg"></p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91%E5%B0%8F%E7%BB%84/">翻译小组</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91%E5%B0%8F%E7%BB%84/Domonkos-Sik/">Domonkos Sik</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E7%BF%BB%E8%AF%91%E5%B0%8F%E7%BB%84/">翻译小组</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/29760.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>翻译小组：Time for Things</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/33207.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/33207.html</guid>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2022 16:15:46 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欢迎报名&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>欢迎报名</strong></p><span id="more"></span><hr><p>书名：Time for Things</p><p>作者：Stephen D. Rosenberg</p><p>出版日期：2021</p><p>出版社；HARVARD UNIVERSITY PRESS</p><p><strong>目录信息</strong></p><p><img data-src="https://pic.imgdb.cn/item/639f18b0b1fccdcd36ecb2f8.png"></p><p><img data-src="https://pic.imgdb.cn/item/639f18ceb1fccdcd36ece400.png"></p><p><strong>群公告！</strong></p><p>大家好，我们这本书的翻译全凭自愿，没有任何强制要求。大家如果对这个话题或者这本书感兴趣就可以翻译，如果看了看觉得不感兴趣，也可以随时退出的。</p><p>开始翻译之后，不希望大家一次性翻译太多（容易倦态），最好可以每天半页或者一页，就当是日常学习英语。当然，进度全凭大家自行把握。</p><p>大家如果确定了自己准备翻译的部分，一定要在群里说一声，避免重复工作。（内容就先到先得，如果对别人翻译的部分很感兴趣，可以协助译者校对，大家一起进步）。</p><p>感谢大家的支持！</p><p>如果愿意翻译，可以扫码加群</p><p><img data-src="https://pic.imgdb.cn/item/639f18f8b1fccdcd36ed230a.jpg"></p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91%E5%B0%8F%E7%BB%84/">翻译小组</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91%E5%B0%8F%E7%BB%84/Stephen-D-Rosenberg/">Stephen D. Rosenberg</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E7%BF%BB%E8%AF%91%E5%B0%8F%E7%BB%84/">翻译小组</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/33207.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>关于休闲和工作的现象学反思：工作</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/11076.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/11076.html</guid>
      <pubDate>Fri, 09 Dec 2022 16:04:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;进步作为一种主义，只是到了最近，才无人再相信它&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>进步作为一种主义，只是到了最近，才无人再相信它</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>关于休闲和工作的现象学反思</center></strong></strong><br><strong><strong><center>《工作》</center></strong></strong></p><center>休闲哲学</center><p><strong><center>荔星 译</center></strong></p><hr><p>本文转载自：《休闲哲学》公众号，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvWnJ0dmNnSzZjRzZoUGJEaVNMVC1Bdw==">关于休闲和工作的现象学反思：工作</span>，已获译者授权。</p><hr><p>在《政治学》中，亚里士多德将闲暇——称为“所有行动的首要原则”。它对幸福至关重要，并且构成了一个人生活中其他一切事物所环绕的中心。而不是根据生产性的工作——正如美国人所说，“一个人活着是为了工作”——来诠释生活，亚里士多德将这种态度解释为消极的东西，因为它表示一种“非-休闲”的存在方式，因此，与我们的本质背道而驰。</p><p>毋需赘言，今天的美国需要亚里士多德的智慧。Harris最近的一项调查显示，尽管在 1960 年代拥有两周的假期是正常的，但是，如今只有 14%的员工能够最多休假两周。自1970 年代以来，家庭假期在总体上减少了28%，平均假期缩减为一周。在当今的不断裁员、生产力不断提高的世界中，美国人觉得他们不能再抽出时间来悠闲自在了。</p><p>与世界其他地区的对比是惊人的：137个国家——包括我们所有的工业化同行——通过最低工资法规定假期。欧洲人每年有多达六周的休假时间；巴西人有五周；澳大利亚人有四周；即便是痴迷-工作的日本人，每年也能享受两周的带薪假期。相比之下，美国几乎是唯一没有法定带薪假期的国家。假期完全由雇主自行决定，结果是31%的美国人根本没有带薪假期。此外，更多的人因为害怕失去他们的工作而无法休假。事实上，在 Expedia于2004年进行的一项最新的民意调查中，30%的美国人并没有休完他们的假期，结果大约4.15亿个假日被弃用。</p><p>毋庸置疑，社会的和健康的成本是巨大的。究其一生都未能真正休息的工人所付出的代价是很难衡量的，但是专业人士的共识是这是毁灭性的。就预期寿命而言，美国在全球50个最先进的国家中排名第48。尽管2001年我们美国人在医疗保健上的人均支出比世界第二大人均支出国瑞士多 47%，但我们的寿命却大大缩短了。而且，预测显示，到2040年，在美国人的总支出中至少有三分之一将被用于医疗保健，几乎没有证据表明这些支出能够在实际上提升我们的生活质量。看起来，我们的工作量不仅让我们损失了一大笔财富；毫不夸张地说，它也在杀死我们。</p><p>所有证据都表明，美国人迫切需要有更多的远离工作的时间。然而，这个看似简单的解决方案存在一个问题，那就是对于大多数美国人来说，休闲时间与工作时间一样充满压力且无法恢复活力。通常，这是一项精心策划、代价高昂的工作，它会将家人困在机场和交通拥堵中数小时或数日，让人神经紧张，储蓄账户耗尽。在这种情况下，听到许多从事白领工作的工人说他们宁愿去上班也不愿花时间陪伴家人也就不足为奇了。</p><p>然而，如果我们回顾几百年前的前-工业化的欧洲，在工作与休闲的关系问题上，我们会看到一幅截然不同的画面。在整个中世纪——即使是农——假期在英国几乎占了全年的三分之一，在西班牙占了全年的五个月。工作日可能很长，但是与现代工厂或办公室隔间的监控和时钟-意识相比，它是相当随意和放松的。事实上，工作和休闲之间并没有像今天这样有着明显的区别。二者被编织到一个有节奏的共同体验的连续体之中并且受到农村生活世界紧密结合的习俗的调节。</p><p>工作，正如当时所理解的那样，包括与朋友悠闲交谈、满足家庭需要以及光临当地酒吧或钓鱼的时间。我们现代的抱负、干劲、动力、出人头地和前途无量的概念——这些在中世纪的世界没有立足之地。具有讽刺意味的是，自工业革命以来出现的省时技术不仅没有减轻负担，反而让我们更加忙碌。这主要是由于这样一个事实，即技术进步总是伴随着对生产力和效率的期望的提高。例如，研究表明，与20世纪末的郊区的家庭主妇相比，生活在没有电的1920年代的农场主妇女花在做家务上的时间要少得多。原因？随着真空吸尘器、洗碗机、洗衣机、人工照明和新的廉价玻璃窗的发明，清洁标准的提高使得人们无法忽视在地板上积聚的污垢。</p><p>这些反思表明，在工作和休闲之间的简单区分并不能在我们当代的压力过大的、过度工作的世界中抓住真正的重点。现在，我们的周末、假期和节假日是按照历时时间的顺序组织起来的，充斥着可以被压缩在可测量的时间单位内的活动，例如，我们从中午到下午3点打高尔夫球，从3点到5点喝鸡尾酒，从 5点到7点吃晚餐，从7点到9点看电影。时钟告诉我们什么时候玩、什么时候吃饭、什么时候购物，它人为地迫使我们加快速度、守时以及变得“准时”。当通过互联网、电子邮件、移动电话和黑莓手机被全天候（24&#x2F;7）地连接到办公室时，即使是休闲时间也永远不会完全脱离工作-世界。</p><p>基于这些生活事实，很自然地认为美国人工作过度，需要更多真正的休闲时间。我们对这个相当明显的结论没有异议。 但我们倾向于认为，这个问题的根源与其说在于美国人生活中的休闲的缺乏，不如说在于上个世纪左右达到顶峰的对时间的独特理解的盛行。</p><p>我们的主张是，对我们称之为“生活时间”的新的体验方式的主导地位已经关闭了对时间的旧的体验方式，后一种体验打破了日常的、重复的节奏时间，并且给予我们一个与构成我们的生活的参与保持距离的空间。通过唤起这些改变生活的时刻的可能性，我们的目标不仅是要摒弃传统的工作和休闲二分法，而且要在一切熟悉的和平凡的事物被颠倒之时照亮时间。我们的建议是，恢复那些起到转换作用的时间的旧时刻或许会开辟一条道路，通向比今天在工作或休闲中发现的更多的恢复活力和丰富生活的体验。</p><p>为了了解这些时刻，我们将采用现象学的方法，这是一种研究哲学的方法——正如马丁·海德格尔所说——它关注的不是解释而是在其具体的形式中描述。通过检查日常生活中的时间体验的实例，以及不常见但是熟悉的改变生活的时刻，我们希望表明，普通的时钟-时间如何是一种更古老的、不是按照历时时间的秩序来体验的时间的退化以及任何的历时时间的秩序如何被我们在其中向着转变开放的时刻所打断。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E4%BC%91%E9%97%B2%E5%93%B2%E5%AD%A6/">休闲哲学</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E4%BC%91%E9%97%B2%E5%93%B2%E5%AD%A6/">休闲哲学</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/11076.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>海德格尔：万灵氛围</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/39520.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/39520.html</guid>
      <pubDate>Fri, 09 Dec 2022 16:04:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;万灵钟被敲响了，钟声在这个忧伤的早晨里回荡&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>万灵钟被敲响了，钟声在这个忧伤的早晨里回荡</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>万灵氛围</center></strong></strong></p><center>海德格尔</center><p><strong><center>曾红萍 译</center></strong></p><hr><p>万灵节……在死神来临的月份里。灰暗、阴冷和潮湿笼罩着都市宽阔的大街。黑色的石子路面浸泡在雨水里，煤油灯在路旁布置精美的明亮橱窗里摇曳，灯光映在路面上，泛出一种诡异的光芒。天灰蒙蒙的，现在还是凌晨。</p><p>裹得严严实实的路人行色匆匆，因寒冷而瑟瑟发抖，面色苍白。他们毫无神采、缺少生气的目光在十一月刺骨的浓雾里穿梭，带着没有快乐、没有妒忌而骄傲自大的眼神。</p><p>万灵钟被敲响了，钟声在这个忧伤的早晨里回荡。但是都市里的人们听不见。他们讨厌钟声，他们想要欲望，他们倘祥在夜里，在漆黑的、痛苦的夜里，寻找着太阳。</p><p>一切是如此的沉闷。狂野的大笑在夏夜里戛然而止，天旋地转的晕眩渐渐平静，谄媚的感官迷醉变成了苦涩的沉淀。大自然是严厉的，她的语言是冰冷的。在大自然之上存在着一个万能的智者。叶子变得苍白——然后坠落。残酷的秋风将落叶驱向死神。死亡穿过森林的深处，悄声溜出群山的梦魇，从灰暗的深沟里出来，蹑手蹑脚地来到寻找欲望的人们中间。</p><p>但是人们却闭上了眼睛。干瘪的灵魂，迟钝的灵魂在地上蠕动，要逃离超越困难、拯救世人的严峻生活，害怕具有牺牲精神的自我反省。这种严峻渴望力量，也只适合强者。但是今日的人们是孱弱的，他们的自我主体放弃了所有的自律。他们带着沉重的镣铐——自己却听不见镣铐的铿锵声——拖着疲惫而过度兴奋的身躯，走过生活之路。“生活的压力”几乎让他们崩溃。</p><p>但是他们还在口口声声地谈论“自由”，这些现代人，他们自以为聪明，这些可怜虫，在黑暗中摸索前进，找不到通往真理之国的桥梁，也不想找到。如果你胆敢怀疑他们狂热的逻辑，他们就可能变成“金发的野兽”，成为“统治的人”。</p><p>万灵……当——塔楼响起了沉闷而悠长的钟声。这哀怨的钟声缓缓传来，似乎在恳求一个归宿，最后慢慢消失。穿着华丽丝绸长袍的人，穿着破旧工作服的人，允许窥探上帝世界秘密的人，脸颊消瘦的整日站在轰鸣机器旁的人——钟声在所有人头顶飘荡。</p><p>许多人都听见了钟声，受到了提醒，纷纷涌向教堂。在黎明昏暗的曙光里，礼拜大厅里挤满了黑乎乎的身影。浓郁的香烟在金碧辉煌、直通云霄的柱子周围飘荡，沿着彩绘窗袅袅升起，五颜六色的画面发出了耀眼而神秘的光芒。</p><p>一个年轻的身影靠在那边的柱子上。他无助的目光无动于衷地望着周围悲伤的祈祷者，略带疑惑。他不属于这些人，他是个陌生人，在属于他的世界里，生活可以用但丁的一句话来概括：</p><p>Lasciate ogni speranza,voi ch’entrate!</p><p>谁想踏进这一步，就必须把你们的希望统统丢弃。</p><p>他自己本身就是一个谜。好奇、渴望、不知足地寻找着新的刺激。而似乎又是一种忧伤指引他来到了这个地方。</p><p>管风琴奏出哀伤的和声。橘黄色的烛光在燃烧。神圣的仪式开始了。脸色苍白的年轻人靠在冰凉的石柱上，一动也不动，好像成了一尊石雕的圣徒像。人群骚动起来。人们纷纷转向合唱团。寂静。托马斯·冯·策兰的安魂曲。</p><p>小提琴缓缓的曲调如泣如诉——轻轻的。陌生人在聆听。这声音好像来自地底的坟墓．冲击着他的耳膜。小提琴的音调提高了，变成了哭诉。长笛在呜咽，定音鼓仿佛远处的雷声在死者的哀怨声中轰鸣。</p><p>明亮的高音在《愤怒的日子》中叹息。管弦乐的演奏更加激烈。深沉的低音部传出了《愤怒的日子》。“Solver saeclum-in favilla”（在那一天世界将化为灰烬）激起了音乐的高潮；合唱团的声音变得深长、有力而强大、仿佛海面的风暴在吼叫：“teste David cum Sybilla”（大卫和西比利是见证人）。柱子边的年轻人被震动了。一阵颤抖悄悄地钻进了他胆怯的灵魂。</p><p>他不禁打了个冷战。他想离开这里。但是他做不到。仿佛有一个铁拳紧紧地摸着他。他身体扭曲，脸上露出了痛苦的表情，这时，死的念头悄无声息地重重地压在了他的心头。</p><p>“愤怒的日子！”</p><p>“谁想发怒？”他的神没有说：“旧的上帝已经死了。”“这该死的到底想要什么？“思绪中断了。他不得不痛苦地意识到一个可怕的事实：他还活着。</p><p>谦卑而肃穆的歌唱声越来越狂野和激烈，声音在空旷的大教堂里回荡</p><p>Liber scriptus proferetur</p><p>In quo to turn con tinetur,</p><p>Unde mundus iudicetur.</p><p>圣书横空出世</p><p>包含一切</p><p>它是世界运转的法则</p><p>他以前不应该读那本书的，那本每个德国人都应该读的深邃的书：“替我将所有旧的规章打破。”没有人是你的法官，你就是你自己本身的法则！</p><p>一声对世人充满诱惑力的呼喊。呼吁着他们的欲望。</p><p>他也是随波逐流中的一员，盲目而骄傲地，毫无疑问地将激情，冲动的激情作为了生活的法则。但是激情却是个不忠实的家伙，让他畅饮粼粼的欲望之酒，但又给他喝下其中的渣滓。狂野的春夜里他尽情地品尝着浓郁的、令人神魂颠倒的玫瑰之香。清晨醒来时却发现了躺在明亮露珠中的已经枯萎了的玫瑰。</p><p>然而他还是觉得饥渴，他的神也一样，曾经醉醮醮地抱怨道：</p><p>欲望——比心痛还要深，</p><p>忧伤地说道：逝去了！</p><p>但是所有的欲望都渴望永恒——</p><p>渴望深深的，深深的永恒！。</p><p>但曾如此痛切地哀怨过的他，却没有——狂妄地，并且不讲“因为”地——做发自世界的呐喊：“可是根本没有永恒啊。”</p><p>现在他听到自己心灵深处有一个声音，仿佛从遥远的地方传来，幽幽地说道：谎言的精神在于，它是自我否定的。奴性，你的行为充满了可耻的、令人鄙夷的奴性。他的眼前一黑。他仿佛感觉到自己身处波涛汹涌的、无边无际的绿色海面上，白色的海浪咆哮着涌向他。他想叫喊，却发不出声音。他往下沉，往下沉．冰冷的、刺骨的海水包围了他。这时他紧紧地蜷缩成一团，颤抖的双手沿着粗糙的石柱滑落下来。天边渐渐地露出了鱼肚自。他站在黑色的、悲伤的祈祷者中，靠在身边的石柱上。</p><p>一声“Huie ergo parce Deus”温柔而恳切地传来，像一个孩子的请求。启示的敬畏。“慈悲”这个词从年轻人苍白的嘴唇里轻轻地吐了出来。他跪在了地上……万灵节……在死亡的月份里。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">德国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E6%B5%B7%E5%BE%B7%E6%A0%BC%E5%B0%94/">海德格尔</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E6%B5%B7%E5%BE%B7%E6%A0%BC%E5%B0%94/">海德格尔</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/39520.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>伊万·斯特伦斯基：“素朴的”现象学</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/43400.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/43400.html</guid>
      <pubDate>Fri, 09 Dec 2022 16:04:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;宗教是否具有任何本体论基础？&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>宗教是否具有任何本体论基础？</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>“素朴的”现象学：描述与分类</center></strong></strong></p><center>伊万·斯特伦斯基</center><p><strong><center>李世同 译</center></strong></p><hr><p>广义上看，可以被称为“宗教现象学家”的学者，最早大约能在19世纪中期一窥端倪。再一次，马克斯·缪勒可以当之无愧荣膺首位。鉴于缪勒至少试图描述宗教并对之分类，因此无愧于广义上的“现象学家”的头衔。</p><p>惟其如此，他还谈及各种伟大的宗教传统（例如“印度教”、“犹太教”等等）与宗教现象（如“神话”、“仪式”等）。他力图区别这些宗教的具体特征，并对它们进行比较。因而直到今天，缪勒通常还被公认为宗教比较研究之父——在此世纪交割之际，这个头衔在一定意义上要比“现象学家”更为贴切。</p><p>缪勒是许多研究的先驱：语言学、宗教学、神话学等等。在上述每个领域内，他都有着巨大的影响。最好的印证，就是那两位通常被当作首批“宗教现象学家”的C.P.提艾罗和尚特比生这两位学者都坚称自己只是沿循着缪勒指明的研究道路。</p><p>他们描述性的现象学研究手册，涵盖了世界上包罗万象的宗教现象，自觉地遵循了缪勒的“宗教科学”学术方向。尚特比的《宗教学指南》，由缪勒聪颖过人的女儿从荷兰语译为英语。提艾罗的《宗教学基础》，是在1896 年吉尔福德讲座的基础上整理成书的，也延续了缪勒本人的“宗教学“模式（缪勒本人也一直是吉尔福德讲座的讲席教授）。</p><p>但是，这些著作的内容是什么样的，它们与缪勒开启的理论与描述性工作相比，又有了怎样的进展？这些呕心沥血之作，尽心竭力地将他们收集来的资料整理、描述与分类。这不禁使人想起同一时期雨后春笋般的民俗学研究——亦颇受缪勒之影响。这些著作材料浩瀚、鸿篇巨制（至少是提艾罗的著作），令那班有教养的、鄙视宗教的研究者幡然醒悟：感叹宗教现象之丰富，形态之多样，绝非粗俗野蛮或有待进化的“蒙昧无知”。</p><p>这些著作的目的，是要对宗教资料尽可能多地发掘与描述，达到缪勒一直以来的愿望——展现出宗教灿烂辉煌的宏伟规划。提艾罗与尚特比鞠躬尽瘁地实现了这第一个现象学规划。在荷兰，他们创立了一个活跃至今的宗教现象学学派。下面，我们将要特别关注一下这一学派的主要代表人物范德莱乌的著作。</p><p>不过，关于这些早期的宗教描述性研究，有两个要点需要注意。第一，必须要强调的是，他们非常彻底地接受了当时“历史学”假设。缪勒是依据比较语言学与历史比较语言学</p><p>——我称之为“历史语言传播主义”，在他研究的全部语境之下，进行神话与宗教研究的。</p><p>即便他们在拟定自已进行分类和描述的方案时，提艾罗与尚特比都秉持着这种广义的历史学传统。以提艾罗的著作为例，他就是围绕着“宗教进展”的讨论来布局他的章节的。尚特比同样热衷于进化论的讨论，在他《宗教学指南》的第一章就提出了这一理论。</p><p>虽然随后的十八章由这一著作的“现象学篇”组成，但是作为总结的“历史学篇”，涉及的范围则更加广泛，竟长达四十六章。第二，试图在这些研究中发现“宗教自治”的观念将会徒劳无功——只是在伊利亚德开始研究宗教的那一时期，这一观念才成了他向每位宗教现象学家喋喋不休推荐的话题。这一点，还需要进一步讨论。</p><p>虽然缪勒、提艾罗和尚特比潜心研究宗教——在他们认为宗教值得专门研究的意义上，但这些早期现象学家没有一位像伊利亚德那样，担心宗教现象缺乏本体论的尊严或完整性。他们只是假定了这种本体论前提，或许只是素朴地假定了。直到20世纪之交，由于新物理学的兴起，人文科学在认识论上遭遇巨大的冲击，才使研究者认识到这种素朴做法之不当所在。</p><p>简单地讲，这种新物理学表明，对实在进行根本的重新分类是完全可能的，而且将会动摇关于人类自身本质的“日常”观念。这中间，有一个令人发“胚！”的词语，那就是“还原论”。</p><p>在人文学科的头上，高悬着这把“还原论”利剑，令它们战战兢兢——怕被最终“还原”成自然科学研究，狼吞虎咽地被一门又一门“科学“吃光。我们此前亦曾看到，卡西尔在“一战”之后的研究工作，就与科学世界中近在眼前的“帝国霸权”紧密相关。</p><p>在宗教研究领域中，率先迎接这一科学主义挑战的主将，是鲁道夫·奥托，一位在20 世纪前三十年里大放异彩的神学家与哲学家——他对实在的重新分类做出了人文科学的回应。作为杀出“人文科学危机”的一员战将，他挽狂澜于既倒，一无所惧。所有自然主义的解释方法，都被他排除在人文研究以及宗教研究的领域之外：</p><p>在精神领域……任何引出解释的原则，只能来自精神本身，来自人的理性精神，以及人的禀赋、能力和自身内在的法则。这必然是先定的、无法解释的。没人能知道思想或精神是如何“造就的”——尽管生物后成论（渐成论）一直乐此不倦。……试图……从类人或野性思维中理解、推演出人类的精神——硬让锁去迎合钥匙，妄想让黑暗照亮光明，乃是本末倒置。</p><p>从奥托广博的思想纲领和荷兰学派的描述性现象学中，伊利亚德汲取良多。因此，我们需要了解奥托运思的风格。直白地说，我们要解开的问题是：宗教是否具有任何本体论基础——它是否是“自治的”。奥托的回答异常肯定：“宗教”是一种人生的自治形式，因为它建立在一种经验的自足形式之上。实际上，伊利亚德表达了相同的意思。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/Phenomenology/">现象学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/Phenomenology/%E4%BC%8A%E4%B8%87%C2%B7%E6%96%AF%E7%89%B9%E4%BC%A6%E6%96%AF%E5%9F%BA/">伊万·斯特伦斯基</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E4%BC%8A%E4%B8%87%C2%B7%E6%96%AF%E7%89%B9%E4%BC%A6%E6%96%AF%E5%9F%BA/">伊万·斯特伦斯基</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/43400.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>阿伦卡·祖潘契奇：走向外部</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/3554.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/3554.html</guid>
      <pubDate>Fri, 09 Dec 2022 16:04:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;但是不应该就这样满足，不应该就这么沉沉睡去，而是也应该去参加社会的公开活动，试着在公共事务当中发挥作用&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>但是不应该就这样满足，不应该就这么沉沉睡去，而是也应该去参加社会的公开活动，试着在公共事务当中发挥作用</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>走向外部</center></strong></strong></p><center>阿伦卡·祖潘契奇</center><p><strong><center>Zveza zvezd 译</center></strong></p><hr><p><strong>疫情开始已经一年有余，亚内兹·扬沙政府也已经执政超过一年了。如何评价这段时间的成绩呢</strong>？</p><p>阿伦卡·祖潘契奇：我们即将进入夏季假期，目前来说疫情也暂时有所缓和了，但是对最近这段时期，我只能这么说：我已经活了55年，这还是我记忆里最黯淡、希望最渺茫的一年。<strong>在医疗领域和政治领域都发生了史无前例的事件，速度之快让人应接不暇。病死的统计数字，还有前后矛盾的措施；政治上急剧转向右翼，以及教育培训领域的厚颜无耻，还系统性地为了某些利益集团的私利更改法律；以及，至少还有驳回任命、削减资金，等等</strong>。</p><p>这个政府标志性的暴乱活动尘嚣甚上，各派为此互相指责，但我们应该看清，它背后隐藏着一个惊人的客观进程，或者说这个政府真正的政策，那就是瓦解、出卖这个国家——主要是出卖给外国资本——来为某些个体和政党换取经济和政治资本。是的，我知道，这种事不是去年才开始的，也不是这届政府的专利，但民主党（Slovenska Demokratska Stranka）做反对派时批评别人的那些话并没有让它自己上台后做的事情发生变化。他们说的不是“我们现在要做出改变”，相反，他们的行动和态度直白地告诉我们：现在轮到我们来搜刮了，而且我们要做到效率越高越好。这就是他们名声赫赫的“平衡计划”。</p><p>他们的计划相当直白，那就是对国家的搜刮和出卖要“平衡”，而不是说应该终止这个过程。这个任期以来，他们的手段已经完全变得无耻了，攫取财物的时候根本不考虑收敛。他们就像tank一样往前进。他们的冷酷与漠然和温暖的爱国修辞并不冲突，恰恰是这些犬儒派的领导人们自己一听到爱国的诗篇就开始掉眼泪。甜蜜诗歌和冷漠残酷的组合是个非常典型的独特标志，更不用说，他们在制度内部大搞进军的时候相当缺少得力的干部，有时候连可用之材都难得。</p><p><strong>您对当下的看法如何呢</strong>？</p><p>阿伦卡·祖潘契奇：这个时代的变数很大，有很多事情都在发生结构性的变化，而我们却常常没有意识到这一点。全球资本主义陷入了危机，并且正在进行野蛮的重构，试图只用一点小小的改变度过危机。技术革命和数字革命还在发挥作用，它们对全人类都有重大而深远的影响。我们的生态系统正在崩溃，我们面前有一场世界性的大疫情……我们有时候会这么想，如果我们什么都不做，就什么都不会改变，这种想法正是我所担心的。不，不可能不会改变，哪怕我们还没下定决心去推动改变，事物也会发生变化。它们已经在变化了。</p><p>但很有可能它们变化的方式对大多数人来说会很糟糕，甚至于是灾难和毁灭。这是因为大多数政客都做不到为公共利益、共同价值和未来着想，缺乏长远的目光，他们想的完全是别的东西。有能力或者说有意愿脱离主流思考方式的政客是绝对的少数。这是个很大的问题，所以这少数人需要得到关注、认可和支持。还有就是完全不要相信“他们其实都一样”这种话，这是当局狡猾的宣传咒语。尽管这句话在很大程度上是真的，但我们太喜欢复读这些看起来很批判的短语了，嘴里说一些“他们都一样腐败”的话，就觉得自己超级有批判性思维——这些短语的局限就在于它们恰恰回应了当局的意志。</p><p><strong>现在盛行的虚无主义政治最想看到的场面就是我们觉得换谁来都一样</strong>。这么一来，他们就不需要做什么改变或者改进，唯一要做的就是在这个“都一样”里面找平衡：现在该我们来做这个“一样”了。然后很显然，他们又把这个“都一样”的缺点归罪于他们政客自己以外的所有人：移民、文化马克思主义者、激进的女权主义者。如果人们相信换谁上台都一样，那么统治者就只有一个简单的政治任务，那就是马上把有可能“不一样”的人妖魔化，再把他们统统踢出局。要是有人“不一样”，不和他们同流合污，过度强调公共利益、社会责任和为群体着想，他们就宣布这个人是“极端的康米恐怖分子”。和资本结盟的民主制度就这样蜕化了，现在它温暖我们的方式不过是某种“软色情”：《五十个一样的影子》（Petdeset odtenkov istega）。</p><p><strong>但您应该也同意，之前的左翼政府——我暂且这么称呼吧——也有很多该做却没做到的事，这个缺陷也影响了当前的局势。为老年人修建的住房不足，没能提供长期看护，没解决住房问题，也没实施急需的卫生和退休改革……这些都是影响人民生活的领域，而且很明显，如果我们不能系统性地解决这些问题，就会快速走向崩溃……我们的退休者生活困苦，我们的卫生系统遭到毁坏……负责任的政治应该为了全体公民的福祉解决这一切，而不掺杂任何政治手段，也不计政治成本。但实际上他们并没有这么做。前任政府是不是也要为国家的现状负一部分责任</strong>？</p><p>阿伦卡·祖潘契奇：我非常同意这个判断。我一有机会就重复说，认为亚内兹·扬沙是斯洛文尼亚的主要问题或者唯一的问题，这种看法本身才是个很大的问题。但是我们也可以反过来思考：扬沙实际上就是主要的问题，这恰恰是因为他的存在和行动有效地阻滞了政治辩论和政治斗争，让它们难以深入到更加顽固和本质的问题上去。</p><p>当然，扬沙的举措和行动本身让我们只专注于对付他。他现在正在取得成功，其中的一个原因就是数十年以来的说辞都是“只要不是扬沙，那换谁来替代都可以，其他的一切都可以保持原样，只有形式变得温和宽容一些”，而我们对此已经非常厌倦了。但不要误解：我认为形式也有很重要的意义，尤其是它意味着社会的整体氛围。我的意思是这还不够。大多数政党一直以来都只盯着下一届选举，很少有人能能跳出日复一日的政治游戏，而只要一出现这样的人，他就会马上被打上理想主义者和空想者的标签，现在还成了破坏斯洛文尼亚宪法秩序的罪犯。</p><p>所以说，长时间以来我们都没有哪个当权者能真正违背这套政治逻辑和运作模式，这一点我是完全同意的。我确实不觉得这种事很容易就能办成，但我们其实是别无选择：我们在这个诅咒漩涡里呆的时间太长了，它只会把我们卷向海底。每次坠落之后我们都惊讶地发现，原来之前还不算是底线。政治堕落成了野蛮低贱的事情，引起了无力的愤慨和冷漠，并且让政治生态被这样的情绪主导了。</p><p><strong>要说疫情有什么积极意义的话，那就是它把制度、社会和国家在过去几十年间积累起来的一切缺陷都彻底暴露了出来</strong>。去年第一波疫情结束的时候，我们乐观地认为——当然现在看来是太天真了——疫情会是个好机会，还提醒人们可以利用它去修补制度、进行“重启”，满足社会和世界的需要。那我们现在又在什么位置上呢？</p><p>当然还有希望，而且我觉得它并不空虚。有那么一些时刻让我依然相信，由于疫情带来了出其不意的效果，事件的走向其实相当开放，我们当初其实有可能走上另一条道路，而不是遵循现在这个统领一切的基本逻辑——从采购设备、接种疫苗到支付津贴都要受制于它。我这个看法也是着眼于全球的层面，而不仅仅是在说斯洛文尼亚。我们的优先事项可以改变，我们行动的逻辑可以不同，我们可以一起思考这些问题、一起加以解决，为了最广泛人民的利益而团结起来。但这一切没变成现实，惰性的逻辑还是主导着我们的思维，只让那些本来就处境更好的人得利。就像我之前说的——最主要的幻想就是“如果我们什么都不做，不改变我们的态度，事情就会保持原样”。事情不会不改变，对大多数人来说它还会向糟糕得多的方向发展。</p><p><strong>您指的是某种全球性的智者统治吗</strong>？</p><p>阿伦卡·祖潘契奇：我不知道智者统治具体指的是什么，但我一直有点怀疑智慧在这种身份下能有几分作用。严肃和连贯的政策才是第一位的。近几十年来的政治投机当中，真正死去的是原本最基础意义上的政治，那就是基于特定的基本原则开展行动，有明确的长期目标、组织能力，对集体事务进行最广泛和最包容的管理，使尽可能广泛的群体获利，并且不损害大环境中的其他部分。只有智慧在这种情况下是不够的，还需要高效的行动、毅力、创造性、力量和政治勇气。</p><p><strong>这正好是我的下一个问题——您是否认为，这场疫情是否也暴露了世界各地政治家的有能和无能</strong>？——谁领导得好，谁领导得坏，谁在解决人民的实际问题，谁有同情心，谁在以身作则而谁又没有这么做，谁不负责任，在疫情下不领导众人，反而玩弄政治……疫情是否在世界范围和我国国内都暴露了对所谓“better leadership”的需求？国内的病患和死者飞快增长的时候，斯洛文尼亚的总理却还有时间和精力在推特上吵架，以及向媒体开战。</p><p>阿伦卡·祖潘契奇：这个方面确实很坏。也就是说，像我先前提到的一样——在这么严酷的情况下，我们这个社会和国家面对着这么多问题，可主要问题却成了总理发的推特，这怎么可能？某种意义上来说，这就是他最大的成就，那就是他用这种行动掩盖了其他的一切问题。</p><p>然后就有了这么一种看法：扬沙的主要问题是他那些过分的推特，而其他那些其实完全没问题。假如他能悬崖勒马就好了，但显然他实在是手痒难耐，忍不住要去发那些推特。这种看法就是最大的错觉，执政联盟中的各个党派都在不遗余力地让这层雾气变得更加浓厚，因为这给他们提供了方便的托词去支持政府的那些行动，只不过“去掉了过分的因素”而已。我不知道扬沙到底能不能克制自己——而且这根本就无关紧要，因为他所有的政策和他治理的方法才是真正过分的部分，然后他把推特扔给大众，尤其是反对派，任凭他们对着这个稻草人开火。哪怕这不是他事先制定的战略，一切的运作也显得很有条理。</p><p>扬沙操控着我们所有人，而且他显然极其享受这种能力。但这种玩弄从根本上来源于纯粹的个人性格，不应该出现在国家领导层当中：哪怕是最最乐观地描述现在的情况，也只能说，领导层陷入了停滞。不管亚内兹·扬沙怎么样——他可能是个政治野心非常强烈的魅力型人物，但他无论如何都不是个政治家，因为他没有完整连贯的政治思维。</p><p>您说的也完全正确。除了极少数例子以外，政界长期以来都表现得像是他们在慷慨地给予我们什么东西，仿佛是他们自掏腰包，或者大发慈悲给了我们一切，仿佛不是我们把他们选上去，希望他们为我们尽职尽责的。</p><p>这场大流行病很快就证明真正的领导人、政治家有多么稀少，很少有人能心怀崇高的理想，保持谦虚，真正地为国家、为社会考虑，同时还能毫不懈怠。比如新西兰的政府总理杰辛达·阿德恩（Jacinda Ardern）就做到了这些事，当然他们的地理位置也对他们抗击疫情有所帮助，但光靠这一点是不行的，他们也有可能用完全不同的办法去应对……</p><p><strong>那要怎么才能拥有这种“better leadership”?解决办法在哪里</strong>？</p><p>阿伦卡·祖潘契奇：我很难抽象地给出一个方案。到处都有很好的例子，如果领导人不再觉得公民都站在自己的对立面乃至于与自己为敌，就会发生很大的转变，毕竟这种心态助长了全方面的瘫痪、停滞和彻底的偏执。</p><p>比如出现了某个问题，他们完全不承认这是自己的问题，也不试着去解决，而是纷纷忙着给自己辩护，说这不是我们的错，是其他人有毛病，至于问题本身当然是没解决……他们意识不到问题，也解决不了它，而只会像小孩一样保护自己，同时又像小孩一样撒泼胡闹，攻击那些提出问题的人。</p><p>这么一来问题本身甚至都没有得到严肃的讨论，结果就是不停质疑和推卸责任。然后就继续向前，好像无事发生过，好像问题会自己消失掉——尽管有时候他们真的不需要为那个问题负责。这就是那种很坏的“leadership”。</p><p><strong>您有没有注意到人们正在转向您，以及其他哲学家，希望找到解决的办法？就是说我们像去德尔斐朝圣一样，只不过我们希望从你们这里得到的东西是清晰和准确的指导，怎么去解决实际的事情</strong>。</p><p>阿伦卡·祖潘契奇：是，我注意到了。（笑）这情况不是现在才有的，不过确实是越来越频繁了，而且我也理解背后的推动力。另一方面来说——起码我自己是这么想的——我们哲学家也不再是什么智者了，不会像在德尔斐神庙里那样说些高深莫测的神谕。我们改变了世界的思潮。</p><p>有些哲学家把自己摆在超脱一切的位置上，我一直对这些人很恼火。在激烈斗争的政治环境中，一切哲学的干预也都是政治性的，而这并不是件坏事。哲学家也是社会的一部分，而当一件事发生的时候，哲学分析就能正中要害——黑格尔就很清楚地看到了这一点。哲学不是预知未来，也不是撰写处方。</p><p>这里的意思当然不是我们所能说的事物对未来没有任何价值，只是它们影响未来的方式并不是这么直接的。但是，哪怕是一个哲学家，也有可能在非常具体的情况下采取非常具体的立场，产生直接的效果。在我看来，有的时候这比一般意义上的智慧要重要得多，要非常具体和明确地说什么东西好、什么东西坏，什么东西可以接受、什么东西不可以——以及为什么。</p><p>还有些别的东西让哲学在某种程度上接近于我之前指出的那种崇高的、根本意义上的政治：哲学对普遍事物的思考（mišljenje univerzalnega），而在政治中的表述则是对广泛大众的关切（skrb za univerzalno）。</p><p><strong>姆拉登·多拉尔博士前段时间接受斯洛文尼亚电视台（Televizija Slovenija）采访的时候说，社会上本就存在的冲突因为疫情而加剧了：贫富差距、固定工作和临时工、性别不平等、年龄歧视以及对少数民族、移民和其他一切少数群体的敌意。疫情显示出我们的社会以前有多么病态，而且现在还在恶化。还有，扬沙30年来一直在有计划地进行煽动，蓄意制造了左右的分裂。只有让我们联合起来、共同前进的政策才能愈合修复那些真正的分裂。那我们要怎么才能做到，要怎么解决那些真正的分裂呢</strong>？</p><p>阿伦卡·祖潘契奇：一个实际存在的对立、一个突然之间为众人所知的真正的问题，我认为如果我们能设法把它表达清楚，那这就是一种进步。新的问题需要得到明确的表达——这些问题当然是已经存在的，但它们还没有相对应的符号和社会表达，显得像是不存在。所以它们出现的时候通常就像是新的、不同以往的问题。</p><p>当我们表达一个新问题的时候，就开拓了新的思考方法，哪怕对旧问题也是如此。这就是个很大的进步。也就是说，我们用另一种充满意义的方法陈述社会问题——不同于执政的政客，以及很多时候还包括媒体，灌输给我们的思想。或者说，我们更换了问题，因为我们的陈述不止涉及到问题的名字和称呼。</p><p>透过新的问题看待事物是大有裨益的。危机的一个特点就是可以激化一切，让裂缝更深、问题更大、更明显；但它还有一个特点，就是能向我们提出新的问题，这也就能为其他人提供一个新的视角。这或许是件好事，可以开辟出一条新的道路。</p><p>如果说危机有积极的一面，那就是在它们的逼迫下，我们能够不再忽视某些事情。但是，相反的情况恐怕又发生了，而且不只是在我们周围：在第一波冲击之后，人们又开始用老办法思考问题，好像什么都没发生过，好像疫情就是个短时间的问题。然后我们很快就把我们看到的东西忘了个干干净净，任凭它们不断破坏我们的生活。</p><p>我们可以看到，人们在某种意义上正在转向内心，转向个人的幸福，因为关注和理解公共生活、国家领域和政治活动当中发生的事情变得相当困难了。</p><p>这种现象已经持续很长时间了，现在它确实变成了一种经常性的生存策略，而且不止发生在斯洛文尼亚。强调个人的幸福、成长和价值实现是硬币的一面，映照着另一面的事实：我们正在逐渐失去造成影响的可能性，越来越难改变那些从根本上塑造了我们社会生活和职业活动的过程和机制。</p><p>然后就是新冠疫情，它以一种出乎意料同时又极其激烈的方式切入了我们的生活、习惯、日常、共存和思维。在我看来，被迫隔离和被迫转向内心都给我们上了很重要的一课，那就是亲密关系和公共关系以一种矛盾的方式紧密地联系在一起，而公共关系实际上是亲密关系保持良好状态的一个条件。</p><p>这是什么意思呢？只要还存在一个外部，一个公共空间和其中的公共活动，我们就可以远离它们，退回到亲密关系和个人幸福当中，但如果这个外部就这样消失了，那么内部和亲密关系本身也会崩解。“太好了，现在我们就有更多时间留给自己和亲朋好友了”，这么一种逻辑实际上起效的时间很短，很快就变成了麻烦。即便我们先前没有太多参与公共领域的活动而更倾向于家庭内的亲密关系，但正是外部的存在支撑着后者。随着外部受到妨害，亲密关系的内在实质也开始崩溃了。</p><p>疫情当中当然没办法避免关门歇业，但我们无意中得到了很重要、而且更有普遍性的教训。亲密关系和家庭相处当中越来越多的不安、抑郁症和其他疾病的持续攀升、焦虑感、无助感酗酒、好斗——如果这些在疫情之前就已经很明显的事情也和公共生活和公共活动的系统性衰退有关——简而言之，和公共空间、社会和团体在疫情前就已经开始的急剧瓦解有关，那该怎么办呢？</p><p>“家庭和工作”这么一个幽闭的配方长期以来都被当成通向幸福和成功的公式推销给我们，当然我们付出的代价则是其他形式的联系和集体参与——直到《从家庭到工作》（Kuća poso）这么一首歌几年之前爆火，用出乎预料的方式揭露了光鲜背后的悲惨。</p><p>Ekrem Jevrić是居住在纽约的黑山人，他创作的这首歌曲控诉了“工作-家庭”生活模式对人的摧残。</p><p>确实是这样——我用庸俗一点的方式说吧，怎样才能让人们不沉迷于小花圃、网飞（Netflix）和烤面包？这些东西是很好，但是不应该就这样满足，不应该就这么沉沉睡去，而是也应该去参加社会的公开活动，试着在公共事务当中发挥作用……有人觉得在Facebook上面点个赞就是在拯救世界，这就和其他那些逃避现实的行为一样令人窒息，不是吗？公民社会的联系是不是要在这里发挥关键的作用？</p><p>是的，我说的这些话可能过度乐观了，但我还是认为，疫情之后很多人都受够了网飞、烤面包之类的东西，他们会乐意多向外转一点。我有可能是错的，不过无论如何这种能带来经验的教训都比原则性地呼吁多搞社会活动要更有效果。</p><p>也许疫情也催生了某种需求，也就是寻求公民社会的参与、在私人领域之外的联系，还有参加公共活动。毕竟哪怕只是在电影院里和一群素不相识的人一起看电影，在那段时间里你也和他们构成了同一个故事的一部分，这和在家里看电影是完全不一样的……</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%96%AF%E6%B4%9B%E6%96%87%E5%B0%BC%E4%BA%9A%E5%93%B2%E5%AD%A6/">斯洛文尼亚哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%96%AF%E6%B4%9B%E6%96%87%E5%B0%BC%E4%BA%9A%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E9%98%BF%E4%BC%A6%E5%8D%A1%C2%B7%E7%A5%96%E6%BD%98%E5%A5%91%E5%A5%87/">阿伦卡·祖潘契奇</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E9%98%BF%E4%BC%A6%E5%8D%A1%C2%B7%E7%A5%96%E6%BD%98%E5%A5%91%E5%A5%87/">阿伦卡·祖潘契奇</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/3554.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>kenneth white：地缘诗学的广阔领域</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/40637.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/40637.html</guid>
      <pubDate>Thu, 08 Dec 2022 16:04:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;我们这里所探讨的，是一种宇宙感觉。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>我们这里所探讨的，是一种宇宙感觉。</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《地缘诗学的广阔领域》</center></strong></strong></p><center>kenneth white</center><p><strong><center>李金佳 译</center></strong></p><hr><p>一个理论？是的，不要害怕这个词。这个词最近被冷落，取而代之的是一大堆零敲碎打、东拼西凑。没有理论，我们就会原地踏步，堆积许多评论和意见，自我封闭于想象和妄想，迷失在戏剧化场面中，溺死在细节里。我们就会受到越来越混沌的日常琐事的重压，喘不过气来。然而，任何一种理论若想有价值，都必须奠基于某种根本性的思想上，必须和坚强的实践相联系，并且保持开放的态度。</p><p><strong>千百年来，文化（它要在提高生活，使心灵更为敏锐——和沙龙中的闲谈毫无关系）总是建立在神话、宗教和玄学之上</strong>。今天，文化却已没有任何基础。文化在繁殖，如此而已，<strong>它唯一的法则就是市场规律</strong>。所有人，或至少是一群不断增多的人，感到了这种基础的缺乏。任何向旧日的基础的回归，都是幼稚、不完整和具有讽刺性的。我们需要的是一个新的基础。而地缘诗学的提出，正是为了建设它。</p><p>深刻含义上的文化要发生发展，就需要社会群体达成某种一致，或者说，就需要人们一致将某些东西视为根基。在一切有根据、有生气的文化中，我们都会发现一个中心性的策源地。所有人（当然他们的话语层次各自不同）–不论书房里的哲学家，还是田野上的农民——都以其为最重要的参考。在基督教中世纪，这个参考是圣母玛利亚和耶稣。在古典希腊时期，是哲学和政治的广场。在旧石器时代的部落，则是人和动物的关系。</p><p>进行了多年的历史和比较文化研究之后，有一段时间，我曾这样提问：<strong>是否存在一个东西，可以让我们——不分东西南北的所有人——达成共识</strong>？无论有多少不同的宗教、意识形态、道德、心理——它们今日何其繁盛甚至猖獗，它总能超越它们。我的思考最后使我发现：这个东西就是地球本身。这奇异而又美丽的星球，在整个银河系中似乎绝无仅有。正是在它上面，我们所有人尝试生活，而我们的尝试苦多乐少。</p><p><strong>新词“地缘诗学”中的“地缘”</strong>，来源于此。</p><p>至于“诗学”，我不是在学术意义上使用它，把它等同为“诗歌的理论”。这里的“诗”，既不是传统意义上的诗（纯诗、个人的诗之类），更不是退化了的宽泛意义上的诗（电影中的心血来潮，流行歌的浪漫抒情等等）。我们快点跨过这一套贫弱的社会学，想想别的定义，比如亚里士多德所说的“动性的智慧”（nous poetikos）。</p><p>通过“诗学”，我想说思想有一种根本的活动力。正是因此，我认为不仅有文学的诗学，也有哲学的诗学、科学的诗学，甚而还可以有——为什么不呢？——政治的诗学。这样，地缘诗学家一步就跨入了一个广大无边的领域。广大无边，这首先说的是该领域的量之大（我并不反对量的积累，但条件是有足够的力可以运载它），包罗之广。其次，它还带有“不同寻常”、“超乎寻超”的意义，或者说该领域已漾出了所有“寻常”。<strong>运载着无边的物质——地球物质、扩大意义上的‘事’和‘人’——，地缘诗学打开一个文化、思想和生命的空间。一言以蔽之：一个世界</strong>。</p><p>我之所以说“地缘诗学家”（这个词根据“逻辑学家”、“数学家”的样本造出），而不说‘地缘诗人’，是因为我不想让人们以为——事情很可能会如此——地缘诗学是一种地理学的模糊暧昧的诗意表达。地缘诗学建立在厄洛斯、逻各斯和宇宙的三部曲上，创造出一种普遍的协调。这就是我之所谓“一个世界”。</p><p>当然，<strong>任何世界都产生于精神与大地的接触</strong>。当这种接触富于感觉、智慧和机敏时，它产生的世界就是一个名副其实的世界。相反，倘若它愚蠢而粗暴，那世界就不成之为世界，文化就不成之为文化，而只是越来越多的反世界和反文化的肮脏堆积。</p><p>讲到我，一切都开始于苏格兰西海岸一块20平方公里的的地带，开始于我与那里一草一木的亲密无间。也许有人会说，不是每一个人都有这样一个自然环境。我对此也有充分的意识。然而，不是环境本身，而是对环境重要性的认识，为那猛然觉醒的良知充当着起点，使政治与教育的改变成为可能。即使在最不利的城市环境中，也总是有一些迹象和痕迹，可供我们追寻感受，——如果我们的精神已被唤醒，并遵循着某种既定的方向前进。</p><p>为了更新和扩大我的初始而又激进的经验，我穿越了各种各样的国土，一路上试图增广我对事物的感觉与知识。这件事情，我今天还在做着，因为意念和感觉、思想和情感的接触，即使是片刻的中断，都绝不应该。</p><p>1979年，地缘诗学的思想，在我的旅行、跋涉和浪游中（根据场合与状况的不同，我使用这些不同的词、不同的方法），在我沿着圣洛朗河北岸、往拉布拉多去的路上，成形了。后来，我在《蓝色的路》一书里记述了那次旅行，并力图把我当时感觉与思想的整个幅员，都再现出来。</p><p>别的书在那之后陆续出版，它们不仅说明着先前的想法，也提出若干新的见解。</p><p><strong>在《信天翁高原》里，我从哲学、科学与诗学的角度，勾勒出一副有关地缘诗学概念最完整的地形图。当时我看到这个概念在我的工作里越来越清晰地浮出水面，我也觉察到，在我们普遍的生存背景下，它有其存在的必然。的确，地缘诗学是一个“实践理论”，它可以为各种各样的实践（科学、艺术等）提供一个基础、许多框架</strong>。今天，这些实践已在试图走出狭隘的学科限制，但它们还没有找到一个基座，也就不能拥有持久的活力。</p><p>在这些哲学、科学和诗学的参考之外，我还加入了一些知识分子、“生存分子”的画像。他们可以看作是地缘诗学的先驱，比如洪堡、梭罗或谢阁兰。我之所以这么做，首先是为了强调思想和实际的生活从来都密不可分，而理论总是植根于真实里。同时，也是为了表视出了作为一种思想，地缘诗学其实超越时空的界限，潜在于许多不同的人身上。一个没有先驱者的思想，只是一个妄想。面对这些先驱者的作品，我进行了一番具有侵蚀性和能动性的阅读。因为我需要的不仅是博学和历史，更是要为精神划出一个地理来。</p><p>为了使地缘诗学的思想保有它的精确和宽广，我决定于1989年建立地缘诗学国际学院。</p><p>几年后，我发起了“群岛”计划，在全世界组织各种工作间，根据当地不同的情况，实践地缘诗学的思想。</p><p>地缘诗学正在前进和扩展，工作间的工作形式多种多样，学院掌握着方向，同时又保持开放的视野。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%9C%B0%E7%90%86%E5%AD%A6/">地理学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%9C%B0%E7%90%86%E5%AD%A6/kenneth-white/">kenneth white</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/kenneth-white/">kenneth white</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/40637.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>kenneth white：地缘诗学的要素</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/13726.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/13726.html</guid>
      <pubDate>Thu, 08 Dec 2022 16:04:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;我们这里所探讨的，是一种宇宙感觉。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>我们这里所探讨的，是一种宇宙感觉。</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《地缘诗学的要素》</center></strong></strong></p><center>kenneth white</center><p><strong><center>李金佳 译</center></strong></p><hr><p>我们的“自我”充斥着我们的空间，以致于它不再明朗清晰。</p><p>——莱奥·弗罗贝尼乌斯</p><hr><h4 id="1-混沌派的宇宙论"><a href="#1-混沌派的宇宙论" class="headerlink" title="1. 混沌派的宇宙论"></a>1. 混沌派的宇宙论</h4><p>怀特海在他的《观念的历险》中写道：“<code>世界上每一个时代，倘若它拥有某一‘高活力’领域并以此著称，那么在它的峰顶就一定有一种深刻的宇宙思维，它被人们隐含地接受，它把它本身的特质，象烙印一样打在那个时代人类的所有动因之上。</code>”</p><p>我们乐于认为至少在某些领域，我们的时代经历过这样的“高活力”。然而，那与之相应、预先决定其精神空间、弥漫于整个“时代氛围”的“宇宙思维”，又应在哪里追寻呢？</p><p>亚历山大·夸黑(Alexandre Koyré)曾对17世纪精神革命和危机进行研究，写成《伽利略研究》和《从封闭世界到无限宇宙》。他将当时世界观领域的改变，归结为两个方面：<strong>对“宇宙”的扬弃与空间的几何化</strong>。</p><p><strong>一个新的宇宙学，用一种去中心化——它植根于现代性——的宇宙（Univers），代替了古希腊地心主义的宇宙（Cosmos）</strong>，也代替了中世纪建立的人类中心主义世界。这种根本性转变的后果是多方面的：<strong>人类精神原本热衷于静观玄想、探讨目的论哲学，现在却转而研究如何凭借机械对大自然进行占有</strong>。</p><p>现代的主观主义论之所以勃然兴起，正因为人类感觉到它正在“失去自我世界”。这一危机的书写者，是诗人约翰·多恩（John Donne），他的思想暴烈而又微妙，带有很强的形而上学与空间感（“一切都处于分散中，一切协调都在远去”）。而新时代的典范作家，是蒙田。他的书是一条河，有他的博学的无知汇聚而成，他嬉游于其上，虽说疑虑重重，但还是享受着蜉蝣之我的海阔天空。</p><p>然而，1917年，阿尔伯特·爱因斯坦提出《广义相对论下的宇宙观》。<strong>从那时起，一个不再是现代性的宇宙学浮出水面</strong>。而“宇宙”（Cosmos）的概念也随之重新出现。</p><p>梅洛庞蒂在《二十世纪的宇宙学》中写道：“<code>当代宇宙思想最惊人的特征，也完全可以说它的贯穿始终的主调，首先是宇宙均一的假设被观察所证实。现在，得益于广义相对论，我们在通过数学把宇宙表现为一个整体时，可以推出一些相对简单的结论。换句话说，从此以往，宇宙的思想被允许了，宇宙可以被思维，而不再只是被幻想。最普遍的一种物理学理论，支持着这种宇宙思维。天文学和相对论的出现，使人们重新产生用知识占有大自然的欲望，这同时也就复苏了希腊式的凝望宇宙的激情。</code>”</p><p>可以注意，梅洛庞蒂使用的“占有”这个词，仍是现代词汇的一个残余。而所谓的<strong>凝视宇宙</strong>，如果说确实曾在古希腊辉煌地进行过，那也绝不是希腊人的独特领地。如今，其他的“空间诗学”也应同样引起我们的兴趣。</p><p>当然，新的宇宙观还远远没有进入我们的日常生活（精神、生存、工业等各个层面）。“相对简单的结论”也只是偶而得出一二。然而，不可否认，新的宇宙观作为一种结构力，正在启发着我们这个时代若干“高活力”的领域。</p><p>这种新宇宙观的直觉式、亲历式的粗胎，在夏多布里昂的《回忆录》中已见端倪。他在书中谈及“一种混乱，或者可以说，一种无法形容的统一。”从尼采著作中的“无政府诗学”和“混沌实践”——亨利·毕洛（Henri Birault）提出了这个词——也可以看出同一个新的宇宙观：“你必身带混沌，才能生出一颗舞动的星。”</p><p>这种宇宙观是勒内·托姆（René Thom）“灾难理论”以及本华·曼德博（Benoît Mendelbrot）“分形物体”的指导思想。同时，也是贝尔杰 (Pierre Bergé)、波莫 (Yves Pomeau) 和维达尔 (Christian Vidal) 在《混沌中的秩序》中所探讨的内容。</p><p>它还是1985年“科学前景”对话参与者——于贝尔·雷弗(Hubert Reeves)，理查德·谢弗(Richard Shaeffer)，皮尔·法耶 (Pierre Fayet) 等人——合著《混沌和宇宙》里的一个要点。而特奥多尔·施文克 (Theodore Schwenk) 在《可感的混沌》一书中，为该宇宙观给出了一个美学意义上的解释。</p><p>曼纽尔·德·迪戈兹(Manuel de Diéguez)的《科学和无学》提到过一种“能量的宇宙论”。鉴于宇宙所具有的活动性，以及因地域而存在的差异性和多样性，我在做同样的表述时，更倾向于用“混沌”代替“能量”。在上面引到的书名中，“混沌”一词出现频率之高，似乎也可以证明我的说法言之成理。</p><p><strong>我们这里所探讨的，是一种宇宙感觉。</strong></p><p>我们并不想堆砌各种信息（信息的搜集当然不容忽略），查明热星和冷星、超密集星和稀薄星、各类天体和宇宙云、等离子体、星团及星云的状况。这些都远不如了解我们这个多元宇宙的扩展和独特来得重要。面对这个宇宙，我们首先要保持某种无限感和无可量度感（却不必带有帕斯卡式的恐惧），保持某种对相对性和形态学的体认。</p><p>总之，我们必须对我们的环境更加敏感，——我们生活于其中，却并不拥有相应的意识。那种简单的量化的所谓“外部信息”，我们应当尽早脱离，并通过我们自身使信息质化和内化，最终达到一种方向扭转的“外化信息”，也就是说实现我们与外界的真正接触。<strong>我们应当走出某种科学恐怖主义的限制，找回某些基本概念，比如自然的哲学，再如宇宙的美学。</strong></p><p><strong>梅洛庞蒂在他关于当代宇宙理论的历史与认识论研究中，谈到“空间”，却没有把它归结为数学公式</strong>。我们要以他为榜样。尼尔斯·玻尔，对他那些整日公式长公式短的同事，也深感厌烦，最后他甚至说：<strong>所谓空间就是一片蓝色，时而会有几只飞鸟经过……</strong></p><p>对莱布尼茨而言，空间是具有思维能力的单子的共存方式。如果说我行文中有时用到“空间”一词，却不对它作出明确的定义，那从读者方面说，就应该把它理解为一个具有智力的“单子”们的相遇之所。</p><h4 id="2-地图的绘制"><a href="#2-地图的绘制" class="headerlink" title="2. 地图的绘制"></a>2. 地图的绘制</h4><p>做过这一番宇宙学的遐想神游之后，让我们回到地球，专心思考一下这个蓝色的星球。</p><p>哈里·马丁松（Harry Martinson）在《乘兴而游》里写道：“必须建立一千个露天学校，让学生们接受多年风声树响的耐心教育……”</p><p><strong>我们就先来为这种“大地教育”收集一些教材。</strong></p><p>有人说，地图不是大地本身。的确如此，科齐布斯金（Korzybski）自己就第一个会站出来这么说。不过，要想提供一种对世界的最初感觉，唤起人对地球存在的意识，有什么比一幅地图更好？谁不记得小时候看到的第一张地图？罗伯特·路易斯·史蒂文森曾经写道：“我听说有人对地图不感兴趣，这真叫我难以置信。”</p><p>地图的存在是为了显示世界的形状。然而，有一些地图，它们能焕发出一种绝对的美，照亮人的心灵。我能立时想到的这样的地图，是穆罕默德·伊本·穆萨·花拉子米的《世界的面貌》，是一张西班牙人绘制的加利福尼亚海岸及大阿巴契利亚地图，是鍬形蕙斋画的《日本绘图》 (日本象一条龙，潜卷于青色的黎明中)，还有一张中国的黄河图、安东尼奥·维斯特里画的威尼斯潟湖图、一张荷兰人卢卡斯·杨松·瓦格赫纳画的比斯开海湾图…… </p><p>这些地图，又让人想到地图绘制者和旅游家们；想到八世纪巴格达“智慧之家”的工作者们；想到十世纪的穆卡达奇，他常常询问老水手，让他们把围绕阿拉伯半岛的海洋轮廓，在沙子上画出，并标志大小海湾和各个地岬，——然后在古老的档案里搜览地图，——然后，“用红色画路线、黄色画沙地、绿色画海、蓝色画河、灰色画山岭”。我想到的，还有伊本·白图泰，他曾在科西嘉岛伊德里西地图绘制所里工作过。还有塞维利亚的商会，迪耶普的地图绘制学校，这两者都是在葡萄牙人——他们被呂西安·费弗尔(Lucien Febvre)称为扬帆而行的地理学家——从萨格雷斯海岬驶进大西洋后，一跃成为地图绘制的重镇。</p><p>地图还可以把我们带向某些书籍：马尔西安·德·赫勒克雷写的《外海航行》，丹尼斯·勒·佩里埃耶特的《人界之旅》，还有《蠡测大洋》（“离岸十五斯忒得，有一巨礁，耸然而上，如一只鹘鸟”），和墨兹的戈蒂埃撰写的《世界形象》：“昔日，哲学家就是&#x2F;为学到知识&#x2F;或者为寻到好书&#x2F;走遍天涯海角的人。”地图甚至可以让我们想起某些话语，比如圣唐吉出身的舵手让·阿方斯说过的这句话：“四十八年里我航遍所有海洋。我有足够的空间，容我体验这所有的经历。”他“有足够的空间”…… 还有1579年波尔多出版的一本“指路书”：《如何在新寻获地测定太阳和北极星的高度》。</p><p>对那些坐在转椅上空叹再没有历险、没有任何东西可以发现的人，我们首先要清楚简单地说：这不是真的。对于海洋深处，我们还几乎一无所知。我们刚刚开始用“不同的方式”来了解世界，比如那些来自所谓“原始文化”和“异域文化”的方式。波利尼西亚人的航行就是其中一种。他们对风，对鸟的迁徙，对云，对各种气味，有着何其丰富而细致的观察。还应指出，对未知的发现是一回事，对已知事物更深更细的认识是另一回事，它同前者一样引人入胜，而且更不可或缺。发现之后，必须知道如何看见。</p><p>在此之外，还有一些新兴学科：其中有一门，或者可以称为“心理地理学”。我想到的，是由费尔南·德利尼（Fernand Deligny）和一些精神病儿在塞文山区完成的工作。</p><p>为了找到一个“可以生存的环境”，德利尼和这些孩子们“置身于浪涛中，置身于海西山脉剥蚀的群山里”。在那里，在“语言的空缺”中，他们建立了一个“网络”，他们遵循着“剩余态的路线”，规划出一种新的协调系统。</p><p>“剩余态：这个词出现在我脑海中。它的意思有很多…… 字典中说，它指‘一种前进、行进的方式’；也指‘ 船在发动力停止作用时仍然保有的速度’；还指‘一个动物所留下的痕迹’。 这么一个含义丰富的词，如我们看到的那样，同时讲述着行进、大海和动物。’</p><p>地图的制定时刻伴随着他们对土地的勘察。德利尼强调说，这些地图并非是“观察的工具”，而是“排遣的工具”。排遣焦虑，排遣虚假的言语。然而，倘若说地图的绘制能够帮助“排遣”，它同时也指示着那些密不透风的地区。随着他们行动范围的扩大，德利尼和孩子们发明许多不同的名字，命名这些地区：“屋梁地”、“黑色花朵” “白雕痕”……</p><p>那里进行着的——它从来都没有什么明确的目的，也不采用任何一成不变的方法——, 是一种“古老和谐”的复活。</p><p>当然，这是一群“生病”的孩子。但是我们整个的文明史，它没有生病吗？这些自闭症儿童，缺乏一个“可以生存的空间”，找不到一种适当的话语。他们难道不正是现代人的突出写照？</p><p>让－保罗·费利耶（Jean-Paul Ferrier）曾致力于一项研究，旨在“<code>将地理学重新放回其初始的认知意图中去</code>”。他说自己的研究方法“简朴而暂时”，“因为它是围绕着不确定和变化而进行的”。在总结这项工作时，费利耶谈到，我们急需为空间制定出一个地理理论。这样一个理论，“<code>能在所有土地上延续自然和文明的连接，使它们不致割裂；更能帮助我们理解各个地方的意义，进而重新发现和谐的秘密，——人与世界的和谐，如果失去这种和谐，生活将变得很悲惨</code>。”</p><p>我自己身体力行的所有“边缘性”工作，——智性或诗性的工作——都是朝着这个方向做出的努力。如果借用德利尼的说法，我的这本书可以说从头到尾在建立着一个“剩余态的路线”。我使用“边缘”（marginal）这个词，是有意为之，不仅因为它反映着现代的社会现实，还因为它在梵语中的对应词marga，其本身的第一意，就是动物的行踪。</p><h4 id="3-地缘诗学的方法"><a href="#3-地缘诗学的方法" class="headerlink" title="3. 地缘诗学的方法"></a>3. 地缘诗学的方法</h4><p>接近70年代末，我想找到某些较为精确的词，来指称这些围绕着大地、世界、语言而展开的“流浪的”研究。<strong>我想到（象德利尼所说：“词出现在我头脑中”）“生态宇宙学”和“地缘诗学”</strong>。我想，我是在1979年2月26日，第一次公开提出了后面一个概念。那时我在巴黎，和几个朋友一起，演出一段我在《新交易》杂志支持下完成的诗意蒙太奇《白色世界——路线和文本》。这个演出先有一个“序幕——群岛”，力图从双重的角度来探究“白色世界”，不仅把它设想为一个地理位置，更视其为一个精神空间。序幕之后是五组镜头：一组美洲的镜头（易洛魁人、苏人、阿耳冈昆人、帕帕戈人、奥马哈人、纳瓦霍人的诗歌）；一组亚洲的镜头（蒙古、中国、西藏和日本的诗篇）；最后一组镜头，取自我自己的文本（以便强调这一切必须要此时此地、“在一个灵魂和身体中”实现）。地理学家让·马洛里（Jean Malaurie）——更确切地说他是一个地貌学家，同时也是爱斯基摩文化专家——在场观看了这个由八十首诗组成的“环球旅行”。不久，（我之所以引用这件事，是因为这是第一个科学话语和诗的话语交会的例子，而这种交会如今似乎越来越成为通例），马洛里在一本叫《黑钻石》的杂志（1983年春季号）里使用这个词。<strong>记者问到“对您来说，空间的文化重要性是什么？”</strong>，他回答说：</p><blockquote><p>“一个人群如同一块精妙的绣花底布。谁也不能否认，他们特有的生机、力量和创造性，从他们生长于斯的某一地理和气候中，得到最好的灵感。而这种地理和气候不光是一个地点，它们还拥有自己的灵光，提供某种气……无疑，在那里存在着一种神秘的、感观上的联系——我几乎要说‘地缘诗学’的联系——，<strong>这种联系缘于大地</strong>，它还没有科学上的解释，它的面纱还没有揭开。”</p></blockquote><p>马洛里想到的是一个特殊地点的特殊人群。这种人群现在已不复存在了，大概明天也不会重新出现。在第一流人种学家身上，总是有一股浓浓的乡愁。人们对此是如何形容都不过分的。正是因为这种乡愁病，才有了——以后也还会有——那些不仅信息丰富，而且极具启发性的著作，成为我们不可或缺的参考资料。然而，也许应该将缘诗学放在一个更宽广、更具世界性的框架中来考虑。</p><p>在此，我至少是尝试着进行概述的，就是这样一个种缘诗学的理论。不过，在离开狭义的地理学之前，我还想引用亨利·普拉（Henri Pourra）《三月风》中的一段。在我看来，这是迄今为止有关地理学写出的最好最热情洋溢的文字之一：</p><blockquote><p>“地理学，按我们现在形成的看法，它是树立于日光之下，发丝间披着风，比地质学和历史学站得都更靠前。它是地质学，是历史学，甚至是小说，它是它们的全部，但比它们更严肃。它是对活动中的人的最广泛研究。它与整个造物立约：小到一粒芥子，大到无边的星云，莫不在它考察的范围之内。”</p></blockquote><p>当然，普拉所用的语言，还是过多地受到神学和人本主义的影响……</p><h4 id="6-诗学形态学"><a href="#6-诗学形态学" class="headerlink" title="6. 诗学形态学"></a>6. 诗学形态学</h4><p>我们的世界中有重重阻隔。我们可以象《给生者的语法书》的作者大卫·库珀（David Cooper）那样，问一问自己：“这一切的屏障如此不透明，没有任何光线可以穿过。在它的制约里，继续活下去，这是否真的值得？” 列维·斯特劳斯的追问不象库珀这样直指存在，带有自杀冲动。不过，他在《裸人》里也起而反对人的累赘而滥用的在场，把它比作“令人无法忍受的被宠坏的孩子，已过久地占据着哲学的舞台，独占所有的注意力，以至于任何严肃的工作都无法进行。”</p><p>哪里可以寻得一个除去阻隔的空间，一点亮光？哪里可以远离尘嚣，找到可以严肃工作的一个角落？如何在自己身上施行一种脱身，实现一种扩大，而不再满足于那些“为人类自身画圈设限的一本正经的地理学”（保尔·艾吕雅）？</p><p>德利尼和那些隔绝于语言、禁锢于自我（“自我”是否真的存在？我们下面会谈到）的孩子，进入赛文山地。精神病学的术语，把这些孩子叫作“自闭症患者”。德利尼拒绝使用这个词，也不接受它所承载的世界观。他更倾向于说“缄默者”，这个词可以简单地理解为“保持沉默的人”，“闭口不语的人”。它还有一个引申意，就是“变易中的神秘主义者”。我们已经看到，有一种工作，在那里通过绘制地图进行，它脱离心理学，转向形态学。而在哲学领域，我们也能观察到类似的运动。</p><p>我们需要的是开辟一条道路。精神病学和精神分析都不能或不再能实现这个目标。“我们已不怎么提起精神分析学，”德勒兹和加塔利在《千高原》里说，“这方面再没什么事情发生。”弗洛依德在治疗病患时，丝毫也没有忽视“地理的”操作（建立坐标与方向）；然而，他系统地把这种地理归结为某种历史，某种家庭史：“弗洛依德对小汉姆斯画的地图予以明显的重视。可他总是、也只是把它等同一张家庭照片。”（《千高原》）。</p><p>为了开辟一条新路，取代精神分析，德勒兹和加塔利提出一种“分裂性的分析”：“精神分析连同精神分析的能力，把每种欲望和话语都归并成一根基因的轴，或一个超级编码结构，没完没了地复写这根轴的各个阶段，分析这个结构的各个部分。与此相反，分裂性的分析拒绝任何从摹写而生的宿命，无论人们以何种名目称呼之：神圣的、奥义的、历史的、经济的、结构的、遗传的、语序意群的。”与精神分析学家的沙发相比，分裂性的分析者更喜欢散步：“散步的分裂者，它作为一种模式，要比睡在沙发上的神经病人好得多。他多了一口新鲜空气，一种与外界的联系。”（《反俄狄浦斯》）。这种散步之中，出现了一个“我”，“一个奇怪的主体，没有固定身份，在圆的外廓展开，而原有的‘我’已从圆心脱离”。</p><p>从这个离心的场域，库珀跳向一种出神的状态。他对精神分析法，也保持着同样的距离（“为平庸世界而安设的一只救生圈”）。他说：“‘出／神’，在我理解就是一种出离自身的状态，它的先决条件是‘无主’（失去一般所说的主体），它把我们从受限的‘精神’中解放出来。人一旦跳出自我，就进入一种放任的存在（放任的存在不是心理学概念，而是本体论概念），就会重新发现一种地形学。这个非我之‘我’，居存于若干空间中，这些空间并非特殊的地点或场所。然而‘我’在其中的居存形式，使“特殊性”并不会丧失，——因为特殊性就是‘化身’本身。”</p><p>“存在的形态学”这个概念，要到海德格尔那里去寻取。在主体和客体之外，存在被“抛到”某一此在之中，以一种“绽出”呈现自身，它经历着一种态势（Stimmung），这态势并非精神的内在经验，而是从在场于世界的状态中脱离出来。</p><p>在这里，所谓“同一”只是由一些“定向的线”构成，就像莱纳·舒尔曼(Reiner Schürman)在《无政府主义的原则》中描述的那样。而尼采早已说过：“我的推测：主体是一种复合。”</p><p>“同一”的观念，长久以来一直深刻地影响着西方。今天它正在消失：“统一的人的形象已四分五裂。”生物物理学家亨利·阿特朗（Henri Atlan）在《人，一个敞开的系统》这篇文章里说。他并不把这种消失（或者说这种“杂存”）看成什么令人悲叹的主题：</p><p>“不是因为人消失了，抹去了，像‘海的尽头沙子上画的一张脸’(米歇尔·福柯)，我们就必须为自身哭泣。那抹去的人，说的不是我们，说的是……一种想象出来的绝对。作为一个方便的法门，人的绝对形象曾在西方的知识发展过程中发生作用…… 它今天正在被物所取代。不过在这场取而代之中，我们仍然可以认出我们自己，因为物也能对我们说话……”</p><p>阿特朗提及一种“统一存在”的可能性。海德格尔也同样在《存在与时间》中用他的术语说过：“世界和存在的同源启示。”至于德勒兹和加塔利，他们在《反俄狄浦斯》说：“当人能够以没有意图的现象的方式行事时，一种新的造物将宣告存在的完整。”</p><p>划出一条生态宇宙学的道路，从受限定的“我”，走向开放的系统，走向绽出的存在，这不是一件容易的工作。宣告“存在的完整”，也不是。在每一个转折点，每一个绽出的时刻，我们总是会碰到语言的问题。</p><h4 id="7-言语的物理"><a href="#7-言语的物理" class="headerlink" title="7. 言语的物理"></a>7. 言语的物理</h4><p>在我们的时代，似乎一切都构成一种反力，使任何强大、清晰、能表述某一在场或某种透明的话语，都变得不可能。</p><p>亨利·勒弗尔（Henri Lefebvre）在《语言与社会》中说：“与话语相反，言语是先在和惟一的。”然而我们今天却正是生活在话语的专制里：政治话语，商业话语，新闻话语，建设性话语…… 在这之外，还要加上大量毫无意义的图像、震耳欲聋的机械噪音，每日象潮水一样涌来，袭击我们的头脑。在这种环境中，我们就会懂得：言语远非是先在的，远不能把我们领入初始的神秘；它也远非惟一，围绕某种宇宙感觉结汇而成。它已让位于东拉西扯的庸谈，甚至胡说八道的蠢话。</p><p>在这样的语境下，一门艺术，它自己越是缺乏条理、难以理解、没有意义，它就越被认为是“艺术”。另一条出路，就是怀着对昔日尊严的无限乡愁，藏身于“优美语句”的空洞修辞中。</p><p>重塑一种有作为的、开放的语言，在我们身上找回“表达的中心”（德勒兹在《斯宾诺莎》中说：莱布尼茨的“单子”，还有斯宾诺莎的“式”，都是在把人描述为这样一个表达的中心），这意味着我们必须进行多重和复杂的实践，这一实践将超越精神分析学，语言学（德勒兹和加塔利在《千高原》中说：“它们一个总是在描摹或拍摄潜意识，另一个总是在描摹和拍摄语言”）和“诗”。而它进行的“场地”，必将在很长一段时间里呈现隔绝、地下、“非人”的特征。</p><p>任何语法里都有逻辑，任何逻辑里都有形而上学。我们要更新语言，就不能指望在语言既存的状态下，靠玩耍词汇或搞几个“新节目”来完成，而必须返本清源，一直推到形而上学才行。</p><p>这个工作可以通过两种形式完成：或者对某一语言、某一语族，进行一番“考古逻辑学”的查考；或者把眼光投降“异域”，求助于别的形而上学，或者说别的初始虚构。</p><p>海德格尔的工作，主要应归于第一类。</p><p>他在《同一与区别》中写道：“我们西方的语言都是形而上学思维的语言，虽然各自形而上学的形式有所不同。西方语言是否从根子一劳永逸地打上了本体论神学的烙印？或者它们毕竟藏有别的诉说的可能性？”</p><p>一个人的精神（如库珀在《给生者的语法书》中所说，我们大概还不能象某些原始部落那样，绕开诸如“精神”、“我”之类的词汇），是否能把学过的语法吐出来，重新变成一块白板？正是这语法包含着各种专制的原则，使西方成之为西方。这种吐出，当然不是为了自我隔离于某种“自闭症”，某种中性的“文学空间”，而是为了实践一种新的语言，它超越设立种种原则的结构，形之以一种更简单、更直接、更接近宇宙“物理”的言说。</p><p>为了追寻一种初始的、首要的语言，海德格尔建构了语言的初始和首要。我们的意识被许多想法占据。其中之一，就是认为人先思想，而后给思想加上语言的外衣。海德格尔把这个过程颠倒过来：在他看来，不是语言披在思想之上，而是思想扎根在语言之中，在里面生发蕴育。先前的概念，把人设想为在其“内部世界”思考，而后以语言表达自我，或者表现世界。</p><p>这个概念，已被弃置一边，人们现在力图达到一种对此在（Dasein）的认识。海德格尔在《存在与时间》中说：“此在并不是裹在某个内部世界里，最后走了出来。它的初始而首要的存在形式，就是永远都已经置身于外。”</p><p>与这种初始而首要的存在形式相应，有一种初始而首要的言语，而西方已经不知如何使用它了。在《随笔与讲演》中，海德格尔写道：“曾几何时，在西方思想的开端，语言的本质曾闪电般耀发于存在之光中。”</p><p>可以认为，古希腊语之于海德格尔，只是一个“口实”，他其实是凭借了它，迈向世界的第一文本。然而他顽念般的考据热情，张口闭口的“存在的诗”，毕竟使那些思想更为灵动的思想者难以忍受。巴什拉尔就是其中一位。</p><p>在《空间的诗学》中，他写道：“对形而上学来说，把自己的思想灌注在语言学的化石里，这绝非上策。它本应利用各个现代语言极度的灵活，同时又保持来自母语的统一。也就是说，它本应遵循那些真正的诗人的一贯做法。”</p><p>对他的本行人文科学，巴什拉尔大放厥词；然而说到诗，他却比海德格尔宽容得多。海德格尔追问存在，在绝大多数的诗里，他只看到狂想或心理；巴什拉尔却在探索可感的私密、暧昧的复合和想象的升发，以此冲破理性主义的框范。对那些激进的说法，他是敬而远之的。他对“此在”的概念表示怀疑，认为存在的状态是一种半开半掩，存在时而敞开，时而关闭，在这两者间往复运动。</p><p>“把‘此在’引入到法语里，这可要三思而后行。存在一关闭，它就要出来；刚出来，它就掉头回去。因而，说到存在，一切都是圈，是往复，是回归，是话语；一切都是栖居的经文，无穷无尽的迭句。”</p><p>无穷无尽的迭句…… 巴什拉尔在说到他自己欣赏并津津乐道的那种诗时，无意中给出了一个十分中肯的说法。倘若换成一个在诗上要求更高的人，他一定会用它来描述完全不同的一类诗，而巴什拉尔本人对后者是不置一辞的。</p><p>海德格尔所探讨的存在的诗，诚然有顽念的色彩，始终被逻各斯纠缠；然而巴什拉尔批注的诗选，却更是肤浅平庸得令人反胃。</p><p>一边是纯洁主义的激进，一边是缺乏标准的宽容。为了找到诗，找到一种可以使我们满意的诗学，我们必须同时超越这二种态度。</p><p>但问题的关键，确实是诗，是诗学吗？这两个词还有用，还能指称我们的工作领域吗？</p><p>库珀的《给生者的语法书》：“有时，某一种诗似乎是最合适的话语形态。”有时……某一种…… 亨利·勒弗尔的《语言与社会》：“我们呼唤的，是一种诗，也就是创造性的言说。”他这段话里，故意使用“poièsis”这个希腊词，以便把他所说的“诗”，同他眼中见、心中想的那些诗区别开来。他谈到尼采——虽然尼采是相当出色的诗人，更具体地讲明了他的看法：“《查拉图斯特拉如是说》是一次言语的勃发。这一言语想成为诗，但最终大概不过是诗意。”为无数诗篇所缺乏的这种诗（poièsis），是一种“诗行动，它的目的是直接获得世界。”</p><p>舒尔曼的《无政府主义的原则》（副标题“海德格尔与行动问题”）评论了《思想的经验》中那句著名的话：“思想是诗，这个事实还蒙着面纱。即时偶然一现，它也只是长久地唤起一个有关诗的理解力的乌托邦，这种理解力只走到半途，没有登堂入室。然而思想的诗，其实是存在的形态学。它向存在说：在哪里它能开展它的统治。”</p><p>舒尔曼也小心翼翼地区分他讲的诗（Dichtung）和一般所谓的诗：“存在的诗的特征，就是海德格尔所说的Dichtung…… 自然，它和谱写诗句的技巧、甚至和人类语言，没有任何关系。思想的诗，对应着存在的诗，是它的回声。”</p><p>我们在此力图开辟的领域，就正是关乎这样一些存在与行动，它们具有诗的特征，却与通常所谓的“诗”无关。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%9C%B0%E7%90%86%E5%AD%A6/">地理学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%9C%B0%E7%90%86%E5%AD%A6/kenneth-white/">kenneth white</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/kenneth-white/">kenneth white</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/13726.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>kenneth white：在历史的高速公路上</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/8251.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/8251.html</guid>
      <pubDate>Thu, 08 Dec 2022 16:04:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;进步作为一种主义，只是到了最近，才无人再相信它&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>进步作为一种主义，只是到了最近，才无人再相信它</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《在历史的高速公路上》</center></strong></strong></p><center>kenneth white</center><p><strong><center>李金佳 译</center></strong></p><hr><p>对一个头脑清醒、懂得判断可能与不可能的人来说，能令他感到满意的人类历史时代很少；能令他喜悦的，则更是少之又少。而倘若他生活在我们的时代，二十世纪末，他对这个时代的总体感觉，就会只是虚无。<strong>这种虚无充满着喧哗与骚动、道德的教训、社会学统计、一堆假文化、甜腻粘稠的感情。而这一切的底子，就是存在本身的厌倦无聊</strong>。</p><p>这种状态也许是两个文明阶段交接处的空白。也许只是一个磨损的空间，前面是一个空白，后面是一个更空白的空白。我们刚刚摆脱了各种主义，特别是马克思主义与弗洛伊德主义，还有人类科学所创立的许多拘囿。然而，这种摆脱只是使我们落入一家沙漠大车店，在这店里一切似乎都是如此简单明了。</p><p><strong>我们已走到高速公路——西方的“行动之路”——的尽头</strong>。</p><p>在踏入更复杂的路途之前，在试图打开另外一个更加生猛的空间之前，我想为西方的这条高速公路，勾画出一个简要的示意图。这个示意图只有一个目的：<strong>走出日常的喧嚣，置身于一些更为久远的考察背景。我们且来一步步地进行吧</strong>。</p><p>西方话语的基础，是由柏拉图与亚里士多德奠定的。他们一个是最有代表性的唯心主义哲学家和玄学大师，另一个是体系与分类的发明者。西方人或者是唯心主义者，或者什么都不是。而他忍受不了什么都不是。他总是会赶到谵妄的唯心主义与破坏的虚无主义之间，游走不定。每建构一种知识，他都必要先进行区别、分类、排列。没有人会否定区别和分类的用处。然而时间一久，它们就会显得削足适履，因为现实总是在超越它们。这就是现今的情况。亚里斯多德的系统分类学应该被修正。说到底，任何对现实进行分类的尝试，都有一时兴，一时亡。因为每个新时代都会带来一系列新经历，产生一系列新知识。总有一刻，它们再也不能归化于既存的旧框架。到那时，原有的各种方案就不灵了，而这将造成人类智慧的锁闭。时至今日，我们应该超越亚里士多德的系统，创造出新的框架，为知识与文化设想新的空间。</p><p>然而我们不要被乱树叶子障了眼睛。让我们依靠几个主要的坐标，先对森林做一番整体的考察：我们得再回头来读读历史。</p><p><strong>奠基性的话语来自希腊，后来又移植上了一个宗教的话语（信仰千年王国说和各种道德训诫），也就是基督教</strong>。到了中世纪，上帝代替了柏拉图的理念，成为核心观念。（原本，上帝是一种宇宙创造行为，而不是理念。然而，哲学却进来加了它的一笔，把上帝理念化了）。将人类救拔出洞穴的黑暗、领向理念世界的光明的，本来是辩证法，现在它被“创造者／被创造者”的范式取而代之。万事万物都被纳入一种等级森然却又具有超越性的次序，排成一列。地球被视为眼泪之谷、人必须在此经过考验，才能获得永生，而永生总是在死后、在别处才会发生。</p><p>文艺复兴时期，人们重新发现柏拉图和亚里士多德的作品，而古代神话也借此复兴。源自古代神话的神圣修辞，在此后的几个世纪里充斥着西方诗歌。这些神话（泉水仙女、林中树精）虽然来源古老，在当时却传达出关于地球的一种新观念，并邀请人们重新与大地发生一种惶惑不安的接触。</p><p><strong>航海大发现时代，新的空间的出现，为这种新观念提供了养料。这是一些享受和投射的空间。面对“新大陆”，人们正是把基督教的信念（那许多以圣人名字命名的岛屿）和古典时期的概念 （黄金时代、阿卡迪亚），投射于其上</strong>。然而，欧洲人实地到了新大陆，却遇到种种怪异、一个新的自然，它无法被纳入任何既定的科学分类，也不能归化到任何政治框架。欧洲人就只能忽略它、破坏它 、调整它、 让它改头换面。但是这个“新物质” 仍在那里，要人思考它。以我之见，它始终没有被思考，它甚至不是所谓现代性所能思考的问题。</p><p>对我来说，现代性起自笛卡尔，更确切地说是起自笛卡尔主义。现代性的模式，已不再是中世纪的“创造者对被创造者”，而是 “主体对客体”。 现代人的目标很明确：成为自然的拥有者和主宰。笛卡尔所确立的主体，不是希腊的公民，或原始部落的成员。随着现代性与现代主义的发展，新的主体观念越来越坚强，越来越肯定。从某种意义上说，主体越来越被主观化，越来越局限于自身，困守于它自己的精神影片中，最后躺到心理分析家的沙发上。</p><p>而同时，客体也被越来越被客观化。随之而来的是人和大地的全面隔离。大地现在只是作为一种有用的物质，被人看待和开采。现代人看不到森林，他们只看到一堆未来的木板。他对“用”的狭隘理解，使他不仅错过了大自然慷慨地供给他的很多财富，而且到了最后，还会把自己正坐于其上的这块木板，也一并锯掉。如今（现代性的末日？），人所达成的这种现代生活，对他的内心是一种完全的戕害，它的氛围枯燥无味，甚至带有恶梦的气息。</p><p><strong>从十八世纪末开始，随着浪漫主义的诞生，反对和抗议之声——也许它们十分主观——已不时响起。主体意识到它被剥夺了一切。由此，它试图与自然重新团聚，它的尝试充满感情，又神秘兮兮</strong>。很长一段时间里，人们想起这些尝试，只会记得它们最肤浅、甚至最讽刺的方面，比如过度的感伤，无头无脑地陷入疯狂，自杀，或者为了保全自己，把自己封锁于对中世纪的联翩遐想中。</p><p>我觉得，人们这样回顾浪漫主义者时，忽略了太多其他的方面，比如他们曾力图发明新科学（生物物理学、生物心理物理学），或寻找新的表达方式（如诺瓦利斯），以此走出各门科学各自为营的局限。这些探索大都归于失败，浪漫主义留下的，是一块肥沃的土地，惜其开垦未精。然而，探索和破灭毕竟发生了，有时伟大的失败比渺小的成功更有意义。</p><p>后来黑格尔出现，成为名副其实的分水岭。黑格尔是最后一个丰碑式的哲学家。黑格尔重新整合了西方哲学。他认为，“理念”不在天上，不在穴洞之外，它就在“历史”之中，而“理性”总是与时俱动。因而，今日之人，就不应再念诗，而是去看报；精神的最高功能，就不应再是艺术，而是将各种事件概念化的能力。“进步”一词，带着它崇高的含义，由此诞生了。历史有了方向。根据意识形态的不同，它或者走向一个超级国家 （普鲁士的计划） 或者走向大部份人的福祉 （自由主义的计划），或者走向消灭国家机器的国家机器 （马克思主义的计划）。</p><p><strong>进步作为一种主义，在整个十九世纪和一大部份二十世纪，深深打下了它的印记。只是到了最近，才无人再相信它</strong>。信奉马克思主义的东欧国家，正在选择新的方向。西欧的进步主义者，也不再象以前那样吹打张扬。在东方，人们重新抓住种族或宗教的身份认同，同时又皈依最赤裸裸的资本主义。在西方，一片平静的绝望中，庸人政治一统天下，扬扬得意，煽惑群氓。</p><p>前途渺茫？</p><p>毫无疑问，历史的高速公路在我看来不会通向任何地方，除了一些越来越平的平地。只有这里那里的一场灾难（左有切尔诺贝利，右有石油渗漏……），会时而打断这片平地之平。到处是一片嘈杂，让我们以为某地正有某某事情发生。面对这种情况，我们还能做些什么？有时我们会感到无能为力。然而，任何个体的生命，都有展放能量的需求。为了实现自我，每个人都应从源头重新汲取力量，都应为自己发现新的灵感之源，都应在新的感官之路上披荆历险。这做起来颇为不易，因为我们一旦从历史的高速公路偏离，又将如何确定方向？</p><p>十九世纪末，某些目光机警又透彻的人，已经提出了这个问题。他们预见到西方的这条高速公路将通向何方，并且以他们的方式，为新的力量场域勾勒出草图。比如尼采对虚无主义的分析，还有兰波对时间进程的调侃：“为什么它就不能回归？”。</p><p>在既定的框架与已知的分类之外，别的尝试渐露端倪。“<strong>你要忠实于大地</strong>”，尼采如此劝告。他是思想家，也是诗人；他的思考，又时时被他的科学知识所支持。而兰波（他也从科学中获得滋养）断言：“<strong>如果说我有什么情致，那它就只是关乎大地和石头</strong>。”他们的言论，这种心理的地质学，就是地缘诗学的开端。我们知道这两人悲剧性的一生。浪游的知识分子，一旦离开“高速公路”，在向来被后者忽略了的那些空间里贸然前行，他就已是一个地缘诗学家，而他开辟道路的历程将十分艰难。</p><p>他背负着遗传的包袱，而社会总是想以这样那样的手段，让他沉默不语，因为他正开拓着的新天地，令人深感不安。过后，人们自然会凭吊这些被诅咒的诗人、被误解的思想家，对他们悲惨的命运深表悲悯，同时却对他们的诗和思想继续保持坦然的无知。人们应该做的事情其实相反：分析他们的错误——倘使他们的确犯了错误，看出他们要走到哪里，并且沿着同一条路走下去。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%9C%B0%E7%90%86%E5%AD%A6/">地理学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%9C%B0%E7%90%86%E5%AD%A6/kenneth-white/">kenneth white</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/kenneth-white/">kenneth white</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/8251.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>kenneth white：地缘诗学工作室</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/6076.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/6076.html</guid>
      <pubDate>Thu, 08 Dec 2022 16:04:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;我们这里所探讨的，是一种宇宙感觉。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>我们这里所探讨的，是一种宇宙感觉。</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《地缘诗学的广阔领域》</center></strong></strong></p><center>kenneth white</center><p><strong><center>齐雅伟，常佳琪，杨金玮 译</center></strong></p><hr><p>我住在位于阿尔摩里克半岛的一座由花岗岩和页岩建成的古老石屋里，这个宅子由三栋楼组成。从前有一栋楼，底层是家畜棚，上层是谷仓。我把这个生活了十年的地方称之为大西洋工作室，或是地缘诗学工作室。在那里我整日思考，制定我的各种计划。</p><p>在我看来，在谈一件工作前，先要谈谈工作的地点，那里的居住状况。</p><p>在一篇名为《行为生态学》的论文中，<strong>亚伯拉罕·莫尔斯提到了新空间人类学的重要意义</strong>。</p><p>他提出了几个因素同时进行了划分：</p><p>（1）安全区域</p><p>（2）娱乐区域</p><p>（3）思考区域</p><p>同时探索三者之间最理想化的关系。</p><p><strong>我认为莫尔斯的主张经不起推敲，但空间人类学的概念，还是值得铭记在心的</strong>。</p><p>简而言之，习惯能为我们提供安全的避风港（但也能变成囚禁我们的牢笼）。漂浮的世界（人们会迷失其中）；潮汐之家；一个在潮水之间的居所。</p><p>海因茨·冯·福尔斯特在《生物体认识论摘要》中提到了“盈满的环境”。</p><p>所谓环境，从他的视角观察，就是所有静止、运动、变化的物体所居留在于其中的“宅地”。而问题已就随之产生：在那些传统表现方式、习惯、心理定势之外，所谓第一感觉是否真能存在?</p><h4 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2"></a>2</h4><p>最近，一名记者听我说起我居住之地遥远、孤独又寂静，就问我这样做是不是因为愤世嫉俗？我毫不犹豫回答：当然不是；但同时仍然要明确说明，批判人类学是我的人生观与艺术观的基础。我们当时没有继续探讨下去。但现在，我想重新开启这个话题，并放宽思路：地缘诗学是一种远人的诗学吗？它难道不是一种人文主义吗？</p><p><strong>我们回想彼得·勃鲁盖尔最后一幅画作，题目恰恰就是《愤世嫉俗者》</strong>。从这幅画中可以看到一名老者，旁边有一个侏儒，套在一个顶部有十字架的球体里。这丑陋的侏儒正在窃取老者的钱包。对这种象征主义的表现手法，我不必加以说明，因为它的意义已经显而易见了。我们从这幅画可以看出，微小卑贱的灵魂能充斥整个世界，奋力地去消灭强大的、与它背道而驰的、更崇高的力量。</p><p>在这幅画的基础上，我们再谈一下另一幅画作：《通天塔》，它象征着世界在逻辑和概念的混沌中挣扎。然后再来看《伊卡洛斯的陨落》。耕作者、牧羊人、水手(地缘诗学者…)在田野或海洋上劳作时，金黄的太阳闪耀山巅，而正在此时，伊卡洛斯，这个疯狂的浮士德，因为他荒谬和膨胀的野心，噗通一声，跌落在遥远的海水中。但彼得·博鲁盖尔的作品中，我最喜欢的是一幅风景画，《冬日》。画中有红棕色土地，树木和山石，整幅画基调阴暗。远处，是一片极为晴朗的天空，有一只乌鸦飞过；或是蓝黄褐合成的混沌，一阵暴风雨。总之，我喜欢想象安特卫普四面风画室中那些正在完成的作品，并常常将之与葛饰在他的北斋所作的画相比较。</p><p><strong>就是这样的人，他们的生活充实无比，与世间万物做逍遥游，以自己的创作协调着幻景与精确，幽默与深沉，狂放与超验，他们哪还有时间花在那些过于人性的事物上</strong>？</p><h4 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3"></a>3</h4><p>谈到我们当前所处的环境，谁不想要一个更为新鲜的空间，远离尘嚣？在《冷记忆》一书中，让·波德里亚写道: “<strong>事物的非人性是唯一撼动我的，但我一直无法将之融入到自己的生活中</strong>。”如此坦诚，实为少见。而少之又少的是这样一种作品或研究：它们出离于那些过于人性的东西，将非人性注入人性之中，从而提供出一种更丰富的生命感。</p><p>近来，我到过一个地方，有关卢梭、布丰和巴什拉的记忆，在那里交融（我说的当然是第戎）。一位哲学家朋友，或者说一位友好的哲学家，在柏拉图式的一场宴会中，说我是一个“圣像破坏主义者”。这引起了我的兴趣，以致于最近我一直在思考，我是在何种意义和程度上，我可以被定义为一个“圣像破坏主义者”？这同时也就外化出一个问题：地缘诗学是一种反传统的“圣像破坏主义”吗？</p><p>我工作室中墙上和地上到处都是的大量图像（“圣像”），使我接受这个观点，至少我初步的看法是如此。在这里我只讲几类图像，每类里给出若干典型。</p><p>最让人惊讶的，大概要数这些石头了（一般人是否能接受我这种想法，认为石头能履行圣像的功能？）。工作室里到处都摆满了石头：多层架上，甚至连地上都是。有些石头，纯粹是它们的外形，偶然间吸引了我，其他的则因为有晶体镶嵌，或者覆盖着海洋沉淀物，或是含有化石。</p><p>有好几块石头，我根据他们的大小颜色，放在了几垛手稿上，与文件的重要程度和文件夹的颜色相对应。我也喜欢这样一种并置杂陈的方式，比如在查尔斯·莫迪的著作《不列颠的黎明》旁边，放上一大块灰石头，上面嵌着一只白眼睛（白眼眶，黑瞳孔）。起初，我并没有留意这些石头的出处，知道它们来自天涯海角，这就够了。但最近一段时间，我会记下找到这些石头的地方：梅让高地、欧布泰尔、安斯·马卡布、拉卡拉维尔（马丁尼克）、托巴哥群岛、斯卡根、蒙哲腊、北海道……</p><p>一名日本画家朋友来工作室拜访，我请他在我特意留备的三块石头上，用表意文字刻下三句“公案”（引人深思的句子）:“独行于红色天空下”、“步步清风”、“正是如此！”。我原本想把它们嵌入支架，比如那些大橡木块中，但最终还是将它们就这么留在屋外。我喜欢在雨水或阳光下凝视它们。它们逐渐被岁月包裹，其中一块，灰色的那块，刻着红字，已慢慢长出一层薄薄的青苔。</p><p>石头旁放有各种骸骨：加拿大驯鹿肩胛骨、鸟类头骨、以及旧石器时代物品的照片：马头和伊斯蒂里特洞窟中的雕花麋鹿角。此外还有萨满教图画，画中的萨满，因某种激进的还原主义的本体论，急剧缩减，只剩一身骷髅。</p><p>墙上也用摁钉钉着许多图像（版画或素描），尤其以鸟类为多，似乎艺术的还原是飞翔的前奏：北方塘鹅、角鸮、苍鹭、雪鹀，以及一种新的信天翁，最近被蒙比利埃生物演化研究所的两位研究员，在澳洲与南非之间的阿姆斯特丹岛上发现：阿岛信天翁。</p><p>除此之外，当然还有地图: 冰河末期生态区域图、欧亚大陆草原区域图、苏格兰冰层大西洋沿岸图、斯特拉波世界地图、希罗多德世界地图、德尼‧路‧贝希杰世界地图、皮西亚斯航海图、印欧大陆迁移图、八世纪辛梅里安区域图、斯基泰人领土扩张图、哥伦布发现新大陆前整体关系图、拉佩鲁斯航海图、安地列斯群岛与墨西哥湾登陆图……</p><p>我家里的图像数不胜数。</p><p>我收藏的这一系列图像，它们的功能丰富而含糊。与一般意义上的艺术无关。大概称得上是一种原始艺术、原始地缘诗学。这些图像或实物可以支持我的思考。石头和骸骨构成一种凌驾性的在场，可以说给了我一种“旧石器时代感”。这一切也许体现着一种空前的协调：一个原生质的世界。我有时在工作室中会感受到强烈的兴奋。但所有诗人、艺术家都知道，关键不在于如何达到激动，而是如何将激动转换为一种精确。这就是要求。</p><p>我稍后会说到圣像破坏主义的问题。但首先，我想带领读者，先到那个圣像崇拜和圣像破坏（对图像的拥护或反对）激烈交锋的地方，走上一圈。我所指的，当然是拜占庭。</p><h4 id="4"><a href="#4" class="headerlink" title="4."></a>4.</h4><p>任何一个曾经反复流连于罗马或是佛罗伦萨的学院的人，都会或多或少地、在相当长的一段时间内，感到一种对“过多的人的形象”的厌倦：各种雕塑，各样的自画像……所以，当我们走进拉韦纳的这座红砖墙小房子，在一件精美的马赛克镶嵌制品上，发现双眼充满永恒的基督普世君王像时，我们感到了一种解脱。</p><p>拉韦纳，它已经是拜占庭了。</p><p>拜占庭位于亚欧两洲之间一个人口稀少的地区，背向地中海，面朝黑海和一些东北方的内陆国家，较西罗马帝国而言更为原始质朴。她体现着自己作为一个城市的榜样性：生机勃勃；拥有活跃的、富有艺术性的精神文化生活。一旦我们开始着手进行关于拜占庭的研究，就不可能不被圣梅拓德、旅行者科斯马斯·因迪克普莱斯特斯这样的人物所吸引。以及佛提乌，一个非凡的图书馆的拥有者；还有像马里诺·法列欧这样的作家；或是嫁给了伊万·勒·莫斯科威特（简直是糟蹋）的索菲亚·帕莱奥洛格这样的女人。一座精神之都市，我常这么说，一座艺术的城市：我的脑海里，出现了那些些绛红色法典（在缮写间里，用白银写于绛红色犊皮纸上）；那些镶嵌艺术或是金银制品。它们的着眼点，全在于超越人类，超越经验。</p><p>这种思想的核心框架是：基督普世君王、天堂、人间。而人间，虽然在这个等级中最为卑微，却以一种神奇而美好的面目被展现出来。只消看一眼这条由蓝色马赛克镶嵌而成的约旦河，或是由闪亮的铺路石头拼成的海陆地图，就足以使我们体会到这一点。拜占庭人喜爱复杂的图案，在“抽象”之路上走得很远。而最热衷于抽象的人，莫过于圣像破坏主义者：那些砸碎圣像的人。他们把“抽象”看得如此之高，对此有一种高度的执念，以至于认为圣人像、任何一种属人的、人形的圣像，哪怕它表现的是耶稣基督，都决不可用来表现“抽象”。我认为，八世纪这些圣像破坏主义者，只是凸显出拜占庭文化中早已存在的一个侧面。在这种热衷于“启示”的文化中，留给“启示”的宝座，是一种空虚。</p><p>拜占庭的圣像破坏主义的目标，是达到一种完美的超越性：超越干预、超越介质、超越过于人化的形象艺术。我们或许可以由此说，地缘诗学的圣像破坏主义的目标，是达到一种完美的内在性。</p><p>但这只是第一个想法。让我们一步步推进我们的思考，从一个问题到另一个问题，从一个空间到另一个空间。</p><h4 id="5"><a href="#5" class="headerlink" title="5."></a>5.</h4><p>在我们所处的文化社会中，那些完全致力于图像的飞速传播（这也许可以看成长期遭受理性思想压制的想象力所做出的一种报复）的人，毫不懂得“象征所具有的诗意力量”（吉尔伯特·杜兰德）。相当一部分晚期现代主义思想者，宣扬向象征主义想象的回归，认为对神圣、具有启示性、超验性的象征，应予以平反。对他们来说，错误开始于亚里士多德（概念化的思想），而后经过圣像破坏主义者（“这种圣像破坏主义的发展，不可能不对绘画或雕塑这些形象艺术产生严重的影响。”—吉尔伯特·杜兰德）推波助澜，又因笛卡尔和斯宾诺莎而愈演愈烈。</p><p><strong>在这一整个过程中，我们可以看到象征与想象的能力每况愈下，甚至趋于消亡，从文艺复兴时期装饰性的寓意作品开始，直到当代混乱而刺目的“图像文化”，莫不如是</strong>。我们可以赞同这种思想的愤世嫉俗，可以有选择地接受他们的分析，但同时又完全不认为他们所宣扬的“回归”是必要或可能的。就我个人而言，对于一切宗教意味的、所谓神圣的象征主义、一切具有超验性的宗教学说和本体论、以及那些自称是唯灵主义或象征主义的艺术，我都是报以极其怀疑的态度的。</p><p>这不仅是因为我和休谟一道走遍了北雅典的街道，因为我曾陪伴蒙田在他的书房聊天，或是因为我在比利牛斯山遇到过皮浪，在卢森堡公园的小径上与塞克斯图斯·恩丕里柯一同散步。这还因为，在艺术领域，一直有一些其他的东西吸引着我。它们存在于塞尚画过的比贝穆斯采石场，或是梵高笔下的樱桃树。以一种弥漫的、潜藏的方式，它们存在于我的地缘诗学工作室里。它们既不是宗教意义上的神圣象征，也不是平庸图像的陈列展示。</p><p>人类的精神、艺术、文化之途，按我的理解，就是从神圣走向空虚，从绝对世界走向开放世界，途径我们这样一个浮世。</p><p>这也只是另外一种说法而已。然而，重建自己与世界的关系，重新认识世界，尝试一些新的说法，这已经可以算是一条新路的开端。</p><p>现在，让我们试着将 “初级地缘诗学”的研究推进一步。可这一次，我们要从我们所知的衰弱的现状出发。</p><h4 id="6"><a href="#6" class="headerlink" title="6."></a>6.</h4><p><strong>相当长的一段时间以来，事实上是从十八世纪开始，思想界的大势所趋是将形而上学简化为道德</strong>。我说的是休谟、康德、伏尔泰……随着时间的推移，这种道德已经具备了社会性：到处净是些社会性学说、社会性演说、社会性的长篇大论……在占有相当数量的一部分人中，这种论调显得越来越空洞，并且导致了一种孤独症、一种失语症、一种幼稚症。这些人无从找到发泄途径和脱身之计，只得在暴力中获得解脱。我们可以理解，面对这种社会现状，一部分人想要回溯到道德，而另一些人则要一直回溯到形而上学，甚至宗教。</p><p>我认为，至少在最初阶段，我们的确至少应该回溯到形而上学。</p><p>我在标题——这本书的起点——中使用“思想与方法”这两个词时，当然想到了笛卡尔。和亚里士多德一样，在那些神圣象征主义者和绝对具象主义者看来，他是一个应被逐出的受诅者，因为他将象征压缩为符号，并且想要摆脱空泛无用的想象。在他身上，在他“有方法的怀疑”中，我自己的怀疑找到一个根据。诚然，在对世界的感知上，我和他大相径庭。</p><p>在《哲学原理》中，笛卡尔涉及到关于世界构成的问题，可他急于对它做出解释，没有在“形式”上稍加停留，对于事物多样性的解释则更为稀少。而当他收紧他的“思”的广度，以此到达他那种“清晰而明确的想法”时，他的做法似乎也操之过急。但无论如何，我还是很喜欢他对“明晰”的渴望，他对于“无可撼动的真相”的追求。我倾向于设想一个对多样性、对形式更为敏感的笛卡尔；一个不断在地图上获得新生的笛卡尔；一个在追求“无可撼动的真相”的过程中，能像弥尔顿的《复乐园》中那位智者一样，因为在海滩上捡拾卵石而感到快乐的笛卡尔。</p><p>在读斯宾诺莎时，我能想象到他在里恩斯堡的作坊里，正在抛光玻璃制品的场景，那同样也是一种对于清晰和透明的渴望。现在我们回到亚里士多德、回到逍遥学派上来。我喜欢他对求索的偏爱，它与所有“求道”（绝对、圣杯、上帝）都趣味相左。但在这些理性的思想者旁，我也阅读更为神秘的作家，比如爱留根纳——我喜欢他的“sunt lumina”（“有光”）的复数性；或是伊本·阿拉比，他也被叫作伊本·阿法拉图思（柏拉图之子），因为他朝圣式的种种历程。地缘诗学的概念，就是从这个复杂的领域诞生的。</p><p><strong>在我看来，把形而上学推到极致、发展到极限，我们将会发现的，无外乎就是空虚和现象。而这个结论，实际上是一种敞开，可以带领我们比现象学走得更远</strong>。举例来说，梅洛·庞蒂应用现象学的研究方法，发现了“世界的散文”。<strong>但我们感受不到它，这种世界的散文，在梅洛·庞蒂那里，我们看不到它，那些现象学家（包括胡塞尔，第一个现象学家）没有能够让它发出声音来</strong>。</p><p><strong>当我说到“发出声音”，我所想的是声音，是那些包围着我工作室的声音：风声、鸟鸣、树叶的窃窃私语……我也想到一些别的事情</strong>。经常地，在工作了很长一段时间后，我会坐在工作室的台阶上，喝一杯茶。我把铁茶壶放在花岗岩台阶上时，我喜欢它发出的声响。这让我想起高更，他曾说过，他想要呈现在画作上的那种东西，正好像他的木鞋接触花岗岩时发出的声音。这还让我想起了一只铃（竹制的小乐器，常被放在悬崖边的小河中，以有规律的间隔，悦人地叮咚一响），是从前我在京都一位隐居诗人的花园里见到过的。</p><p>我所渴望在艺术品中听到的，正是这样一种声音，一种音乐。它也是地缘诗学的基调。它可以成为一整个发展的源头。但首先，我们需要的是它的出现。</p><h4 id="7"><a href="#7" class="headerlink" title="7"></a>7</h4><p>我意识到我们可以在这里重提一下某种特定的圣像破坏主义，某种特定的拒绝性行为，或者至少是某种极端的想象行为。</p><p>事实上，想象中的麻醉性自我陶醉和主观性自我禁闭，引起我的很多反感，在我看来那只是实证主义的一个对立面、一种补偿而已。对想象的固化，我总是保持相当的距离：相比于“原型”来说，我更倾向“档案”。这指的不单是那种简便的、约定俗成的抒情诗，也就是一般人称为“诗”的那种东西（当然，人们也可以在造形艺术中找到与之相应的内容）。</p><p>这些我所回避的基本元素，人们甚至可以在一些最优秀的思想者那里找到，比如在巴什拉的著作中。他所喜爱的那种诗意在我看来是过于“方便”了。哪个读者感觉不到，大部分情况下他都只是满足于拨动一个个“美”的画面。就像一个虔诚的宗教信徒拨动他祷告的念珠。再比如圣琼·佩斯，有谁在读他他写给布拉克的这首诗时，不会感到它在精神和隐喻上的浮夸：“鸟，在所有与我们血脉相通的生物中，这最热烈的生活者，将一个独特的命运带到一天的边缘。</p><p>随着季节迁徙，被太阳的膨胀所纠缠，它只在黑夜飞翔，白日对于它的活动来说是太过短暂了。当灰月亮染上高卢槲寄生的颜色时，它用它的魂魄占据黑夜的预言。它的夜鸣也正是黎明的呼号：白刃的圣战的呐喊。”澳大利亚土著民族的灵符神物确实吸引着我；然而把它们看作是我祖先的身体，或者按某种神圣谱系来思考问题，这对我来说是决不可能的。我爱天然的东西，喜欢看它们未经雕琢的样子，不带内涵，远离俗套，摆脱过于盈满的精神活动。</p><p>我说过我更倾向于档案，逍遥学派式的求索。我也偏爱希罗多德进行的那种研究，昆提利安曾将之描述为令人愉悦的、清醒的、发散的。而这一点，也促使我们必须在这里以一种更明确的方式，谈一谈语言、风格和表达。</p><h4 id="8"><a href="#8" class="headerlink" title="8"></a>8</h4><p>总是有一些人，或者说一些思想者，渴望找到一种自然的象形语言。在这方面做得最卓越的是雅各布·波希米。他的思想和写作在基督教的背景中进行。在世间万物中他所听到和看到的，就都是上帝的话语；然而，人对这种神言，是可以利用推论法加以领会的。对于波希米来说，“创造”这个原始动词还处于进行式，行使着“形成与集合”的功能。从本质上说，词语和事物并没有分离。虽然“亚当的语言”，人的第一语，已经消失在我们的视野中，但人们可以重新找回它，这只需深入研究语言、解读出事物上的“签名”就可以了。</p><p>而这将是“普识者”的的工作。这个意思，不仅在波西米的作品中可以找到，许多人也曾有类似的阐述，比如巴塞尔的昆哈特，就写过一本《万物的签名》。再比如犹太教的卡巴拉主义者，或是蔷薇十字会的某些人，这一谱系再往上追溯，就是亚历山大城的柏拉图的《世界的造成》，还有该撒利亚的优西比乌的《福音准备》。人们可以找出诸如此类的一系列对此进行探究思考的人。我将不会跟随着波希米，把wasser说成完全与流动的水——其他语言称之为aqua或eau——完全相应，或者赞同与此相类的普识主义的其他奇思怪想。但“自然之书”这种观念还是很让我感兴趣，因为它认为有一种语言是根本的基质，正是它塑成世界的和谐。</p><p>毋庸置疑，人类的精神天生带有一种自然的质朴；然而，它同时也带有一种反自然的病理表现，而这是十分不幸并且造成局限性的。从几个世纪前，后者就在我们的生活中占据了主导地位，正是它造就了我们的习惯，连同一大部分理论。也是它，激起我们很多草率的、简单化的反应。但是打破这些习惯、模型、范式，找到一种更新鲜也更完整的语言，这可能吗？让·格雷尼尔似乎给出了一个肯定的回答。在《关于几位作家的思考》中，他写道（他的说法无疑是过于隐喻化了）：如果我们尝试着打破习惯，“整个天空都会打开，任我们翱翔。”当然，打破习惯可并不简单。“我们的第一步，”格雷尼尔如是说：“应该是以一种决绝的方式超脱出来。”但是当今在我看来，科学会给人带来所需的帮助。</p><h4 id="9"><a href="#9" class="headerlink" title="9"></a>9</h4><p>福朗索瓦·高达涅的《具体空间认识论》提出一种 “新地理学”。他首先对关于地球的所有科学做了一番新的审视，然后提出“无作者的文章”这个说法，认为它被一种“本源的暴力”所标志。然而，在我们这场自由的遐想中，我将着重引述一位生物物理学家的研究，还有一位诗人的想法。</p><p>在《自组织系统中的觉悟与渴求》一文中，亨利·阿特朗认为，人类作为“封闭的系统”已经结束了，而这个状态不仅会产生各种相应的后果，也促使人们向着开放迈进，因为幻象的终结已使他们身处开放的边缘了。从此，存在必须被设想为一个“开放的过程”。换言之，人曾是一种很糟糕的习惯，或者说他是很多坏习惯的聚合。但这不是说这些坏习惯造就了人。面对人道主义光环的这种衰落，丝毫也无需向形而上学的原理（存在之类）求助，也无需借助什么玄妙力量的支撑。把人视为“开放的系统”，这就一举把机械论和神秘主义扫地出门。我们不必焦虑，也不必惶恐。这种开放，</p><p>使“自我作为创造和革新的场域而产生自我意识”，它把“中心位置留给了新事物的激进的冲入”，“而新事物并非出自虚无，而是源于混沌”。这种混沌不再是一堆不成形的东西，一种挑衅式的威胁。这个图景中暗藏着自组织的概念。而这个概念，某些生物学家（在我看来有巴雷拉和马图哈那）称之为自我形成，也即“自我诗化”。</p><p>我们还可以进行进一步探讨，因为在物质本身发现组织能力，一种自组织系统的逻辑规则，这无异于是“以一种更新了的、纯净化了的方式”（也就是说，摆脱了所有悲情和感伤主义的所谓诗意），“重新找到一种事物的语言，可以直接向我们言说”。这种事物的语言，与人类语言相对应：一种去除了坏习惯和假诗性的人类语言。如何实现这种去除？如何建立二者的关系？不能靠意志（浮士德式的意志主义），或者靠想象在现实上的投射（比起浮士德来，还少了一分异想天开，多了几分贫瘠的概念）。要通过愿望，即一种潜意识的自组织能力，它因组成环境的各种事物的影响而形成。而某种“统一的存在”，也就会因此成为现实。</p><p>在我看来，这样一些理念，在很多方面可以与诗歌领域的进展相合（说到地缘诗学，这种相合其实已是事实）。例如，奥希普·曼德尔施塔姆评价但丁时，说他是“工具的创造者，而不是意象的生产者”。这个评价，在别的场合他也屡有表述：“但丁是典型的那种让意义运动，让意象瓦解的诗人。”还有：“推动他的可以是任何东西，唯独不是想象力。”我们不再生活在精神中,也不再生活在情绪里，我们的生活特征是工具性，是调查。诗人不再“表达自我”，他是某一主题的谋士，某一诗学的主将。</p><h4 id="10"><a href="#10" class="headerlink" title="10"></a>10</h4><p>在本文的结尾，请允许我在这里引用几段我自己关于开放诗学的言说。而与之相应的造型，只能留给别人去提供了。</p><p>这里是《钻石地球》中的一首诗《在老房的墙壁上》，指示着从习惯的出离。</p><p>第一面墙</p><p>挂着葛饰北斋的浮世绘</p><p>第二面墙</p><p>有我肋骨的X光影像</p><p>第三面墙</p><p>尼采的大段语录</p><p>第四面墙</p><p>空无一物的虚无</p><p>我就是穿过它</p><p>走到我所在之地</p><p>下面是《写给哈里斯的信》，选自《大手印》。写的是冥想与创造的时刻，图像分解的瞬间，它引向一个非自恋式想象的新空间。</p><h4 id="11"><a href="#11" class="headerlink" title="11"></a>11</h4><p>那信徒</p><p>久久保持</p><p>沉默，静止</p><p>以便超脱一切思维</p><p>达到</p><p>完美的宁静</p><p>终于自由于我</p><p>他走进</p><p>空的领地</p><h4 id="12"><a href="#12" class="headerlink" title="12"></a>12</h4><p>一只海鸠</p><p>倒映在</p><p>澄澈的水面</p><p>打破它的倒影</p><h4 id="13"><a href="#13" class="headerlink" title="13"></a>13</h4><p>大厅里</p><p>波涛汹涌</p><p>下面是《潮汐之家》，选自《大西洋》，写开放的进程。</p><p>我走出门</p><p>在大地上</p><p>漫步</p><p>迎着微亮的清晨</p><p>走着 看着</p><p>听着</p><p>那些黄色的花</p><p>在空中起舞</p><p>一只立在枝头的乌鸦</p><p>聒叫着</p><p>小河用蓝灰色的涟漪</p><p>映照天空</p><p>洁白的沙滩，海藻</p><p>步态傲慢的</p><p>是那些牡蛎售卖者</p><p>一只青蟹在小水洼里探索</p><p>贝壳闪闪发亮</p><p>朝着一种文体</p><p>带着更远的追求</p><p>要造就诗歌的艺术</p><p>带着乏善可陈的概述</p><p>和种种哀叹与哭诉</p><p>大西洋的群岛上</p><p>事物的意识形态</p><p>汇集</p><p>灵魂在探寻着</p><p>像水洼中的青蟹</p><p>在风中起舞</p><p>在水流中倒映蓝天</p><p>向更高处飞翔</p><p>在沙砾上留下足迹</p><p>随意被冲刷掩盖于</p><p>涨潮的水线上</p><p>作为总结，这里是对地缘诗学工作室的一个介绍。它是潮汐之家、是在那里所进行的工作的不可或缺的一部分。</p><p>一个工作的地方</p><p>（工作</p><p>建立一切）</p><p>一个乐于接纳</p><p>某一奇异的地方</p><p>这一奇异之举：</p><p>聚积事实</p><p>（哲学？诗歌?</p><p>实践？理论？）</p><p>向着一首复数的诗</p><p>在普遍的另一边</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%9C%B0%E7%90%86%E5%AD%A6/">地理学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%9C%B0%E7%90%86%E5%AD%A6/kenneth-white/">kenneth white</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/kenneth-white/">kenneth white</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/6076.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《读书会》实验（第三期）</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/64037.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/64037.html</guid>
      <pubDate>Wed, 07 Dec 2022 16:15:46 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欢迎参与&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>欢迎参与</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《读书会》实验</center></strong></p><p>不久前，我们发布的《哲学入门指南》获得不错的反响，但是仍然没有解决一个根本的问题：<strong>就算我按照别人提供的方式去入门或钻研哲学，我应该如何检验学习的效果呢？</strong></p><p>鉴于这种普遍的困惑，我们打算发起这项《读书会》实验，因为检验学习效果的最好方式不是听课，而是给别人讲哲学，然后在别人的批评和补充中，再次深入阅读。同时，我们也希望提供一个“共同阅读”以及基于文本的“共同讨论”来实现一种更好的阅读体验。在第一期推出的十个读书会中，有一半已经可以完全独立运作，大家阅读和讨论的积极性也非常高，因此，我们打算继续推出第二期。</p><p><strong>具体安排</strong>：</p><ul><li>开展十六个读书会项目</li><li>每个读书会围绕<strong>一本书</strong>展开</li><li>每个读书会的负责人<strong>不超过5人</strong></li><li>每个读书会的核心成员（愿意讲解章节内容）<strong>不超过30人</strong></li><li>网站负责人和每个读书会的负责人<strong>共同协商读书会的进度和形式，每两周至少一次</strong></li><li><strong>读书会负责人需要合理安排读书会的分工和进度，同时在组织过程中“逼”自己反复阅读，深化理解</strong></li><li>参与读书会的同学需要积极参与讨论，<strong>尽可能为大家讲解某一部分的内容</strong>，以便<strong>督促自己充分理解内容</strong></li><li>若某个读书会未招募到合适的负责人，则该读书会搁置</li><li>我们会提供一切可能的资料支持和学术支持</li></ul><p><strong>友情提示</strong>：</p><ul><li>读书会所选文本<strong>兼顾“入门”和“研究”</strong>，适合绝大多数人</li><li>请根据自己<strong>实际的时间和精力</strong>确定自己想参加的读书会</li><li>千万<strong>不要贪多</strong></li><li>为保证读书会效果，<strong>每个读书会的参与费用为10元</strong>，可以添加微信（Johndoerin）支付或以赞赏的形式支付，然后邀请进群。</li><li>《读书会》实验的所有赞赏金额会用于网站建设与运营。</li></ul><hr><h4 id="维特根斯坦，论颜色"><a href="#维特根斯坦，论颜色" class="headerlink" title="维特根斯坦，论颜色"></a>维特根斯坦，<strong>论颜色</strong></h4><p>内容</p><p>本书是著名哲学家路德维希•维特根斯坦在人生<strong>最后十五个月里做的关于颜色的笔记</strong>。如何得当地言说颜色？这是本书的根本追问。维特根斯坦背后有他反对的本质主义的传统颜色理论，特别是牛顿的颜色理论，更有让他欣赏又令他不满的歌德及其友人伦格的颜色学说；他尝试颜色探讨的第三条道路，可谓“现象学－语言哲学的颜色论”。这种颜色探讨是开放的和自由的，它力图超越科学还原论，也想与文艺的和神秘的色彩言说保持距离，而首先是要唤醒一种敏感的颜色感觉力。因此，本书没有告诉我们颜色是什么，而是留下了一个不定的结论，即颜色和颜色感知的不确定性。诚如作者所言：“在每一个比较严肃的哲学问题中，不可靠性直抵根底。我们不得不总是准备好去学习某种全新的东西。”</p><p><strong>试读</strong></p><ol><li><p>一种语言游戏：报道一个特定的物体是比另一个物体更亮还是更暗。——不过，现在有一个相似的语言游戏：陈述一些特定色调的亮度关系。（这是要比较：确定两根棒的长度的关系——以及确定两个数字的关系。）——这两种语言游戏中的句子形式是相同的：“X比Y更亮。”但在第一种语言游戏中，说的是一种外在的联系，句子是时间性的，而在第二种语言游戏中，说的是一种内在的联系，句子是无时间性的。</p></li><li><p>在一幅画中，一张白纸从蓝天获得它的亮度；在其中，蓝天比白纸更亮。然而在另一种意义上，蓝色是更暗的颜色，白色是更亮的颜色（歌德）。在调色板上，白色是最亮的颜色。</p></li><li><p>利希滕贝格说，向来只有少数人看见过纯粹的白色。那么大多数人错误地使用了这个词语么？还有，他如何学会了正确的用法？——他根据习惯用法构造了一种理想的用法。但这并不意味着一种更好的用法，而是意味着一种在某个方向上推到极致的精细化的用法。</p></li><li><p>诚然，一个如此这般构造起来的东西又能教我们事实上的使用。</p></li><li><p>如果我说一张纸是纯白色的，如果这张纸可以与雪相对照，它现在看起来是灰色的，那么，在它的正常环境里，我或许还有理由把它称为白色的，而不是浅灰色的。情形或许是，比如在实验室里，我使用了一个精细的有关白色的概念（例如，我也使用一个精细的有关准确的时间规定的概念）。</p></li></ol><h4 id="诺伦•格尔茨，虚无主义"><a href="#诺伦•格尔茨，虚无主义" class="headerlink" title="诺伦•格尔茨，虚无主义"></a>诺伦•格尔茨，<strong>虚无主义</strong></h4><p><strong>作者</strong></p><p>诺伦•格尔茨（Nolen Gertz），荷兰特温特大学应用哲学助理教授，特温特大学伦理与技术中心风险、安全与安保特别小组的协调员。他的研究领域主要集中在政治哲学、存在主义现象学和技术哲学的交叉地带。著有《虚无主义与技术》（2018）和《虚无主义》（2019）等，曾经在英国广播公司全球广播部采访栏目、奥地利公共广播电台和法国《哲学杂志》发表过文章和观点。</p><p><strong>内容</strong></p><p>当某人被贴上虚无主义者的标签时，通常并不意味着赞美。虚无主义究竟是什么？是浑浑噩噩？还是认为生活不值得？或是相信一切都无所谓？诺伦•格尔茨指出，如果我们学会辨认虚无主义的多种类型，那么我们就能学会区分有意义与无意义。从苏格拉底、笛卡尔，到汉娜•阿伦特、让-保罗•萨特，本书选自“麻省理工学院基本知识系列”丛书，围绕公共话题，为大众读者提供专业概述。它追溯西方哲学中的虚无主义历史，对人们所熟知的哲学家及其思想提供了一种颇有新意和启发性的理解。结合当代社会的日常情景，以生动有趣的案例，在与“悲观主义”“犬儒主义”和“无动于衷”的对照下澄清何为“虚无主义”，以及什么是虚无主义的思维方式，直击现代人灵魂，引发共鸣与反思。</p><p><strong>目录</strong></p><p>第一章 为什么“一切都无所谓”有所谓？<br>第二章 何谓虚无主义的历史？<br>第三章 虚无主义（不）是什么？<br>第四章 虚无主义是什么？<br>第五章 虚无主义在何处？<br>第六章 何谓虚无主义的未来？<br>词汇表<br>注 释<br>参考文献<br>延伸阅读<br>索 引</p><h4 id="马库斯•加布里尔，为什么世界不存在"><a href="#马库斯•加布里尔，为什么世界不存在" class="headerlink" title="马库斯•加布里尔，为什么世界不存在"></a>马库斯•加布里尔，<strong>为什么世界不存在</strong></h4><p><strong>作者</strong></p><p>马库斯•加布里尔（Markus Gabriel），28岁即成为波恩大学讲席教授，是德国有史以来最年轻的哲学教授，代表性著作有《意义域：一种新实在论的存在论》《为什么世界不存在》《古代怀疑论与观念论》《写给二十一世纪的心灵哲学》等。</p><p>内容</p><p>本书是波恩大学教授马库斯•加布里尔的一部大众哲学普及著作，作者从哲学史和日常经验入手，深入浅出地阐发了他所创建并发展起来的“新实在论”哲学。作者指出，本书是严格地反对形而上学的。他所认为的“形而上学”，指的是所有试图从一个原则、一门科学中推导出一种整体世界图景的尝试。正因此，“世界”并不存在，存在的只是现实事物于其中显现的各种意义场，以及存在于这些意义场中的自在的、现实的事物。</p><p><strong>目录</strong></p><p>导言  重新思考哲学　　1<br>假象与存在　　2<br>新实在论　　5<br>不止一个世界　　7<br>少于无　　10<br>第一章  世界，它究竟是什么？　　15<br>你和宇宙　　20<br>唯物主义　　27<br>“世界是所有实际情况”　　30<br>建构主义　　36<br>哲学家与物理学家　　42<br>第二章  什么是存在？　　49<br>超级对象　　51<br>一元论、二元论、多元论　　54<br>绝对差异与相对差异　　60<br>意义场　　63<br>第三章  为什么世界不存在　　71<br>超级思维　　76<br>虚无主义与非存在　　79<br>外部世界与内心世界　　89<br>第四章  自然科学的世界图景　　97<br>自然主义　　102<br>一元论　　106<br>世界之书　　110<br>主观真理　　119<br>林中路　　124<br>科学与艺术　　130<br>第五章  宗教的意义　　137<br>拜物教　　143<br>无  限　　150<br>宗教以及对意义的追寻　　154<br>上帝的作用　　161<br>第六章  艺术的意义　　165<br>模棱两可　　166<br>论意义与指称　　170<br>类比的魔鬼　　173<br>自反性　　176<br>多样性　　182<br>尾声  电视　　187<br>一出无关一切的节目　　189<br>诸感觉……　　193<br>……以及人生的意义　　197<br>术语表　　199<br>人名索引　　203<br>后 记　　207</p><p><strong>试读</strong></p><p>我们无法知晓一切，因为不存在将一切都聚集并组织起来的原则。世界并不存在。如果我们将“上帝”看作这样一种原则，那么上帝也将由此而不存在。我们并不知道自己是谁，我们总是处于寻找的过程中。正如克尔凯郭尔与海德格尔所指出的，我们正是这种始终身处找寻自我之路的生物。每一种仅仅通过一个简单的回答来打断这段寻找自我之旅的尝试，都是一种迷信与自我欺骗的形式。宗教是对世界进行说明的对立面。宗教与世界并不存在的论题关系紧密，这几乎不是偶然——从印度教认为人生不过是一场梦，到耶稣的名言，他的王国不是这个世界，再到佛教对世界的克服。我们甚至可以略带挑衅意味地说，宗教的意义在于指出上帝并不存在，上帝不是保证了我们人生之意义的客体或超级对象。若人们认为存在一个掌管宇宙与人生的宏大统治者，那么他们就犯了错。因为并不存在这样一种某人需要去加以统治的世界整体。但这并不意味着宗教或者对上帝的谈论都是无意义的。相反，宗教的意义应被看作是对我们自身有限性的承认。宗教采取一种保持最大程度的距离的态度。之后宗教又向着人类返回，通过与上帝的交互人类才得以进入到精神历史的历险中。没有宗教便绝不会有形而上学，没有形而上学便绝不会有科学，而没有科学便绝不会有我们如今能够表述出来的这些知识。并不能将在这一过程中所发生的一切都仅仅简单地视为启蒙的一种形式。宗教的分崩离析并非现代的标志，我们对自由的理解的不断扩张才是。此间处于现代中的人类认识到，他是精神并且该精神拥有一种历史。这一维度在过去对我们而言隐而不显或者只是初露端倪。所以人们同样不应将对精神及其历史的承认斥责为是前现代的或者一种退步。宗教已然建立在对精神的承认的基础上。宗教中自然也存在欠缺的形式，存在纯粹的迷信与操控性的教派。然而科学中同样也存在欠缺的形式，存在科学上的错误，离开了这种错误就不会有科学进步。人类的某种立场有发展为病变的危险，从中不能推论出我们应该将其废除。因为对精神的清除行为本身就是精神，诚然这只是精神的一种最坏形式——如克尔凯郭尔所言，是对自己的拒斥与非本真的绝望的精神形式。因此，在处理“上帝是否存在”的问题时，我们应该比某些笨拙的教派或新无神论者所认为的更加谨慎。谁若在处理上帝的问题时不考虑精神的历史性，谁就已经真正地错失了这个问题。德国观念论者和伽达默尔都已正确地强调了这一点。上帝的存在问题不属于自然科学的研究范围，因为上帝显然不出现在宇宙中。任何宗教认为上帝出现在宇宙中，人们便有充分理由将其作为一种错误、一种拜物教的形式而加以摒弃。然而并非一切宗教都是拜物教式的。毋宁说宗教本质上关涉的是人类及其在意义关系中的定位。我们无法通过求助于专家意见来“外包”这样一种定位，因为并没有通晓人之存在的专家能够替我们分担这一责任。</p><h4 id="康斯坦丝·克拉森，触觉文化史"><a href="#康斯坦丝·克拉森，触觉文化史" class="headerlink" title="康斯坦丝·克拉森，触觉文化史"></a>康斯坦丝·克拉森，<strong>触觉文化史</strong></h4><p><strong>作者</strong></p><p>康斯坦丝•克拉森（Constance Classen）<br>文化历史学家，研究方向为感觉史。毕业于加拿大麦吉尔大学，并于哈佛大学和多伦多大学从事博士后研究，其研究课题主要集中于西方及跨文化的身体与感觉历史，曾写作并出版多本关于感官和文化生活的论著，包括《天使的颜色：宇宙论、性别与美学想象》《感觉的世界：探索历史与跨文化的感觉》《芳香：嗅觉文化史》等。</p><p><strong>内容</strong></p><p>从最轻柔的爱抚到最严厉的打击，触觉是我们体验世界的核心所在。现在，这种最深层的感觉首次成为广泛的历史探索的主题。《最深切的感觉：触觉文化史》这本书通过探索从中世纪到现代的基于触觉的生活经验，充实了我们对于过去的理解。这种亲密而感性的历史研究方法使我们有可能重新发现历史文化的触觉基础及其塑造社会的特殊方式。</p><p>本书探讨了多种触觉领域，包括中世纪城市的感觉；圣人遗物的触觉吸引力；痛苦、快乐和感情的社会历史；人类和动物之间的触觉联系；摔跤和比武等运动的剧烈刺激；消费文化的感官吸引力，等等。书中深入研究了一系列重要问题，从社会交往中触觉的使用和禁止到现代国家对身体的约束，从城市景观的感觉变化到现代性中触觉的技术化。通过康斯坦丝的描述，我们发现历史远不是一个枯燥无味的主题，它能在顷刻之间触动（TOUCH）我们。</p><p><strong>目录</strong></p><p>致 谢<br>幕后故事<br>第一章 围炉而坐<br>第二章 可触摸的上帝<br>第三章 艰难时世<br>第四章 女性的触觉<br>第五章 动物肌肤<br>第六章 触觉艺术<br>第七章 现代触觉<br>第八章 新时代的感觉<br>参考文献<br>索 引<br>译者</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/64037.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《读书会》实验（第二期）</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/9201.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/9201.html</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Nov 2022 16:15:46 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欢迎参与&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>欢迎参与</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《读书会》实验</center></strong></p><p>不久前，我们发布的《哲学入门指南》获得不错的反响，但是仍然没有解决一个根本的问题：<strong>就算我按照别人提供的方式去入门或钻研哲学，我应该如何检验学习的效果呢？</strong></p><p>鉴于这种普遍的困惑，我们打算发起这项《读书会》实验，因为检验学习效果的最好方式不是听课，而是给别人讲哲学，然后在别人的批评和补充中，再次深入阅读。同时，我们也希望提供一个“共同阅读”以及基于文本的“共同讨论”来实现一种更好的阅读体验。在第一期推出的十个读书会中，有一半已经可以完全独立运作，大家阅读和讨论的积极性也非常高，因此，我们打算继续推出第二期。</p><p><strong>具体安排</strong>：</p><ul><li>开展十六个读书会项目</li><li>每个读书会围绕<strong>一本书</strong>展开</li><li>每个读书会的负责人<strong>不超过5人</strong></li><li>每个读书会的核心成员（愿意讲解章节内容）<strong>不超过30人</strong></li><li>网站负责人和每个读书会的负责人<strong>共同协商读书会的进度和形式，每两周至少一次</strong></li><li><strong>读书会负责人需要合理安排读书会的分工和进度，同时在组织过程中“逼”自己反复阅读，深化理解</strong></li><li>参与读书会的同学需要积极参与讨论，<strong>尽可能为大家讲解某一部分的内容</strong>，以便<strong>督促自己充分理解内容</strong></li><li>若某个读书会未招募到合适的负责人，则该读书会搁置</li><li>我们会提供一切可能的资料支持和学术支持</li></ul><p><strong>友情提示</strong>：</p><ul><li>读书会所选文本<strong>兼顾“入门”和“研究”</strong>，适合绝大多数人</li><li>请根据自己<strong>实际的时间和精力</strong>确定自己想参加的读书会</li><li>千万<strong>不要贪多</strong></li><li>为保证读书会效果，<strong>每个读书会的参与费用为10元</strong>，可以添加微信（Johndoerin）支付或以赞赏的形式支付，然后邀请进群。</li><li>《读书会》实验的所有赞赏金额会用于网站建设与运营。</li></ul><hr><p>吴国盛，<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8zNTkxODk0NS8=">技术哲学经典文本</span></p><p>简介：《技术哲学经典文本》绘制了当代技术哲学的比较完备的知识地图，按照“社会﹣政治批判传统”、“现象学一哲学批判传统”、“工程一分析传统”和“人类学﹣文化批判传统”四个谱系，选取技术哲学经典名作25篇。置于开头的长篇文字“技术哲学历史概述”,则是一部全面系统的技术哲学学科导论。读者对象包括科技哲学界师生、对技术哲学感兴趣的读者。</p><hr><p>罗伯特·所罗门，<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8yNTk2MTQ1OC8=">大问题</span></p><p>本书的目的就是引导读者进入真正思考的大门。罗伯特•所罗门教授尤以擅长授课和写作清晰晓畅著称，他不像一般哲学导论著作那样按照事件发生的顺序罗列哲学史上的一些观点，而是完全把读者当成一点都不了解哲学，从而按照一些大问题来组织材料，叙述生动，字里行间都透露出为普通读者的考虑。随着讨论的不断深入，读者会自然而然地进入哲学的殿堂，在不知不觉中熟悉哲学史上一些最重要的观点，而且很可能会对许多问题重新进行审视，真正享受思考的乐趣。</p><p>哲学就是对智慧的爱。它是对价值重要性的坚持，是对完全陷入生活琐事而仅仅随波逐流的拒斥。我们渴望洞察，企盼理解，但我们的生活被常规攫住了，不时会被那些所谓的“消遣”或“娱乐”活动分神。我们失去的是思考的快乐、理解的挑战、灵感，以及哲学的慰藉。我们都是借着思想而生活的，所以问题的关键不在于是否从事哲学，而在于是接受一种廉价的、没有挑战的替代品，还是试图进行真正的思考。</p><hr><p>柏拉图，<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8xMDA0ODIxLw==">理想国</span></p><p>《理想国》涉及柏拉图思想体系的各个方面，包括哲学、伦理、教育、文艺、政治等内容，主要是探讨理想国家的问题。</p><p>《理想国》一书是柏拉图的一篇重要对话录，对话录里柏拉图以苏格拉底之口通过与其他人对话的方式设计了一个真、善、美相统一的政体，即可以达到公正的理想国。柏拉图的理想国是人类历史上最早的乌托邦。在他的理想国里统治者必须是哲学家，他认为现存的政治都是坏的，人类的真正出路在于哲学家掌握政权，也只有真正的哲学家才能拯救当时城邦所处的危机。这种信念构成了柏拉图成熟的政治哲学体系的核心。在他的眼里“哲学家”有着特殊的内涵。他认为哲学家是最高尚、最有学识的人，而这种贤人统治下的贤人政体就是最好是政体。所以，只有建立以哲学家为国王的国家才是最理想的国家。这个国家就是存在于天上的模范国家。</p><hr><p>米歇尔·福柯，<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8zMzM5MTg5Ni8=">疯癫与文明</span></p><p>本书是中文世界最为人熟知的福柯作品，自1999年出版以来已售出十余万册。</p><p>罗兰·巴尔特说，这部著作是对知识的清洗和质疑。它把“自然”的一个片断交还给历史，改造了疯癫，即把我们当作医学现象的东西变成了一种文明现象。实际上，福柯从未界定疯癫；疯癫并不是认识对象，其历史需要重新揭示；可以说，它不过是这种认识本身；疯癫不是一种疾病，而是一种随时间而变的异己感；福柯从未把疯癫当作一种功能现实，在他看来，它纯粹是理性与非理性、观看者与被观看者相结合所产生的效应。</p><hr><p>雅克·朗西埃，<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8yNjk4MDkwOS8=">马拉美</span></p><p>马拉美对法国诗歌和文学发展做出了不可磨灭的贡献，马拉美非常难懂，这两个原因足以解释为什么象征主义文学艺术偃旗息鼓那么长时间后，象征主义大师马拉美至今还在获得法国乃至世界各国学者持续而耐心的解读。从朗西埃列出的参考文献来看，除了马拉美研究专家的专著与论文，巴迪欧、布朗肖、德里达、拉库– 拉巴尔特、萨特、瓦莱里等法国著名作家或哲学家均写过评论马拉美的文章。而朗西埃的这本《马拉美：塞壬的政治》一面再次说明马拉美是个取之不尽的宝藏，另一面也为其他意图寻宝的人提供了一份简明的地图。</p><p>《马拉美：塞壬的政治》意在弄清马拉美作品难解的原因，同时对难解之作展开解读。在朗西埃看来，马拉美的诗歌没有半点精英主义色彩，它只是诗人在深刻认识到自己的“先知”使命后做出的自觉选择：只有不受今日之需求的影响，才能为明日之庆典谱写出真正的颂歌。这就是在海浪中若隐若现的塞壬的政治。</p><hr><p>吉奥乔·阿甘本，<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8yNjgyMTI3Ni8=">剩余的时间</span></p><p>《罗马书》在《圣经》中的重要地位毋庸置疑，奥古斯丁、加尔文、马丁·路德等人均受其启示。本书由阿甘本一系列的讨论 班课程发展而来，其主导思想始终如一：对文本的诠解，对《罗马书》第一句话里的十个词的逐一解读。阿甘本试图把保罗书信从基督教会历史中分离出来，并将其文本重置于早期的“犹太—基督教”背景，指出它是“西方最具奠基性质的弥赛亚主义文本”。</p><p>通过对《罗马书》首句的逐字解读，阿甘本谨慎地辨明了那些经由历代神学讨论、翻译、注释后被强加到原初文本中的内容。这种哲学式的探究让他讨论了另一位重要思想家——瓦尔特·本雅明。细读、比较保罗书信与本雅明的《历史哲学论纲》之后，阿甘本洞悉到两者间未曾被发现的惊人的相似之处，他认为后者的历史哲学观念是对前者“剩余的时间”概念的复现与挪用。</p><hr><p>安东尼奥·奈格里，<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8yNjU0ODQwMS8=">大同世界</span></p><p>本书是“帝国三部曲”的最后一部，主要论述从“财产共和国”（republic of property）走向“大同世界”的历史趋势。作者将当今的全球体系称为“帝国”，指出帝国已成为一种新的主权形式，一种新的社会现象，现代共和国归根结底是财产和资本施行统治的共和国，因此必然会滑向寡头统治，并与“自由、平等、博爱”的现代理念渐行渐远。全球化并非只是帝国主义与民族国家历史的最新阶段，而是某种崭新之物。随着全球化的进展，民族国家的主权不可逆转地趋向衰落，资本主义经济导致了一种新的全球秩序、全球规则和全球结构，世界最终越来越趋向于“大同”。</p><hr><p>托马斯·莫尔，<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8xOTI3NDg3Lw==">乌托邦</span></p><p>托马斯·莫尔（1478—1535），欧洲文艺复兴时期英国杰出的人文主义者，早期空想社会主义学说的创始人。“乌托邦”一词来自希腊文，意即“乌有之乡”。莫尔第一次用它来表示一个幸福的、理想的国家，并在本书中虚构了一个航海家—拉斐尔·希斯拉德航行到“乌托邦”的旅行见闻。在那里，财产是公有的，人民是平等的，实行按需分配，大家在公共餐厅就餐，官吏由公共选举产生。莫尔认为，私有制是万恶之源，并在社会主义史上第一次提出消灭私有制，本书也因此被誉为空想社会主义的三颗明珠之一。</p><hr>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/9201.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>梅洛庞蒂：为了自由</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/21471.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/21471.html</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 16:15:46 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;不要去做丧失自由的交易&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>不要去做丧失自由的交易</p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《为了自由》</center></strong></p><p><strong><center>梅洛庞蒂</center></strong></p><p><strong><center>杨大春 译</center></strong></p><p>如果我们能唤起一些人——或者很多人——去维护他们的自由，而不是去做丧失自由的交易，那就幸运了，因为自由不仅仅是他们的事情，他们的秘密，他们的快乐，他们的拯救，它也关系到所有其他人。——梅洛庞蒂</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E6%A2%85%E6%B4%9B%E5%BA%9E%E8%92%82/">梅洛庞蒂</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E6%A2%85%E6%B4%9B%E5%BA%9E%E8%92%82/">梅洛庞蒂</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/21471.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《知觉现象学》读书会（一）</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/23092.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/23092.html</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 16:15:46 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;不要去做丧失自由的交易&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>不要去做丧失自由的交易</p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《为了自由》</center></strong></p><p><strong><center>梅洛庞蒂</center></strong></p><p><strong><center>杨大春 译</center></strong></p><p>知觉现象学<br>前 言</p><p>《知觉现象学》的“前言”是梅洛庞蒂应布伦茨威格（巴尔巴拉语，埃洛阿证实）或爱弥尔·布莱耶（张尧均语）的要求而写，“目的是向对这一思想潮流还不太熟悉的公众界定现象学”（巴尔巴拉_2007）；在施皮格伯格看来，这一前言包含了“梅洛庞蒂关于现象学的意义的最明确、最重要的论述”（现象学运动_756），它“将对于胡塞尔现象学的独特的重新肯定和重新解释结合在一起”（ibid）；杨大春在《杨大春讲梅洛庞蒂》的“现象学的主题转换”一章中系统阐释了前言的脉络。</p><p>原文：什么是现象学（phénoménologie）？在胡塞尔最初那些著作出版半个世纪之后，我们还要提出这个问题，或许显得有些奇怪。然而，这个问题远没有得到解决。<br>第一，伽达默尔认为“几乎每一个可以划到现象学运动中去的学者都提出过‘现象学是什么？’这个问题，并且对问题的回答都各不相同”，在此视域下，重提这个问题意味着什么？（A）现象学有可能以怎样的形式呈现：哲学方法？哲学本身？哲学风格？哲学运动？（B）存在哪些可能的现象学的实现形式：描述心理学、本质现象学、现象学心理学、超越论现象学、发生现象学；（C）现象学自身能够以及应该接受哪种或哪些本质的规定性：现象学的首要问题是澄清“现象学描述相对于科学解释和观念论构造的优势”（Key concepts_17）；现象学的基本方法是超越论还原和本质还原；对现象学的主要误解是“本质”概念；现象学的主要发现是意向性和意向性结构；现象学的主要目的是达到某种“统一”；（D）对于现象学，我们能够期待什么：“现象学是什么”这个问题是一个有待阐明的命题？一个有待划定边界的判断？一种纯粹意愿或可能性？一种纯粹哲学？就现象学而言，所有问题都可以归结为这一个问题：现象学是什么？托德韦恩（Ted Toadvine）认为，在《知觉现象学》中，“梅洛庞蒂将其方法确定为现象学，甚至将哲学本身的完善形式等同为现象学反思”（Key concepts_17），尽管在《可见的与不可见》中，梅洛庞蒂“对其早期的主体主义提出了一种新的批判性视角”（Key concepts_18），但他始终“将自己的工作理解为自胡塞尔开始的努力的继续”（Key concepts_18）；序言的重要性就在于他“提供了一种罕见的对他的方法的解释的概述”（Key concepts_18）。<br>身体-知觉意识&#x2F;</p><p>第二，哲学家没有一个对于现象学的定义？不是；哲学家没有就“现象学是什么”达成共识？不是；哲学家陷入对现象学的误解？不是；没有得到解决指的是现象学自身的悖反性没有得到澄清。<br>因此，尽管梅洛庞蒂并未在此为自己的现象学划定界限，但是，我们可以窥见其“现象学”方法的基本指向。他的目的在于揭示出“现象学”本身的四重“悖反”，即“它是对诸本质的研究，却又关注生存&#x2F;实存；是悬置世界之实存的哲学，却又从另一面重新认识始终已经在那里的世界的特征；是想要成为一种精确科学的哲学，却又使自己奠基于对我们的经验的直接描述之上”（巴尔巴拉_2007），以及它试图“对我们的经验进行一种直接描述（description）”，却又向着“发生现象学”和“建构现象学”靠近。</p><p>悖反一：本质与实存<br>原文：现象学是关于本质（essence）的研究，据此所有问题都归结为对本质，例如对知觉（perception）的本质、意识（conscience）的本质，加以界定。</p><p>一、为何“现象学”是关于本质的研究？这一规定指向的是胡塞尔的定义，即现象学是“对本质加以界定”的哲学：在1902-1903年《关于认识论的讲座》中，胡塞尔将“对自我统觉的彻底排除”、“扬弃对现象一般的个体统觉”和“将现象学建立为本质研究”（逻辑学和认识论引论_梅勒_2016）具有同等意义（都是现象学的基本任务）；在1906-1907年《逻辑学与认识论导论讲座》中，尽管胡塞尔不再承认前述规定的地位（即不再将“对自我统觉的排除”视为根本性的），但是，他所关注的仍是“现象学作为本质研究的可能性”（逻辑学和认识论引论_梅勒_2016）；1908-1909《伦理学的基本问题》讲座、1910-1911《逻辑学作为认识理论》讲座以及1912《现象学引论》的讲座等都将现象学视为本质研究，并且在这一本质研究中将“现象学的被给予之物的范围”进一步扩展，最终在《观念I》中给质料存在论、形式逻辑学和形式存在论都加上了括号；在1913年《观念I》中，胡塞尔开篇就完全肯定“纯粹的或超越论的现象学将不是作为事实的科学，而是作为本质的科学（作为‘艾多斯’科学）被确立”（观念I_P3），它确立“无关于事实”的“本质知识”（观念I_P3），而且，作为“wesen”的本质并不能够完全表达出它的现象学含义，所以需要采用“Eidos”这一外来词，即“εἶδος”；《第一哲学》、《现象学的心理学》、《危机》、《笛卡尔式的沉思》和《形式逻辑和先验逻辑》均是如此，只是界定得更为严格。<br>二、胡塞尔意义上，现象学所界定的“本质”指的是什么？本质即“形式一般性，非实在性，也即抽象”（李幼蒸_观念I_431）；尼斯大学现象学家拉维涅也认为从1911-1912年开始，胡塞尔坚定地采用“本质”（eidos）一词取代之前用过的“观念”（Idee）、“属”（Spezies）或“一般”（das Allgemeine）等词，现在，“本质”被视为所予者，它“是一观念性的客体，它最终可形成一种属的确定内容，但它首先被规定为原初的、先天认知的一种样式的相关项”（观念I_428），它不是柏拉图意义上的实体，而是一种关系，一种在“直观实体中显现的‘观念’形式的关系”（李幼蒸_同上）。<br>三、梅洛庞蒂意义上，现象学所界定的“本质”指的是什么？寻找某物的本质指的不是将其自身“从实存中分离出来”（PP_X），而是恢复它与“经验的全部生动关系”（PP_X）。<br>四、“现象学”如何对本质加以界定？通过本质直观的方式。</p><p>原文：但现象学也是这样一种哲学：它把本质重新放回到实存（existence）中，认为我们只能从人（homme）和世界（monde）的“人为性”（facticité）出发理解人和世界。</p><p>一、我们如何理解人和世界？（1）科学。科学对人和世界的理解是通过“确定实体间的因果联系”给出关于知觉、思想、文化和历史的解释（Key concepts_22）；（2）哲学。哲学要求放弃这样一种对“原初世界经验的”理所应当的解释（Key concepts_22）。正如Ted Toadvine教授所说，“只要一个现实是被经验到的，那么它就是被知觉到的，并且，它总是‘为我’所知觉到的”（Key concepts_20），离开作为知觉者的“我”，就不可能触及“被知觉世界”的问题。</p><p>二、哲学如何谈论人的本质？<br>通行的方式是亚里士多德所肯定并被阿奎纳继承的方式，即人有一个本质，这个传统的研究已经很多了。<br>另一种是亚里士多德自己放弃的方式，即人并没有一个本质。<br>亚里士多德认为：<br>正如对于笛子演奏者、雕刻家或任何工匠，以及，一般来说，对于这些从事某项工作（ergon）和活动的人来说，善和“好”似乎（包含）在这项工作中，因此，对于人来说应该也是这样，如果对他来说确实有某种类似于一项工作那样的东西的话。或者（我们必须说）对于木匠和鞋匠来说，有某种工作和活动，对于人来说，并没有这样的东西，他生来就没有工作（argos）？</p><p>阿甘本认为，亚里士多德很快就避开了他在ergon（有特定的工作）和argos（没有工作）之间的犹豫，通过区分生命的不同形式——营养生命、感觉生命和实践生命，他将人的特定工作定义为“一种生活的形式，一种‘特定的生命’，按照逻格斯行动的生命” 。阿奎那在评注亚里士多德的《尼各马可伦理学》时，认为“人不可能具有一种本质的无所事事，就好像他没有适当的功能一样” 。<br>阿甘本：希腊语中的argos是表示“无作”（inactivity）的词汇，它并不包含任何否定或负面的含义，而是指向人的纯粹潜能的存在，即人是一种从根本上来说缺乏其ergon的存在。<br>罗伯托·埃斯波西托（Roberto Esposito）认为，人具有一种本质的无性（nothing-ness），即一种天然的缺陷，尤其是免疫的缺陷，这就导致人具有一种潜在的解体效应，即很容易在外部环境的威胁中丧失其存在。因此，霍布斯开创的政治虚无主义旨在用一种“更为强大的无性‘遮盖’实体的无性，这种更加强大的无性，恰恰具有能够消除前一种无性的潜在的解体效应的功能” 。<br>所以在古希腊哲学中，纯粹的“有”是属于神的，是神的本质，纯粹的无是不被考虑的，实存恰恰是处在中间状态。实存（existence）不是存在，不是绝对存在，而是偶然的存在或暂时的存在，所以弗莱德·多迈尔认为，“‘实存’这个词也许是意指非存在（non-being），但不是从完全否定的意义上来说的”（主体性的黄昏_175）。梅洛庞蒂表示，“超越客体与虚无的关联之后，哲学将起点置于‘此实存（there exists）’，置于对‘某物’、‘非无’的‘开放’”（法国高校演讲选读_1952-1960_63\64）。</p><p>那么，如何把本质重新放回到实存？梅洛庞蒂认为是认识到并恢复本质与实存之间的原初关系，就是从“人为性”的角度阐明人与世界的关系。</p><p>三、人为性？facticité&#x2F;factuality，包括“事实性”（factuality），“偶然性”（contingency）以及“人类实存的难以消除的条件（the intractable conditions of human existence）等含义。这一术语首先为费希特所用，具有多重含义。它可以指事实和事实性（factuality），19世纪的实证主义就是在此意义上使用该词的。在狄尔泰和新康德主义者看来，“facticity”是指那些抵抗解释和阐释的东西。新康德主义者将“facticity”与“ideality”（理想性）相对立，如同哈贝马斯于《在事实与规范之间：关于法律和民主法治国的商谈理论》一书中所做的那样。20世纪的诸多大陆哲学家，尤其是现象学家和存在主义论者如胡塞尔、海德格尔、萨特、梅洛庞蒂等也经常在各自的具体话语背景下使用该词。海德格尔用“实际性”（facticity）这个词来代替生命哲学所使用的模糊而有歧义的生活概念，以及雅斯贝尔斯和克尔凯郭尔所使用的“生存”概念。萨特和波伏娃用该词来指称对一个人在任何时刻都为真的事实总体，指称在人类自由存在和被限制的情况下，所有的具体细节。近来的哲学家如阿甘本、让-吕克·南希和François Raffoul等也对这一术语有着新的用法。“Facticity”在梅亚苏挑战关系主义哲学有关思想和世界的关系问题上，扮演了关键性的角色。梅亚苏将“facticity”（实际性）界定为“对于一切现实而言的理由之缺乏”，换句话说，“facticity”是为任何存在提供一种终极根据的不可能性。在梅洛庞蒂这里，“人为性”意味着人与世界在“前反思自然中的牵涉（involvement）”。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E6%A2%85%E6%B4%9B%E5%BA%9E%E8%92%82/">梅洛庞蒂</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E6%A2%85%E6%B4%9B%E5%BA%9E%E8%92%82/">梅洛庞蒂</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/23092.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Jean-François Balaudé：闲暇的意义/向度</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/49999.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/49999.html</guid>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2022 16:15:46 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;美丽的事物是困难的&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>美丽的事物是困难的</p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《闲暇的意义&#x2F;向度》</center></strong></p><p><strong><center>Jean-François Balaudé</center></strong></p><p><strong><center>黎一萱 译</center></strong></p><hr><p>有时，一位哲学家会引导我们对一个自由的主题进行反思。今天的主题：<strong>对休闲的赞美</strong>，它不是甜蜜的生活，而是如同希腊人和罗马人所设想的那样，<strong>是一种对其自身来说，能够让自己解放、让自己获得实现的时间</strong>。</p><p>我们能否在数以百万计的人都在寻找工作或处境岌岌可危的情况下，肆无忌惮地展开对休闲的赞颂？对于他们来说，休闲是一个微不足道的问题，是一种以获得工作为前提的多余奢侈品。然而，<strong>休闲既不是消费的时间，也不是闲散的时间。从最高的意义上说，它并不是非生产性的</strong>。</p><p>它甚至能够赋予充实的人类生活以意义。在今天，拥有一份有报酬的工作是成功的代名词。这与希腊人和拉丁人所培养的自由人的休闲理想形成了多么鲜明的对比，他们鄙视勤勉的劳动和贪婪的精神……毫无疑问，古代经济是以奴隶制为基础的，但是，这种不公正的制度是否会消除休闲生活理念的全部的合法性？难道这不能成为经济和社会进步的共同目标吗？</p><p>实际的情况正好相反：<strong>我们比以往任何时候都更加受到必要性的掌控。我们被华而不实的锁链囚禁，我们发现自己被迫工作得越来越多，休闲被简化为一种甜蜜的生活——人们一旦完成了工作，就可以放纵自己尽情享受消费的乐趣——我们的一生“在焦虑的抽搐中度过，或者，在无聊的嗜睡”……这种对工作的时间和甜蜜生活的时间加以的愿景充分说明了我们时代的混乱</strong>。经济政策的主要目标，当然应该通过有薪活动来保证每个人都有体面的收入，确保社会对他们的认可。</p><p>但这足以确保每个人的幸福吗？质疑休闲及其与工作的联系使我们走上了寻找答案的道路<strong>。并非所有的工作都是平等的，有些工作比其他工作更有成就感</strong>。当工作围绕一个共同的项目联合起来时：当它导致创造时，它能够使个体成长； 当它纯粹是重复时，当它在道德上被孤立时，情况恰恰相反。让我们继续前进，冒着悖论的风险，即使得工作蓬勃发展的能力在于它所构成的休闲部分。</p><p>事实上，休闲，根据其词源（古法语“leisir”，来自拉丁语“licere”，被允许），<strong>在于做或不做的可能性</strong>。休闲在通往个人成就的道路上具有三重作用。</p><p>拥有闲暇，首先意味着拥有这种基本的“做事的权力”。那么，通过休闲，每个人都可以训练、获取知识、反思自己的实践，这在所有年龄段都适用：学习是希腊人给予“scholè”和拉丁人给予“otium”的卓越内容。最后，通过闲暇时间，每个人都能够积极参与社区生活，参与辩论，雅典民主曾经说明了这一点。</p><p>这些就是休闲的潜力。<strong>因此，后者不仅限于娱乐；在其崇高的形式中，它以研究为目标，对自己、他人和世界进行驱动，并释放人类的创造能力</strong>。适当地利用闲暇使人真正自由。将其提升到政治目标的水平，就等于改革我们对世界的辛勤和消费主义的看法。</p><p>不切实际？</p><p>“美丽的事物是困难的”，柏拉图说。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/Jean-Francois-Balaude/">Jean-François Balaudé</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E9%97%B2%E6%9A%87/">闲暇</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/49999.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>卡尔·洛维特：劳动是凝神与深思的解题</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/45170.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/45170.html</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 16:15:46 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;人们现在已经以宁静为耻&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>人们现在已经以宁静为耻</p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《劳动是凝神与深思的解题》</center></strong></p><p><strong><center>卡尔·洛维特</center></strong></p><p><strong><center>李秋零 译</center></strong></p><hr><p>原文：[德]卡尔·洛维特著，《从黑格尔到尼采：19世纪思维中的革命性决裂》，李秋零译，北京：生活·读书·新知三联书店，2006</p><hr><p>在尼采关于劳动在人的生活中的地位的偶然思想中，劳动不再被看做是一种塑造世界和塑造人的力量，而是仅仅还被感受为急迫和负担。但是，<strong>如果劳动的本质性特征是沉重，而且虽然有付出的意志但在自己本身中却没有目的的话，那么，人就会通过只要能够不再劳动就扑入轻松的娱乐来减轻劳动的负担和严肃</strong>。</p><p><strong>在从劳动到娱乐的逃避中，劳动的人追求的是休息；劳动的急迫和娱乐的追求只不过是同一事实的两个方面罢了</strong>。与此相对立，尼采捍卫的是<strong>有充分的时间去做、有闲暇去做的沉思</strong>。</p><blockquote><p>“有一种印第安式的……野蛮，就像美国人追求货币那样：它那喘不过气来的急迫——新世界特有的恶习——已经开始通过传染而使老欧洲烦躁不安，并在这里传播着一种怪异的愚昧。<strong>人们现在已经以宁静为耻；长时间的沉思儿乎会引起良心的内疚</strong>。人们抬着表思考，就如同午餐时眼睛盯着报纸上交易所的行情一样——人们生活得就像是一个总是有可能错过什么的人。做任何事都可以，总比什么也不做好——这个原则也是令所有的教养和所有较高的鉴赏力窒息的绳索。</p><p>就像显而易见所有的形式都因劳动者的急迫而泯灭一样，对形式的感觉自身……也泯灭了。……人们不再为了礼仪、为了婉转的礼貌、为了交谈中所有的才智、为了任何闲情逸致而费时费力。因为处于追逐收获之中的生活总是迫使人支付自己的精神，直至消耗殆尽，不断地伪装或者斗智或者抢先：真正的德性现在就是在比别人更短的时间内做成某件事。这样一来，就只有很少的时间留给所允许的真诚了：然而，人们此时已疲惫不堪，不仅想不受干扰，而且想尽可能地、笨手笨脚地伸展四肢。</p><p>如今，人们就按照这种癖好写信，其风格与精神将永远成为真正的时代标志。如果在社会和艺术中还有一种娱乐的话，那就是一种适合于干活累了的奴隶们的娱乐。呵，我们这些有教养和无教养的人们对快乐的这种知足！劳动越来越把所有的良知争取到自己这一边：对于快乐的喜好已经自称为休息的需要，并开始对自己感到羞愧。人们要为健康负责——如果有人被发现郊游，就会这样说。甚至不久就会达到这样的程度，人们在顺从沉思生活的爱好时……不免要蔑视自己和良心不安。”</p></blockquote><p>沉思的爱好无论在古代伦理中还是在基督教伦理中都有其根源。在古代，闲情逸致被视为是与人匹配的和高贵的，而只要教会还决定对生活的评价，沉思的生活就被确立在默思和凝神面对所有的世俗活动所拥有的那种有限地位之中。</p><p>惟有现代世界不遗余力地推进的勤奋，才使闲情逸致和劳动之间、基督教的凝神和世俗的事务之间的等级秩序解体到如此程度，以致星期日成为无聊的日子，因为人们在这一天无事可做。</p><p><strong>现代“充分利用时间的”、“愚蠢而又狂妄的”勤奋比其他一切都更多地教育出无信仰，瓦解宗教生活</strong>。</p><p>“在例如今日德国生活在宗教之外的人们中间，我发现了各种各样的人……尤其是大多数这样的人，对他们来说，勤奋一代又一代地瓦解了宗教的本能，以致他们根本不再知道宗教有什么用，只是以一种呆笨的惊讶……注视着它们在世间的存在。他们感觉到自己已经被占用得很多了……或者被他们自己的事务占用，或者被他们的娱乐占用，更不用说被祖国和报纸占用了……”但是，适用于事务繁多的人的东西，也可以谈论有教养的人们，因为科学研究成了不遗余力的劳动营生的一个环节。</p><p>自从市民阶级一基督教的世界——用卡莱尔的一部读者众多的诗选的标题来说一一从事”劳动”是为了必须“不绝望”并且谈论“劳动的赐福”以来，劳动就失去了诅咒的性质。“在赞颂劳动时，在孜孜不倦地谈论‘劳动的赐福’时，我看到了同一个隐念，就像在夸赞公益的非个人的行动时一样，看到了对所有个人的东西的恐惧的隐念。在根本上，人们如今感到……这样一种劳动是最好的警察，它给每个人都戴上了笼头，善于强有力地阻止理性、贪欲、独立性要求的发展。”</p><p>在90 年代，劳动的一位经典赞颂者是左拉[Zola]，他在一次对年轻人的讲演中宣布：“我只有一种信仰，一种力量，即劳动。我交给自己的那种非凡的劳动支持着我。……我对你们所说的劳动，是一种有规则的劳动，是一种教训，是一种义务，我给自己提出这种义务，乃是为了在我的作品中天天进步，哪怕只是一步……劳动！先生们，你们想一想，它构成了世界惟一的规律。生活没有别的目的，没有别的存在基础，我们大家的产生，只是为了尽自己的劳动份额，然后就消失。”只有像尼采和托尔斯泰这样罕见的人物，才认识到标志着对劳动的这种评价的错误激情和隐蔽的虚无主义。</p><p>但是，<strong>刻画在19 世纪上升为目的自身的劳动的特征的，绝不仅仅是市民阶级时代的“工业社会”，而是真正地并且更多地是集权国家的“人民”</strong>；集权国家给予劳动一个虚假的目标，这个目标在事实上只能是战争。也致力于使“用欢乐带来力量”的闲暇成为劳动力的目的的德国“劳动阵线”，创造了一个只有军队的组织可以与之婉美的对全部劳动的组织。</p><p>这一劳动”阵线”的政治目的，就是通过对生活的军事化而建设一支全民的国防军。就连这一发展， 《强势意志》的作者也已经预见到它的来临了。“从劳动者的未来出发：劳动者应当学会像士兵那样感受：一份酬金，一份薪水，但不是支付。”但是，由于尼采把群众的＂训练＂仅仅理解为一个为了更高目的的手段，他也不能与“当代的奴役”相联系而追问：“他们为之劳动的那些人在哪里？”</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">德国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%8D%A1%E5%B0%94%C2%B7%E6%B4%9B%E7%BB%B4%E7%89%B9/">卡尔·洛维特</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E6%B2%89%E6%80%9D/">沉思</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/45170.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>鲍勒诺夫：生活空间</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/42656.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/42656.html</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 16:15:46 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;天使愈多，自由的空间就愈多&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>天使愈多，自由的空间就愈多</p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《生活空间》</center></strong></p><p><strong><center>鲍勒诺夫</center></strong></p><p><strong><center>广华 译</center></strong></p><p>近几十年来的哲学如此深入地考察了人类生活的时间构造问题，竟至于认为这是今天哲学的根本问题。<strong>而人类生活的空间构造问题却令人惊异地被忽视了</strong>。显然，这是认为，空间只是人类生活的外部环境，对这个问题的研究比之于对时间问题的研究是不会有什么用处的。这种看法是错误的，是没有科学根据的。当然，<strong>生活空间问题是不能通过与生活时间问题的表面的类比而简单地推导出来，相反地，生活空间则提出了一些全新的问题，如果一个人要从时间类比出发的话，那末他是绝不会看到这些问题的</strong>。去考虑这两个问题中哪一个更为重要，看来这是没有意义的。最好是尽可能不带成见地来考察一下生活空间问题，并且去看看我们究竟能得到些什么。就是在这样的想法下，我们来考察在人的经验中具体呈现给人的空间的内在构造。</p><h3 id="坐-标"><a href="#坐-标" class="headerlink" title="坐  标"></a>坐  标</h3><p>我们可以用同通常研究生活时间方法的类比来开始我们的研究。正如曾经把人的具体的生活时间同抽象的数学的时间分离开来那样，这里，我们也是要找出<strong>把人的具体的生活空间同数学家的空间区别开的那些特征</strong>。我们从科学家的研究成果中认识了数学空间。这就是在我们说到空间时我们首先想到的东西。但是，我们对于活的空间则很不熟悉。我们每天都生活在这活的空间中，但是我们却不认识它。所以，如果我们借用通常熟知的数学的空间，我们就只能用空间自己的特殊性来形成活的空间形象。为了简单起见，我们采用大家所熟知的欧几里得的空间图景，并在欧氏空间中建立起直角坐标系统。</p><p><strong>数学空间的显著特性是它的同质性</strong>。在数学空间中，任何一点或任何一个方向并不比别的一点或别的一个方向更为优越；通过简单的变换，一个人能把每一点转换为坐标零点，能把每一个方向转换成坐标轴。在生活空间中，这些规则是无效的。在生活空间中，既有着依赖于生活着的人的在空间中的地位的独特的坐标零点，也有着与人体联结着的独特的坐标轴系统。总之，在生活空间中是现实的不连续性，是具有独特性质的区域，有严格的疆界把这些区域与别的一些区域割离开来。我特别就是要确立这些看法。</p><p>最好是从下述明显的事实出发来进行我们的研究，即：<strong>生活空间必需适合于感知它的并在其中活动着的人</strong>。这种空间应当依靠以人体为基础的方向结构来考察它的上和下，前和后，左和右。但是，这已经引起了一些困难；因为，唯一的坐标轴是特殊的直角坐标轴，它是为重力方向规定了的。不管我是站着还是躺着，上和下仍然不变。在某时是前方的地方，当我转动一下时，它就立刻发生了变化，现在则变成右方或后方或别的什么方向。可见，直角坐标轴是跟与它成直角的水平面关联着的。直角坐标轴与水平面这两者就构成了生活空间。</p><p>立刻，我们就能补充说，水平面不是单纯的心理的数学的形式，而且是非常真实的事实。我们生活于其上的并且把空间划分为两个不同的部分的就是地球的表面，这两个不同的部分，一个是在我们之上的空气空间，我们的视力能够穿透它，但是我们自身则很少能穿透它，因为我们不被托举着，我们就要掉落下来。<strong>另外一个是在我们之下的地球空间，我们更少能穿透它，而我们的视力也看不透它。我们就是生活在这两部分空间之间的表面上。</strong></p><p>更为复杂的是空间坐标的自然零点问题。<strong>这个点也是由生活着的人来规定的</strong>。心理学家曾经企图精确地固定它，把它定在两眼之间的鼻根的附近。但是，这种把生活空间的零点与瞬间的视力起点等同起来只是在孤立的实验情况下对抽象的知觉空间有效。它不适用于具体的生活着的人类对他的空间的关系。因为，人的特征是：他是能够在空间中来回活动的。这意味着，一个人在某时发现他自己的那个空间可能不是他的空间。我们可以把是人自己的空间叫做自然位置，只有这个自然位置才能恰当地被称为人的参考系的零点。</p><p><strong>空间中的一切生活活动都是表现为走开或返回</strong>。如果我是坐在咖啡间里，我能站起来去拿份报纸然后又回到我的座位上。但是，这个咖啡间里的座位只是一个在消逝着的静止点。在我读过了报纸之后，我站起来走回“家“中。但是，在回到了我的住处之后，<strong>实际上我是“在家里“吗？何处是我真正的家昵？浪漫主义者已经深刻地看到了人的使命就是要去寻找“回家之路”,确实，这个使命是深深地植根于人的本质之中的</strong>。可是，我们仔细考察一下这个问题，在某种意义上，我们诚然可以说人是在某个地方的家中，他的住屋就是他由之建立他的空间世界的参考系。</p><p>但是，<strong>把个人的住屋叫做人的空间的中心，这也会是夸张而不中肯的</strong>。因为，个人不只是生活着，而且，作为一个社会成员，还具有一定的地位，同样，他的住屋也是处在有组织的空间环境中。在中世纪的居住区中，个人的住屋是跟城堡与教堂关联着的，而在今天，如果我是生活在城市的边缘，或许我注意的也不是“这座城市”中可固定的中心点。在特殊的情况中去找到这个中心点可能是困难的，因为，<strong>存在着这样一种充满生活的空间的中心点，这种中心点不再是个人的空间，而是集体的和归根结底是个人所从属的民族的空间</strong>。</p><p>即使在今天的意大利，古代帝国的道路仍然通向被认为是中心的罗马，每一个路标都是不加解释地指明对罗马的距离。一般地说来，在把全部空间都相对化了的哥伦布的发现之前，每个民族都曾经认为它的国土是世界的中央，并且在它的国土中建立起“世界的中心”，尤论是在耶路撒冷的寺庙之对于犹太人或北京的皇帝的宫殿之对于中国人。</p><p>可见，<strong>通常人们的生活空间是环绕着一个决定性的中心而安排起来的，这个中心受人的居住地方的制约</strong>。由这个中心向外，一些主要的方向就被规定了，空间中的“区域”划分是用为太阳的运行所神圣化了的四种方式来展开的，即太阳上升和降落的方向，正午和午夜的方向；但是，我们不能进一步进入到这种生活空间的划分中去。</p><h3 id="居-住"><a href="#居-住" class="headerlink" title="居  住"></a>居  住</h3><p>继这个比较一般的观点之后，我们特别要去讨论“住宅”问题。因为虽然它是更大整体的一部分，但它总是个人生活的空间中心。关于住宅问题，我想提出两点。<strong>第一，人，这个地球上的流浪者，在他有了他的住宅时，他就获得一个停息的地方，在他住在他的住宅的坚固的墙壁之中时，他就把他自己固定在大地上</strong>。</p><p>这就是圣埃克苏佩里(Saint-Exupery) 在他的《城堡》(Citadelle) 中极其华丽地建造起来的东西，就是那荒漠中的坚固之城。<strong>居住是与任何别的活动不同的一种活动，它是人的一种规定性，人在这种规定性中实现出他的真正的本质</strong>。如果人要是不无依无靠地被时间之流冲走的话，那末他就需要有一个固定的居住地方。</p><p>第二，住宅的特性是在于：<strong>人借助于住宅的墙壁从普遍的空间中划分出一个特殊的带有一定程度的私人的地方，这样，人就从外部空间中分离内部空间</strong>。按照西梅尔(Simmel) 的看法，人的特征就在于他能划定界限而又能跨出界限，人显然是直接以他的住宅的墙壁来划定这些界限。内部空间和外部空间这种二重性对于整个生活空间的建立具有根本的意义，一般地说，对于人类生活也的确是根本性的东西。</p><p>外部空间是开放的、危险的并且是人在其中失去了自身的空间。如果外部空间是唯一的空间，那末，存在主义者就是正确的了，人就的确是永远被驱赶着的流浪者。<strong>人需要一个住宅空间，以作为获得保护和隐藏的地方，以作为摆脱不断的迫切的抉择的地方，在这个地方，他能撤出身来以恢复他自身。给人以这样的空间是住宅最高的功用</strong>。</p><p><strong>即使在我们这个不信神的时代，住宅也具有某种神圣的性质，每个人只要想到它，就会感觉到这种神圣的性质</strong>。虽然，有时我们听到所谓“居住机器”这种说法，这种把机械时代的特征强加在住宅功用上的企图，可是，<strong>我们立刻就会感觉到这个看法是不正确的</strong>。</p><p>人类的住处具有某种不可改变的太古生活的要素，即使对于现今的情况来说，通过研究宗教史和人种学对于神话仍然具有决定性作用的时代中人和住宅的原始关系的论述，就可以最好地理解这些要素。</p><p>在卡西尔(Cassirer)和封·德·莱乌(Van der Leeuw)之后，伊利亚德(Eliade)新近曾经研究过这个问题。<strong>对于我们的目的来说，我们是考察人的住宅还是作为神的住宅的寺庙，这是没有不同的</strong>。荷兰的宗教哲学家封·德·莱乌说，<code>“住宅和寺庙本质上是同一个东西”</code>。这对于作为整体的城市的建设起来的人类的居住区也是正确的。<strong>设计和建立都是从神话发源的原理中产生出来的</strong>。</p><p>在每一情形下，第一步都是从混乱的空间中划分出一定的区域使之和世界的其余部分分离开来以成为一个神圣的禁区。拉丁字templum 就是分割出什么东西的意思，它最适于表述这个原理。</p><p>在一个世代以前，卡西尔在他的《象征形式的哲学》一书中就强调过这一点，不幸几乎被忘记了，他说：<code>“当一定的区域从空间的其余部分划分出来了时，当它跟其他的地方区别出来了时，神圣化就开始了，并且也就树立了某种程度上神圣的栅栏。</code>”我们在前言中曾说过生活空间的不同质的性质，这种不同质的性质是生活空间的显著的标志，它使生活空间与平常的空间对立起来，这种不同质的性质本质上是跟平常空间的神圣的隔离，它就体现在住宅四周的墙壁上。</p><p>住宅结构的形式和古代城市及寺庙的结构形式也都是有意义的。建筑一所住宅就是要在混乱中找出秩序。如伊利亚德以人种学的根据所主张的，每一所住宅都是一幅作为整体的世界的图画，所以，每所房子的建造都是创造世界的再现，是完成过去由诸神所进行的工作。</p><p><strong>而且，诸神的创造成果、这个世界，只有当对它的创造由人象征地再现出来时，它才是存在着的</strong>。伊利亚德告诉我们，“为了生活在世界上，人就必需建造世界”，这种建造世界的活动就发生在住宅的建筑中。所以，归根结底，建筑住宅是象征着创造世界，——这支持活动的世界，这种活动要求神圣的礼仪。</p><p>我不必深入推究这个有兴趣的前景，因为，目的只在于在纯粹而原初的情形中来搞清楚那今天是以晦暗的但仍是本质的形式继续存在在住宅建造中的东西。这不是偶然的，在奠定基石、树起房屋以及祝颂典礼中，手工操作的习惯比在别处存在得更为长久。</p><p>这些帮助我们理解住宅的神圣不可侵犯性，这种神圣不可侵犯性作为一条重要的基本的人权继续存在在现代法学中，帮助我们理解挖洞偷盗罪的极大的严重性，以及客人的不可侵犯的权利，这些都仍然存在着，虽然比过去较为微弱。客人一向就享受到住宅的庇护。所以即使在今天，在深刻的意义上说，住宅仍是不可侵犯的和平区域，这样，就和在和平之外的外部世界严格地区别开来。如果在人的住宅之外不再有魔鬼威胁着人，外部世界的威胁还是不曾改变的。</p><p>虽然，对于人来说，住宅是安全的和和平的区域，但是，如果人把自己关锁在他的住宅之内以逃避外部空间的危险，那末他是会枯萎下去的；他的住宅立刻就变成一个牢狱。他必需走到世界中去以办理他的事务和实现他的生活使命。安全和危险都是属于人的，因此，生活空间的两个领域也都是属于人的，因为生活是在外部空间与内部空间之间紧张奋斗中发展的。所以，人需要外部窄间与内部空间的联系，需要在他四周的住宅墙壁上打开一些地方。人需要一个门，由这个门，他可以走出去，需要一个窗户，通过这个窗户，他至少可以看见外部世界。在别的地方，我曾经论述过门和窗户，所以现在我则是来讨论伸展在门槛之外的别的世界。</p><p>我不想详细推究下述事实，即：<strong>安全的内在空间与不安全的外在空间之间的界限并不是如以上所说那样的僵硬</strong>。当我离开了我的住宅的庇护时，我不是立即就跨进一个敌对的世界。最初，我仍然是在友好的邻居中，是在被信任的关系、职责、友谊等领域中。在个人住宅的周围是那我叫做家乡(Heimat) 的更广阔的领域。它慢慢地从比较熟悉通过比较不熟悉而变为完全不熟悉了。</p><p>以下三个概念可以表征出在住宅保护线之外的世界的特、征，即：宽广、生疏和距离。</p><ol><li><strong>宽广是与狭窄对比的</strong>。犹如衣服可以允许也可以不允许身体的自由活动，同样，我们周围空间的广阔是表示没有限制，是表示有活动的余地。人会走到广阔的空间中去，如果他不被拉回来的话。当人走出了狭窄的山谷时，广阔尤拫的海洋和平原就展现在他的面前。广阔的空间鼓舞人的精神，使他心旷神怡，但是，广阔空间的雄浑崇高也会使他感到压力。<br>2．<strong>生疏是与人所熟悉的东西对比的</strong>。生疏是这样的一种领域，在那里，人不再知道他周围的情况，所以，人在那里感到无依无靠。当然，他能走到陌生的地方中去学习新的东西或从事事务活动，但是他是处在被信任的领域之外，处在敌对的世界中，并且，生疏感可能压迫着他。我们所有的人都知道不能形容的思乡病的情感。</li><li><strong>距离则是完全不同的，它是从地平线上的青山顶上向人招手</strong>。它不是像生疏感那样威胁人和敌视人的东西，而是具有难以形容的魅惑力的迷人和诱人的东西。当人对日常生活感到厌倦时，当每天生活的单调性使人的生活窒息时，距离就在向人招手。对远处地方的渴望是一切浪漫主义基本的渴望，浪漫主义以奇异的幻想使通向遥远地方的道路成为回到被忘记了的本原的道路。</li></ol><h3 id="道-路"><a href="#道-路" class="headerlink" title="道  路"></a>道  路</h3><p>当人离开了他的住宅时，外部世界的生疏性就立即表现出来，外部世界的空间不是容易进得去的。大地本身反对侵犯，人只有依靠开辟道路来征服它。道路打开空间并且把空间组织起来。</p><p>这样多的道路是多么迅速地被建造起来，它们又是存在了多么长久，这是令人惊奇的。当工作的时机产生了去构造计划时，就立即向工作的人们显示出道路。道路不是依靠计划而是依靠生活的需要来铺设出来的。但是，当有了这些道路时，常常在不多的几天之后，就没有一个人尤故地离开这些道路。一切活动都是在道路之网中进行的，正如是在血管系统中进行的一样。</p><p><strong>值得注意的是，即使是在森林中的动物也保持着它们经常出没的路径，动物学家告诉了我们，这些路径继续存在了成百年甚至成千年</strong>。人所铺设的道路，把居住区联结起来的巨大的商业路线，在它们出现以后，也不是轻易地改变的。铺设完全新的有计划的路线需要依靠强有力的政权的大规模的工作。例如，罗马的军事力最建立了帝国的道路系统，直到今天，整个说来，它仍是普遍通行的。在两个拿破仑的统治之下，建设了法兰西巨大的乡村大路和富丽堂皇的巴黎街道。最后，现代的事务是诅逐渐地创造了它自己的捷径网。</p><p><strong>这些道路可以采取不同的形式，它们以很不相同的方式打开了空间</strong>。现在考察一下以下两个实例，即：汽车路和人行道。汽车路是在最显著意义上的大路，是从一个地方通向另一个地方的手段。所以，它不是散步者的地方。如席勒(Schiller) 说：“这里没有家，每一个人都是匆匆忙忙地通过又离开，没有一个人关心别人的痛苦。”对于现代的汽车路说，这是多么真实啊！那想从容不迫地散步的人在这里是没有地方的；他妨碍了交通，如果他没有受到伤害，回到了家中，他是可以感到庆幸的。</p><p>从四周的自然世界中分割出一片土地的原是人行道。对于使用道路的人，尤其是对于现代的坐汽车的人，空间是在变化着的。世界变成了一度空间，成为走过的和要走过的长度。坐汽车的人不是活动在四周的乡村中，而只是在路上，永远为一条严格的界限与乡村分离开来。乡村情景变成了消逝过去的活动图画。<strong>这并不一定是说，他对乡村漠不关心。他能欣赏乡村的美，但是，这是一幅远处的图画。他的真实的空间感觉是宽广和打开了广阔的空间的速度</strong>。</p><p>这是他所生活的空间，他的真实的空间，不是图画似的情景。只有当他走出他的汽车又开始去步行，空间就变化了，他才回到他先前的实在。</p><p>人行小道则完全不同。它不像计划铺设的大路那样硬行分割乡村，而是依附千自然景色。它在汽车公路笔直穿过的地方、弯弯曲曲地前进，它有意地引到一棵树的附近，但铺设道路的人却会认为这棵树是障碍而把它去掉。在这种小路上的活动是与前不同的，空间感觉也不相同。</p><p><strong>这种小路不指向一个既定的目的地，它自身就是休息的地方。它招引着悠闲的游人</strong>。在这里，人是处在风景画中，被它吸引了而陶醉在它之中，人就是这风景画的一部分。当他忘身在这种小路上时，他必需要有时间。他应当停下来欣赏景色。但是，这种抛弃前进的目的，这种内在的尤目的性，才真正是散步的生活作用。</p><p><strong>人从文明强加于他的有计划的追求目的中折返回来，走回到早先的、我几乎可以说是史前的状态中去，在这种状态中，他才能自由地欣赏纯粹的现在</strong>。正像林索顿(Linschoten) 所说的<code>，“真正的漫游有点像回到原始的幸福”</code>，漫游者“已经回到了一切事物的基础”（注：我们在蒂宾根由斯坦采(Stanzel) 提出一篇学位论文中也有这种想法，这篇论文是研究作为回到本源的漫游以及这种漫游所带来的精神上的更生之人类学的作用）。</p><h3 id="家-务"><a href="#家-务" class="headerlink" title="家  务"></a>家  务</h3><p>我又必需打断有趣的问题从之开始的那个地方，因为还有其他一些问题有助于表明富有成果的生活空间这个观念。其中之一就是由生活在空间中的人来形成适合于他们目的的生活空间(Lebensraum)。<strong>在讨论建筑住宅和道路时，我们接触到了这个问题的一个方面。说到“安排”(Einraumen)空间的人是海德格尔，他把打开房间和衣柜的概念转换成人类组织空间，在这种空间中，人把每件东西放在一定的位置上准备以后使用</strong>。海德格尔的“在手边”这个概念也包含“在一定的地方准备好”这个意思。人类的生活空间正就是这种有目的安排的地方和位置，周围的东西都包括在它们之中。这本书在书架上，那本书在工作室里，这些钳子在工具箱中，每件东西都有它一定的地方。</p><p>狄尔泰就已经指出过，这种完全被组织了的空间是客观精神的一个构成部分，因此，它对我们是可以理解的。在生活房间里座位的次序，沿着街道的住宅的秩序，所有这些对我们都是可以理解的，因为在它们之中，人类的目的追求找到了对象。</p><p>可是，有时候这种秩序被生活本身搅乱了；因为，会有这样的情况，一个人随便地放置一件东西，或者，匆忙地放错了地方。这是无秩序，它挤压着人的活的空间，人必需再一次地整理事物来恢复生活空间。这是一种生疏的事件状况，但对于理解空间却是重要的。在客观的意义上说，人不总是在同等程度上具有空间的。由于无秩序就失去了生活空间，通过安排秩序又能把它恢复。所以，人类的活动能够创造空间。“秩序教知你获得空间”，我们可以这样来解释靡菲斯特说的这句话。</p><h3 id="生活距离"><a href="#生活距离" class="headerlink" title="生活距离"></a>生活距离</h3><p>研究一下在这种完全被组织了的空间中生活所遵循的力线是会很有兴趣的。我只选出一个很简单的问题，即：空间中这样两点之间的具体的活的距离问题。这种距离不等于以厘米来计算的抽象的几何学的距离，而是受许多便利的和不利的情况制约的。我试图以下述问题来阐明这一点，这个问题是：我与我的邻居是一墙之隔，从我家墙上的一点直通过这面墙到我的邻居家的这堵墙的另一面上的一点之间具体的活的距离究竟是多长？</p><p>从数学上说，这个距离取决于墙的厚度，它可能是半米。具体地说来，它是长得多的，因为，要到达这一点，我必需离开我的房间，我的住宅，走上街而到我的邻居家中去。那末，如果我不认识这位邻居，他会对我的问题皱起面孔，这使我根本就不愿意提出这个问题了。换句话说，一个在数学上是很接近的点，但在实践中可能是很遥远的，甚至是不可达到的。更一般地说，我所经验到的和我生活于其中的空间构造是遵循着我的具体生活状况的“力线”的。</p><p>这同样的情形也会存在在阿尔卑斯山的山谷中。交通道路都在山谷底上那些容易到达的地方，而在邻近山谷中的一个地方，以公里来计是相当近的，但在实践中却会要走很长的一段弯路才能到达。在所谓原始民族的空间形象中可以看这种情况的最好的实例。据说，对于南美洲丛林中的印第安部落，那里的河流是唯一的交通联系，这使得他们不是以南和北来思考方向，而是以流水的上和下，河流的左和右，来判别方向，所以，他们的方向结构把弯弯曲曲的河床“弄直”了。</p><p>我们在坐船航行时也是这样做。我们并不完全忽视河床的弯曲，但是我们不了解这些弯曲的深刻意义。<strong>我们在我们的想象中把河流的路向弄直了，而且，在我们看到地图上河流的“实在的”路径时，我们常常大为惊异</strong>。更为有趣的是由人种学家詹森提供的下述实例，即：一个很长的玻里西亚的岛屿被一座很高的不可翻越的山脉割断了。这个岛上居民的方向结构是向着山和向着海洋，是海岸两边的左或右。他们绝没有想到山那边还有可以到达的地方，甚至也从没想到可以直接越过山去；那里的道路都只是沿着海岸。对于他们的生活空间，岛屿的内部简直是不存在的，所以，他们实际说明了一种地志学上有趣的由空间形象所形成的环。</p><h3 id="对空间的感觉"><a href="#对空间的感觉" class="headerlink" title="对空间的感觉"></a>对空间的感觉</h3><p>为了把图画弄得完整，我愿意再谈一点看法。空间中的距离是完全依赖于一个人是如何感知瞬间的。就我所知，宾斯万格是引入意向空间(gestimmten Raums) 概念的第一个人，所谓意向空间，他是用倾向性来指一个人自身所有的并同时把他束缚于周围世界中的全部感觉状态，这全部感觉状态是心灵一切活动的基础，并且以某种方式影响心灵的全部活动。</p><p>在这种意义上，我们可以说，<strong>生活空间是依赖于一个人当前的心境</strong>。我们令所有的人都知道，远处对象的距离是如何随着大气状况的不同而发生变化。在阳光下，它们是远躲在蓝色的薄雾中，在下雨前的晴空下，它们又近得可以够得着。同样，它们也随着一个人的心情而发生变化。宾斯万格引述过以下歌德的话：“啊，上帝，当我们的心灵在困难中畏缩时，天堂和世界怎么一同紧缩起来了。”恐惧照字面上说就是心脏的收缩，而且，在恐惧中，外部世界也收缩起来给人以重压。在恐惧消失了时，世界就展开了，给行动打开了更大的空间，在这更大的空间中，人能够轻松自由地活动。</p><p>宾斯万格的兴趣主要是在于病理学的情况。席勒(Schiller)说”事物在空间中拼命地挤碰”，严格说来，这只是在抑郁的心情下才是真实的，因为，在愉悦的情况下，空间是广阔地敞开着的。他说，“人是不和事物而是和硬的东西挤碰；毋宁说，他们是退在一旁而‘让出空间’，这样，一个东西就可以不受损坏地通过。”同样地，尼采也指出过，在出神的状态中，空间和时间的知觉是变化的；巨大的距离被一扫而过，第一次变成可以知觉的；一作的视觉就跨越过巨大的体积和距离。</p><p>在这种思路下，心理学家斯特劳斯曾经分分析过人在跳舞时的空间经验如下：这是没有固定方向的空间，在这种空间中，围绕着一个有限平面上的起点，来回跳着的舞蹈活动仍然能够进行而不感觉到是限定在一个范围中。斯特劳斯说到过一种反应在不预示未来的现在之中的“现在的”空间。在这种空间中发生的活动是停息在它自身之中，通过它自身而给人提供喜悦。斯特劳斯把这种空间与我们有目的活动的“历史的”空间作了尖锐的对比，两者之间的区别引到对空间的理解之外而进入了哲学人本学的问题。</p><p>最后的结束语是，这里对于外部空间所说的只是以人类交往的活动空间为标准才是正确的。在嫉妒和竞争控制了人的地方。每个人对别人都是妨碍，在这个地方是痛苦的心胸偏狭和摩擦。但是，当人们是以真正的共事精神共同相处时，摩擦就消失了。一个人并不剥夺别人的空间，相反地，通过与别人一起工作，他是增多着别人的行动空间。瑞顿堡说过，“天使愈多，自由的空间就愈多”。因为，他认为<strong>天使的本质不是使用空间，而是献身去创造空间</strong>。芮克重复强调过这一点，认为这是情人的工作。他曾经说过，“情人们不断地互相产生出空间、宽容和自由＂。我愿意以这些富于深思的美丽的话语来结束我的讨论。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E5%93%B2%E5%AD%A6/">俄罗斯哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E9%B2%8D%E5%8B%92%E8%AF%BA%E5%A4%AB/">鲍勒诺夫</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E7%A9%BA%E9%97%B4/">空间</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/42656.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《读书会》实验</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/16859.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/16859.html</guid>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2022 16:15:46 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欢迎参与&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>欢迎参与</strong></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《读书会》实验</center></strong></p><p>不久前，我们发布的《哲学入门指南》获得不错的反响，但是仍然没有解决一个根本的问题：<strong>就算我按照别人提供的方式去入门或钻研哲学，我应该如何检验学习的效果呢？</strong></p><p>鉴于这种普遍的困惑，我们打算发起这项《读书会》实验，因为检验学习效果的最好方式不是听课，而是给别人讲哲学，然后在别人的批评和补充中，再次深入阅读。同时，我们也希望提供一个“共同阅读”以及基于文本的“共同讨论”来实现一种更好的阅读体验。</p><p><strong>具体安排</strong>：</p><ul><li>开展十六个读书会项目</li><li>每个读书会围绕<strong>一本书</strong>展开</li><li>每个读书会的负责人<strong>不超过5人</strong></li><li>每个读书会的核心成员（愿意讲解章节内容）<strong>不超过30人</strong></li><li>网站负责人和每个读书会的负责人<strong>共同协商读书会的进度和形式，每两周至少一次</strong></li><li><strong>读书会负责人需要合理安排读书会的分工和进度，同时在组织过程中“逼”自己反复阅读，深化理解</strong></li><li>参与读书会的同学需要积极参与讨论，<strong>尽可能为大家讲解某一部分的内容</strong>，以便<strong>督促自己充分理解内容</strong></li><li>若某个读书会未招募到合适的负责人，则该读书会搁置</li><li>我们会提供一切可能的资料支持和学术支持</li></ul><p><strong>友情提示</strong>：</p><ul><li>读书会所选文本<strong>兼顾“入门”和“研究”</strong>，适合绝大多数人</li><li>请根据自己<strong>实际的时间和精力</strong>确定自己想参加的读书会</li><li>千万<strong>不要贪多</strong></li><li>为保证读书会效果，<strong>每个读书会的参与费用为10元</strong>，可以添加微信（Johndoerin）支付或以赞赏的形式支付，然后邀请进群。</li><li>《读书会》实验的所有赞赏金额会用于网站建设与运营。</li><li></li></ul><hr><h3 id="卢梭：一个孤独漫步者的遐想"><a href="#卢梭：一个孤独漫步者的遐想" class="headerlink" title="卢梭：一个孤独漫步者的遐想"></a>卢梭：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8yMjA5MjI3Lw==">一个孤独漫步者的遐想</span></h3><p>作者介绍：让-雅克·卢俊（Jean-Jacques Rousseau，1712-1778），法国著名启蒙思想家、哲学家、教育家、文学家，出生于瑞士日内瓦一个钟表匠家庭，是18世纪法国大革命的思想先驱，启蒙运动最卓越的代表人物之一。重要作品有《新爱洛伊斯》、《社会契约论》、《爱弥尔》、《忏悔录》等。</p><hr><h3 id="哈特穆特·罗萨《加速：现代社会中时间结构的改变》"><a href="#哈特穆特·罗萨《加速：现代社会中时间结构的改变》" class="headerlink" title="哈特穆特·罗萨《加速：现代社会中时间结构的改变》"></a>哈特穆特·罗萨<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8yNjY4MTMzMC8=">《加速：现代社会中时间结构的改变》</span></h3><p><strong>作者介绍</strong>：哈尔特穆特罗萨是社会学基础理论和理论社会学方面的教授，也是德国耶拿大学研究中心的负责人。</p><p><strong>本书目录｜</strong></p><blockquote><p>第一章 导论</p><ol><li>社会中的时间结构</li><li>两个当代的时间诊断</li><li>对社会加速理论的初步思考</li></ol></blockquote><blockquote><p>第一部分 社会加速系统理论范畴上的基本轮廓</p></blockquote><blockquote><p>第二章 从热爱变动到加速法则——对现代性的观察</p><ol><li>加速和现代文化</li><li>现代化、加速和社会理论<br>第三章 什么是社会加速</li><li>初步思考：加速和增长</li><li>社会加速的三个维度</li><li>停滞的五种类型</li><li>有关现代社会中的运动和停滞之间的关系</li><li>第二部分 影响方式和显现形式：社会加速的现象学</li></ol></blockquote><blockquote><p>第四章 技术加速和空间—时间—制度的革命</p></blockquote><blockquote><p>第五章 滑动的斜坡：社会变化的加速和偶然性的增加</p></blockquote><blockquote><p>第六章 “生活节奏”的加快和对时间体验上的矛盾</p></blockquote><blockquote><ol><li>客观的参数：行动速度的提高</li><li>主观的参数：时间压力和时间疾驰而去的体验</li><li>时间结构和自我关系<br>第三部分 原 因<br>第七章 社会加速作为一个自我推动的过程：加速的循环<br>第八章 加速和增长：社会加速的外部推动力</li><li>时间就是金钱：经济引擎</li><li>加速的预言：文化引擎</li><li>复杂性的时间化：社会结构引擎</li></ol></blockquote><blockquote><p>第九章 权力、战争和速度：作为机制的核心加速器的国家和军队</p></blockquote><blockquote><p>第四部分 结 果</p></blockquote><blockquote><p>第十章 加速、全球化、后现代化</p></blockquote><blockquote><p>第十一章 情境化的身份确定：从流浪汉到游戏者</p></blockquote><blockquote><ol><li>现代的自我的动态化</li><li>从先验的实质身份到后验的稳固身份：生命的时间化</li><li>从长期稳定的身份到情境化的身份：时间的时间化</li></ol></blockquote><blockquote><p>第十二章 情境化的政治：处于非同步和非一体化中的矛盾的时间地平线</p></blockquote><blockquote><ol><li>政治中的时间：时间中的政治</li><li>在现代性中的历史的时间化</li><li>似是而非的时间地平线：在晚期现代历史的去时间化</li></ol></blockquote><blockquote><p>第十三章 加速和停滞：尝试对现代性的重新定义</p></blockquote><blockquote><p>第十四章 结语：疾驰的停滞状态？历史的终结</p></blockquote><hr><h3 id="爱尔马·霍伦施泰因《人的自我理解》"><a href="#爱尔马·霍伦施泰因《人的自我理解》" class="headerlink" title="爱尔马·霍伦施泰因《人的自我理解》"></a>爱尔马·霍伦施泰因<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8zMDQ1NzUyNy8=">《人的自我理解》</span></h3><p><strong>作者介绍</strong>：爱尔马·霍伦施泰因（1937- ），瑞士哲学家，主要研究领域为哲学心理学、语言哲学与文化哲学。他的学术经历非常丰富，既在德国接受了现象学的训练，又在美国接受了语言学的训练。他既是一个典型的西方人，又十分钟情东方的文化与哲学。1977-1990年，他一直在德国波鸿鲁尔大学任哲学教授。除此之外，他还在比利时的胡塞尔档案馆、美国的夏威夷大学、德国的科隆大学、日本的东京大学、匈牙利的布达佩斯大学等机构工作过。2002年，他在瑞士苏黎世联邦理工学院哲学教授的任上退休。自2002年退休后，他一直居住在日本的横滨。</p><hr><h3 id="国分功一郎《闲暇与无聊》"><a href="#国分功一郎《闲暇与无聊》" class="headerlink" title="国分功一郎《闲暇与无聊》"></a>国分功一郎<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8zMDIwODkyMi8=">《闲暇与无聊》</span></h3><p><strong>作者介绍</strong>：一九七四年生。東京大學綜合文化研究所博士修畢。博士（學術）。高崎經濟大學經濟學系副教授。專攻哲學。</p><hr><h3 id="许煜《艺术与宇宙技术》"><a href="#许煜《艺术与宇宙技术》" class="headerlink" title="许煜《艺术与宇宙技术》"></a>许煜<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8zNjEwOTQxMC8=">《艺术与宇宙技术》</span></h3><p><strong>作者介绍</strong>：许煜（Yuk Hui），英国金匠学院哲学博士，曾在法国进行博士后研究，并在德国完成哲学教授资格论文。先后任教于德国吕纳堡大学、包豪斯大学、中国美术学院。现任教于香港城市大学，教授技术哲学与美学。</p><hr><h3 id="阿兰·科尔班《大地的钟声》"><a href="#阿兰·科尔班《大地的钟声》" class="headerlink" title="阿兰·科尔班《大地的钟声》"></a>阿兰·科尔班<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8xMDQzNjMyLw==">《大地的钟声》</span></h3><p><strong>作者介绍</strong>：阿兰・科尔班于1936年出生于法国奥恩省，是当代著名的历史学家，致力于感官史及感觉演变的研究。他的社会文化史著作试图解释这样一个原则：人类的风俗与精神面貌随着嗅觉、听觉、视觉、触觉、味觉等感观感觉的演变而演变。</p><hr><h3 id="法国高中哲学读本III：我能夠認識並主宰自己嗎？"><a href="#法国高中哲学读本III：我能夠認識並主宰自己嗎？" class="headerlink" title="法国高中哲学读本III：我能夠認識並主宰自己嗎？"></a><span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8yNzA3NDY1Ni8=">法国高中哲学读本III：我能夠認識並主宰自己嗎？</span></h3><hr><h3 id="法国高中哲学读本IV：文化是讓人脫離本性還是實現本性？"><a href="#法国高中哲学读本IV：文化是讓人脫離本性還是實現本性？" class="headerlink" title="法国高中哲学读本IV：文化是讓人脫離本性還是實現本性？"></a><span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8zMDMwMDMzMi8=">法国高中哲学读本IV：文化是讓人脫離本性還是實現本性？</span></h3><hr><h3 id="加斯东·巴什拉：土地与憩息的遐想"><a href="#加斯东·巴什拉：土地与憩息的遐想" class="headerlink" title="加斯东·巴什拉：土地与憩息的遐想"></a>加斯东·巴什拉：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8zNjA4NDgzMy8=">土地与憩息的遐想</span></h3><p><strong>作者介绍</strong>：巴什拉，法国哲学家，科学家， 诗人。 早年曾攻读自然科学，1927年获文学博士学位，1930年起先后任第戎大学、巴黎大学教授，1955年以名誉教授身分领导科学历史学院，并当选为伦理、政治科学院院士，1961年获法兰西文学国家大奖。主要著作有：《梦想的诗学》《水与梦》《火的精神分析》《科学精神的形成》等。</p><hr><h3 id="马库斯·加布里尔《我非我脑》"><a href="#马库斯·加布里尔《我非我脑》" class="headerlink" title="马库斯·加布里尔《我非我脑》"></a><strong>马库斯·加布里尔<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9ib29rLmRvdWJhbi5jb20vc3ViamVjdC8zNTkwNjAzNS8=">《我非我脑》</span></strong></h3><p><strong>作者介绍</strong>｜马库斯·加布里尔（Markus Gabriel）：29岁即成为波恩大学讲席教授，是自谢林之后德国极年轻的哲学教授，当代哲学新思潮“新实在论”的代表人物。代表作有《意义域：一种新实在论的存在论》《为什么世界不存在》《古代怀疑论与观念论》《我非我脑：21世纪的精神哲学》等。</p><p><strong>本书目录｜</strong></p><blockquote><p>导言</p></blockquote><blockquote><p>精神与灵魂<br>基本粒子和有意识的生物<br>脑科学十年计划<br>精神在大脑扫描中会是自由的吗<br>作为闪存盘的“我”<br>神经狂热主义和达尔文狂热主义——以《冰血暴》为例<br>精神—大脑—意识形态<br>自我理解的制图学</p></blockquote><blockquote><p>第一章精神哲学的关键问题是什么</p></blockquote><blockquote><p>宇宙中的精神<br>追寻黑格尔的精神<br>社会舞台上的历史动物<br>为什么不是每个事物都有目的，但至少有些事物有</p></blockquote><blockquote><p>第二章意识</p></blockquote><blockquote><p>我看到了你没看到的东西<br>神经元风暴和意识的竞技场<br>再论佛像、蛇和蝙蝠<br>神经康德主义概述<br>没有什么东西超越个体经验，是这样吗<br>信仰、爱、希望，它们都只是幻觉吗<br>每个自我里都住着一个利他主义者<br>戴维森的狗和德里达的猫<br>味觉意识的两个向度<br>吸尘机器人的智能<br>《末世纪暴潮》：意识的噪声<br>玛丽仍然不知道的东西<br>在修道院中发现宇宙<br>感觉不是华语电影中的英文字幕<br>上帝视角</p></blockquote><blockquote><p>第三章自我意识</p></blockquote><blockquote><p>历史如何扩展我们的意识<br>磨坊里的单子<br>生物体并不总是比技术产物更完美<br>小丑如何摆脱无所不能<br>循环的自我意识</p></blockquote><blockquote><p>第四章自我究竟是谁或者是什么东西</p></blockquote><blockquote><p>幻觉的现实性<br>青春期还原主义和厕所理论<br>自我就是上帝<br>费希特：几乎被遗忘的自我理论大师<br>知识科学的三条原理<br>自然在人类身上睁开了它的眼睛，让人看到了它的存在<br>“让爸爸来照顾这一切”：弗洛伊德和《斯特龙伯格》<br>冲动遇到硬实在<br>俄狄浦斯和牛奶盒</p></blockquote><blockquote><p>第五章自由</p></blockquote><blockquote><p>我能意愿不去意愿我所意愿的东西吗<br>自我不是吃角子老虎机<br>为什么原因和理由不是一回事，而这与番茄酱又有什么关系<br>友善地打击刻薄者并挫败形而上学的悲观主义<br>人的尊严不可侵犯<br>与上帝或自然平起平坐吗<br>顺带说一句：不存在野蛮人<br>人类不是画在沙滩上的一张脸</p></blockquote>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/16859.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>凯文-阿霍：技术、忙碌和真实的历史性</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/63811.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/63811.html</guid>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2022 05:04:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;成为本真的就是把自己的存在当作一个整体来看待&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>成为本真的就是把自己的存在当作一个整体来看待</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《技术、忙碌和真实的历史性》</center></strong></strong></p><p><strong><center>凯文-阿霍</center></strong><br><strong><center>赵一杏 译</center></strong></p><hr><p>在十九世纪，一个较为普遍的假设是，全新的技术形式——用机器取代人类——将会减少工作，并且增加休闲。像约翰-斯图亚特·米尔和卡尔·马克思这样的哲学家设想了一个休闲社会，在这个社会中，物质的丰富将减少对忙碌的工作日的需求，而且腾出时间进行本真-创造和理智-追求。</p><p>不用说，结果并不完全如此。</p><p>确定哪种社会、宗教和经济因素的组合增加了忙碌并且阻碍了休闲的可能性——无论是新教的工作伦理的影响，还是机械化的大规模生产的形式的增长，它要求加快商品和服务的消费速度——超出了本文的讨论范围。只需要说——就像海德格尔所做的那样——我们被抛进了技术世界，因此，我们无一例外地成为这个技术社会的假设和习惯的牺牲品，它强调速度、效率、有用性和生产力。因此，我们已经被忙碌所束缚。</p><p>然而，回顾几百年前的前工业化的欧洲，就会发现，关于工作和休闲之间的关系，存在者一种全部不同的图景。托马斯·安德森解释了这种差异：</p><blockquote><p>在中世纪的欧洲，假日、圣日在英国占了一年的三分之一，在西班牙几乎占了一年的五个月——即使对农民也是如此。虽然工作是从日出到日落，但它是随意的，可以为了与一个朋友聊天、吃一顿长长的午餐、去酒馆或钓鱼而被中断——这些都是现代工厂的上班族不敢做的。事实上，二十世纪中期的美国工人，每周40小时的工作时间，刚刚赶上了中世纪的同行，而本世纪末的美国工人已经落后于他们的中世纪祖先! 我们在技术方面的惊人增长并没有带来休闲的相应的增加。</p></blockquote><p>在这篇文章中，我将根据海德格尔的本真性概念来探讨休闲的这种当代的丧失。我认为，前现代的休闲概念可以提供一种联系，将看起来相互冲突的本真性的不同说法统一起来。</p><p>《存在与时间》（1927）中的真实性通常按照“存在主义”的术语被解释为面对其本己的死亡的焦虑时的意志的承诺和决断，但是，到了20世纪30年代末，本真性又在Gelassenheit的术语中被重新引入，成为一种对诸存在者的神秘的涌现的开放性，一种“让诸存在者存在”的开放性。</p><p>我认为，在《存在与时间》中，本真性——在其最深层次上——并不能按照“存在主义”的术语被解释为一种将自我个体化的存在方式，它切断了与世界的联系，而且允许主体对抗自己的有限性并在这种对抗的基础上采取未来的行动。</p><p>对海德格尔来说，成为本真的就是把自己的存在当作一个整体来看待，这意味着不仅要面对Dasein的未来（先行到死的存在），还要面对共同的过去（朝向开始的存在）。</p><p>在这方面，本真性涉及到对Dasein的开始的一种恢复或重复，海德格尔称之为本真的历史性，指的是属于我们共同的历史的文化的可能性，但是在很大程度上已经被遗忘了，被现代生活的服从主义的假设和偏见所掩盖。</p><p>通过聚焦海德格尔在20世纪30年代和40年代关于荷尔德林的著作，我认为，对休闲和节庆的古老的解释可能在这种本真的恢复中发挥重要作用。真正的休闲，被解释为游戏的一种形式，将我们从忙碌中解放出来，从技术的工作-世界的固化的惯例和实践中解放出来，并且给予我们一个开放的机会，来首先面对我们本己的存在的深渊本质和“诸存在者存在”的秘密。为此，休闲将我们与作为西方思想源初气质的惊奇重新-联系起来。</p><p>在休闲地惊奇中，本真的自我并不寻求对诸存在者的有目的掌握和控制，而是平静地接受存在的不安，并且因此，被允许进入惊奇的开放性或澄明之中，即让诸存在者按照它们本己的条件在场。</p><p>I. 技术、忙碌和真实的历史性</p><p>按照海德格尔的说法，哲学史——从柏拉图和亚里士多德开始——是形而上学史，一种“关注是的事物的本质”的反思。</p><p>形而上学试图理性地确定诸存在者的存在，其中，存在被解释为实体——诸存在者的“所是”或持久的属性，即持续在场的属性。对海德格尔来说，这种反思标志着对一种更基本的存在经验的遗忘的开始。</p><p>形而上学的传统已经忘记了，存在最初不是从认识诸存在者的稳固属性的角度被把握的，而是作为诸存在者从遮蔽中显现或浮出的方式来把握的。</p><p>事实上，正如海德格尔所指出的，只有在诸存在者以一种特殊的方式浮出的基础上——例如，作为一棵树、一个数字、一件文化艺术品或一个人——哲学家们甚至才能提出“所是”的问题。在整个西方历史上，这种形而上学的假设占据上风，在此之中，实体在不同的时代被解释为理念（柏拉图）、能量（亚里士多德）、上帝的造物（基督教）、我思（笛卡尔），以及今天，作为经验的来源，是一种天然物质的稳固储备，可以被计算的理性有效掌握和控制。</p><p>在这方面，技术的时代是暴力的，因为它置造自然，并且迫使诸存在者只能以一种唯一的方式将自身显示或揭示为一个可供使用的对象-区域。</p><p>现代技术的这种暴力方面是我们的时代与以前时代的技术的公开之间的区别。海德格尔认为，在前现代文化中，技术并不是从挑战可用的诸存在者的角度来理解的。例如，希腊人从“技艺”的源初意义上理解技术，即一种解蔽诸存在者的手工艺，让诸存在者以它们本己的方式浮出。</p><p>希腊的工匠建造了古老的木桥，让“河流顺其自然”。 相反，现代技术的时代建造了水电站大坝，迫使河流变成水力。在这方面，现代技术是暴虐的，因为它集置存在者整体，并且阻断或掩盖了诸存在者揭示自身的任何其他方式。 在这方面，现代技术是暴虐的，因为它框住了诸存在者的整体，阻止或掩盖了众生显示自己的任何其他方式。并不是从挑战现有生命的角度来理解的。囿于技术的世界观，我们的生活变得更加忙碌，机器和机构让我们以越来越快的速度消费、生产和交换诸存在者，从而加速了我们的生活。揭露技术的忙碌的弊端是海德格尔思想中的一个永恒的主题。</p><p>早在1921-22年弗莱堡关于亚里士多德的讲座课程中，海德格尔就对日常存在的“不受约束的、爆破性的冲动”提出了质疑，将操心确定为非本真性——在这些早期讲座中被称为ruinance&#x2F;die Ruinanz ——的核心特征之一。</p><p>在海德格尔看来，一种毁灭式的生活是任何人和每个人的生活，一种在此之中人“没有时间”的生活，因为他在无休止地消费和管理“所是”——小玩意、信息、资源和其他人。</p><p>海德格尔在《对哲学的贡献》（1936-38）中阐述了对现代生活的这种批判，他认为加速——被理解为由技术“速度”的机械式增长所塑造的生活的方方面面和“对令人惊奇的东西、对立即扫除[我们]和打动[我们]的东西的狂热”——是技术时代的基本症状之一。</p><p>然而，如果我们看一下海德格尔自己在《存在与时间》中对宁静的评论，在那里，日常的忙碌本身就被理解为安宁，那么认为本真性需要一种缓慢或宁静的气质的说法就有可能产生误导。</p><p>同样，对于海德格尔来说，重要的是要记住，人类的实存不能通过传统形而上学的视角来解释，在传统形而上学中，诸存在者——包括自我——被理解为实体。</p><p>在西方，人类存在的实体性的特征在不同时期被解释为非物质的灵魂、自主的思想，最近，则被解释为可量化的、由因果关系决定的身体。</p><p>Dasein被正确地理解为不是一个实体性的存在——作为一个被封装的心智或身体——而是一个共同的、社会-历史性的实存或发生，它打开了一个世界，一个此，在此基础上，诸存在者可以作为他们所是的诸存在者而浮现。</p><p>作为一种共同的发生，我们目前对诸事物的理解是由我们被抛入的快节奏的技术世界提前调解的。为此，我们都有一种顽固&#x2F;根深蒂固的倾向，即陷入一种预先-被给予的，公共的理解之中，这种理解是舒适的和熟悉的，因为我们正在做和相信其他人所做和所相信的事情。</p><p>海德格尔认为，这种非本真的公共的盲从性的倾向是安宁的，而且这种倾向在现代的特点是三个相互重叠的方面，即闲谈（Gerede）、好奇（Neugier）和模棱两可（Zweideutigkeit）。</p><p>海德格尔将闲谈描述为语言或话语在我们日常的行为和实践中的表现方式。根据这一观点，闲谈已经“理解了一切”，因为它被卷入并采纳了当下的公共的解释、假设和偏见。 例如，在我们的涡轮-资本主义世界里，闲谈有一种围绕着“最新的东西”、最新的名人和政治八卦、最快的小玩意、最具生产力和效率的工人的倾向，并且以一种积极的方式解释最新的、最快的和最具成效的东西。闲谈与好奇相吻合，好奇把捉到现代的实存的方式是操心，兴奋地移动、旅行和消费，因为我们在寻找最新的冒险和公共的新奇玩意儿。在我们的操心中，我们经常是“无处不在”，因为我们被相互竞争的承诺和分心所拉扯。</p><p>而且，由于我们被扔进了一个共同的世界，我们闲谈和分心的事情，也是任何人都会闲谈的事情。这意味着我们的日常信仰和选择是模棱两可的。技术-科学的Dasein已经计算好了一切，提前决定了我们将如何解释事物以及我们将相信什么。因此，模棱两可揭示了我们如何变得越来越难以掌握存在的令人不安的、神秘的方面。</p><p>融入日常性的预先-被给予的假设是令人欣慰和诱人的，因为它使我们不必面对我们本己的存在的意义这一难题，并使我们相信我们的选择和承诺已经处在“最好的秩序”之中，因为我们正在做其他人所做的事。 因此，事实上，我们并非是平静和镇定的，而是被“吸进”常人的“动荡”之中，并被说服“以更快的速度生活”，我们仍然是安宁的。我们被当前的潮流和时尚所带走。</p><p>为了寻找对公共的安宁的本真回应的可能性，我们必须首先拆解流行的——“存在主义者”——对海德格尔的本真性的解释。在《存在与时间》中，海德格尔将未来确定为实存的首要的时间维度，一个由我们对未来的可能性的筹划体现出来的维度。筹划抓住了我们的存在总是领先于自身的方式，因为我们不断地压入已经存在的社会角色、实践和承诺，直到我们最大的最可能性–死亡。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">德国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E6%B5%B7%E5%BE%B7%E6%A0%BC%E5%B0%94/">海德格尔</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E6%B5%B7%E5%BE%B7%E6%A0%BC%E5%B0%94/">海德格尔</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/63811.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
