<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>事物与事件</title>
    <link>https://pedantries.com/</link>
    
    <atom:link href="https://pedantries.com/rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description></description>
    <pubDate>Fri, 21 Oct 2022 13:23:09 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>亨利·柯宾：伊斯玛仪研究所（伦敦）</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/10621.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/10621.html</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2022 02:10:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;研究所的唯一目的是激励原创的，有趣的并且负责的想法&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>研究所的唯一目的是激励原创的，有趣的并且负责的想法</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《伊斯兰哲学史》<br>——伊斯玛仪研究所（伦敦）</center></strong></strong></p><center>亨利·柯宾</center><p><strong><center>林钟九 译</center></strong></p><hr><p>校对招募：本文以及后续文本需要招募感兴趣的朋友进行校对，添加微信：<strong>Noli-foras-ire</strong></p><hr><p><strong><strong><center>伊斯玛仪研究所（伦敦）</center></strong></strong></p><p>伊斯玛仪研究所于1977年成立，目的是在历史与当代背景下促进对伊斯兰的学术研究和了解，以及更好地理解伊斯兰与其他社会和信仰之间的关系。这个研究所的项目鼓励一种不局限于基于神学的和宗教遗址的伊斯兰教的观点，寻求探索宗教观点与更广阔的社会和文化方面的关系。因此，他们鼓励对伊斯兰教历史和思想的材料采取跨学科的方法处理。现代化议题也被额外关注，产生了诸如穆斯林试图将他们的历史遗产与当下情形联系起来的现象。</p><p>在伊斯兰传统范围内，研究所的项目寻求促进那些到目前为止在次要的学术研究中相对较少被关注的研究领域。一般来讲，这些包括知识分子和什叶派的文学表达，尤其是伊斯玛仪派（Ismailism）。</p><p>在伊斯兰社会的背景下，研究所做项目时充分了解到今天伊斯兰所形成的文化广泛而多样，从中东，南亚及中亚和非洲再到西方的工业化社会，从而要考虑到塑造了理想，信念和信仰之实践的多元背景。</p><p>被研究所助力推出的出版物，将分成几个不同的类型：</p><ol><li><p>在历史和现代化背景下，应时的论文和和短评讨论在宗教和社会关系上的广泛的议题，它们特别提及伊斯兰教，但是也适当的包括其他的信仰和文化。</p></li><li><p>专题讨论会或研讨会的记录。</p></li><li><p>工作探讨伊斯兰信仰或文化的某个特定主题或方面，或者是个人人物或作家的贡献。</p></li><li><p>文学作品的翻译。</p></li><li><p>主要或者次要性质的重要文本的编本或者译本。</p></li></ol><p>在方便这些或其他的出版物上，研究所的唯一目的是激励原创的，有趣的并且负责的想法，学术研究和相关议题的分析。这自然会产生观点，想法和诠释的差异结果。在这些作品中所表达的观点，仅仅为那些作者本人的观点。</p><p>本出版物在上述所分五大类之中。这部出版作品是伦敦伊斯玛仪研究所和加拿大魁北克蒙特利尔麦吉尔大学伊斯兰研究所之间的一项合作成果。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E9%98%BF%E6%8B%89%E4%BC%AF-%E4%BC%8A%E6%96%AF%E5%85%B0%E5%93%B2%E5%AD%A6/">阿拉伯-伊斯兰哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E9%98%BF%E6%8B%89%E4%BC%AF-%E4%BC%8A%E6%96%AF%E5%85%B0%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/">德勒兹</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/">德勒兹</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/10621.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Christopher Watkin：南希的政治思想</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/17586.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/17586.html</guid>
      <pubDate>Wed, 19 Oct 2022 05:04:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;一切事物都是复数-特殊-多元的，是现实中的无限性。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>一切事物都是复数-特殊-多元的，是现实中的无限性。</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《电影的透明性》</center></strong></strong></p><center>Christopher Watkin</center><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><p>原文：Jean-Luc Nancy: Justice, Legality and World, Continuum books,2012,pp.19-32</p><hr><h3 id="源初的伦理学"><a href="#源初的伦理学" class="headerlink" title="源初的伦理学"></a>源初的伦理学</h3><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;认为南希的思想从本体论“转向”某种伦理原则或政治原则，这种说法不仅是错误的，而且是危险的：</p><blockquote><p>我们要记住，从一种关于存在（本质、原则）的思想“转向”政治学与伦理学，后果往往是糟糕的（为什么人们总是忘记，钻研“价值哲学”的理论家纷纷倒向了纳粹？）。</p></blockquote><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;这种转向的错误是，从对原则性的审查，不假思索地转向对特定原则的肯定。我们不能从“原则性”推导出“诸原则”。原则性是自由的原则，是存在的原始禀赋。海德格尔的纳粹主义就证实了这一点：</p><blockquote><p>认为海德格尔注定成为纳粹分子，是错误的。认为海德格尔可能成为纳粹分子，是自由的元伦理原则。</p></blockquote><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;不仅如此，一旦我们区分物理学与伦理学，就陷入了形而上学闭环（把sens封闭在signification内）笼罩着的哲学史。这样一来，我们就不再质问：伦理学从何而来？是什么让普遍伦理法则生效？</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;但是，在南希看来，本体论和伦理学都是对sens的事后简化。sens是先于本体论和伦理学的区分的。认为我们需要从本体论转向伦理学（或政治学），这种说法是错误的。在南希看来，从一开始，存在就不是赤裸裸的事实，不是il y a。存在不是赤裸裸地给定的il y a，而是il y a don。换句话说，être est这一事实，是无法被赋予signification的。这就是南希对signification（确定的意义）和sens（无意义、意义的可能条件）的区分。sens可以不具有signification，因为sens是signification的可能条件。当南希说伦理学是交流性而非语义性（Nancy 1993:195）的时候，他简洁地表达了他的立场。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;南希重新思考了本体论与伦理学（政治学）的关系。这样一来，（1）本体论成了关于社会存在的问题；（2）本体论不再是伦理学和政治学追随的第一哲学。南希强调“特殊多元性”不仅是另一种signification，而且是另一种syntaxe（Nancy 2000:37）。这意味着，“特殊-多元”本体论是一种品质、一种实践。“特殊-多元”本体论先于本体论和伦理学的区分，先于存在和行为的区分。同样，它也先于特殊与多元的区分。用康德的话说，纯粹理性本身就是实践理性，因为纯粹理性不可避免地是一种“共有理性”，它涵盖了存在的这个avec：</p><blockquote><p>伦理学和本体论没有差异：伦理学展露的，即是本体论展露的。<br>（Nancy 2000:99）</p></blockquote><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;这种观点，在多个方面改变了我们对伦理学和政治学的理解。伦理学不是同signification cognitive与signification physique对立的signification morale。伦理学是“特殊-多元存在”的触感和性情。从这个角度看，所有学科——知识学、逻辑学、物理学、美学、道德学——一开始都是伦理学。事实上，唯有本体论才能成为伦理学（Nancy 2000:21）。而且，伦理学正是本体论自身的本体论。</p><h3 id="从eθος到政治学"><a href="#从eθος到政治学" class="headerlink" title="从eθος到政治学"></a>从eθος到政治学</h3><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;在南希看来，这种源初的伦理是一种έθος，是对概念与情感的先天综合（Nancy1993:191）。έθος这个希腊词，有两个截然不同的含义：一个含义是在场和滞留，另一个含义是性情和行为。这两层含义交织在“占据此处”的意象中。“占据此处”，正是一切伦理学的核心（Nancy 2007:42）。南希用habitare和habitus这两个拉丁词来进行论述。这两个名词都来自动词habere。因此，habere和έθος都是一种“置身此处”、“占据此处”，是一种“存在”意义上的“占据”。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;在南希看来，έθος是一种行为。对这种行为的思考，就是“源初的伦理学”：人们根据先于伦理和政治的真理，来指导自己的行为。源初的伦理学比一切本体论更为基础，它不是在存在之中思考存在者，而是去思考存在者的真理。南希认为，在海德格尔的基础本体论中，对存在的思考不仅仅隐含了一种伦理学，而且它本身表现为一种伦理学。我们有理由把海德格尔的“基础本体论”称为“源初伦理学”。南希不厌其烦地强调，έθος不是从外部强加给存在，不是把外在的价值灌输给存在。与此相反，έθος始终呈现为理性的虚无。它引发、指导、构成各种陈述，从而创造（科学、哲学、政治学、伦理学、美学的）sens。eθος不是一种法则和最终价值，而且一种决断和自由。由于这种决断和自由，价值和法则从一开始就不存在。eθος是关于存在的思考。它既不是伦理学的，也不是本体论的。它既不是理论的，也不是实践的（Nancy1993:189）。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;eθος可能会被思考为一种善（柏拉图的Αγάθων，康德的善良意志，斯宾诺莎的快乐，马克思的革命，亚里士多德的γιος πολιτικός），但是，它不是善。eθος是源初的伦理。假如没有eθος，人们就不会做出善的决定，不会决定“占据此处”。换句话说，在南希看来，善取决于事先的决定（伦理学的“空白”时刻）的自由。我们必须决定伦理内容、伦理规范、法律、例外、争端、诉讼，可是，我们的决定没有法则可言——除非这条法则是自由（清空一切法则）的法则。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;尽管如此，南希却不是提倡一种“自由伦理学”。他所提倡的自由，就是eθος本身，是对空间的开放，是伦理学的空间，而不是一种eθος伦理学。自由与伦理学的关系 ，类似sens和signification的关系。sense是无法被给予的，因为它本身就是一种赠予。与此同理，不存在一种eθος伦理学，因为eθος恰恰是伦理学 的可能性和空间。换句话说，eθος的职责不是占据，而是抛弃、舍弃（Nancy 2007:50）。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;明白了自由的首要性，我们才能理解南希的eθος，才能理解他如何避免从本体论转向政治学。自由不是某个存在者的所有物。相反，自由让存在本身敞开。不过，这种意义上的本体论，在斯宾诺莎的意义上可以称为“伦理学”。在斯宾诺莎看来，伦理学不是为第一哲学服务的道德，而是以eθος（一种“占据”、一种“给予”）的名义拷问存在的第一哲学。明白了这种拷问存在的eθος，我们再次回到了自由与善的区分。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;南希提倡自由，说明eθος产生的是一种无结果的思想——该思想不是无能，而是不产生确定的规范或价值。不过，该思想也是自身的结果。只有该思想同时成为一种行动，它才成为思想。该思想不指导行动，但是指导人们去思考行动。这样一来，eθος避免了两大错误。一方面，eθος不会混淆于价值哲学。价值哲学用彼岸、他者来固定signification，试图用确定的观念、概念、话语来约束伦理学。另一方面，eθος不会产生某种主观、自主的伦理选择。这种伦理选择同价值哲学一样，会导致sens的固定。在南希看来，两种做法都无法保证人的尊严（让存在有意义）。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;南希坚称，当代的道德困境在于，没有找到一种方法，同时思考价值和自由选择。价值和自由选择的结合，就是南希的eθος。eθος和伦理学的关系 ，就如同sens和signification的关系。eθος不能简化为特定的伦理内涵、确定的价值体系，因为eθος使得一切价值体系成为可能。不过，尽管eθος不是伦理学，但它不是与伦理学无涉的。我们可以把伦理学重新思考为eθος。这样一来，自由选择的自由——而不是自由选择的选择 ——就成了伦理价值。在一个简洁的表述中，南希概括了上述两种风险：“保护sens既不被填满，也不被掏空，这就是eθος”（Nancy 2008:122）。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;在思考eθος对特定政治学的影响时，我们不会看到简单、简化的过渡。不同于康布雷直接浮现于普鲁斯特的玛德琳小蛋糕中，政治体系不会直接浮现于南希的作品中。伊恩·詹姆斯、菲利普·阿姆斯特朗、克里斯托弗·芬斯克都强调，阅读南希不会告诉我们如何在选票上打钩。为了说明eθος如何影响了南希的正义观念，我们需要追溯他思想中的三个环节：从资本主义到民主制，再到共产主义。</p><h4 id="环节1：资本主义"><a href="#环节1：资本主义" class="headerlink" title="环节1：资本主义"></a>环节1：资本主义</h4><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;在南希看来，资本主义出现在西方诞生之时，大量的神圣财富，催生了一种新的财富——积累、增长、投资、剩余价值的财富。这种新的资本主义财富，催生了价值的增长，这种价值流通于独立、封闭的金融泡沫中。不同于宗教时代价值的“隔离”作用，新的价值成了马克思的“一般等价物”，抹平了事物的区别，把卓越化为平庸。资本主义首先是一种计量模式：用等价物进行计量。一旦某个社会决定用等价物来计量，那么它就成了资本主义社会（Nancy 2010:23）。目的、手段、价值、内容、行动、工作、个人都可以交换流通，因为资本这个一般等价物可以替代它们。在南希看来，资本的普世性是一种坏的无限性，是无限性的“去管制”。它促进了无差异，而不是肯定差异。它促进了忍让，而不是对抗。它导致了政治和伦理的灰色，而不是彩色（Nancy 2010:31）。这种坏的无限性让世界陷入“全球化”。虽然这种全球化 是无限延伸的，但是它始终固守单一的普世价值，毁灭了其他价值：一个没有天空的世界（Nancy 2007:46）。资本把“间隔”简化为平庸的一般等价物。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;不过，资本不仅仅是把价值普遍化。资本也是一个本体论问题，从而是“历史”问题和“政治”问题（Nancy 2000:46）。资本的本体论，即是一般等价物的本体论。南希对公正的思考的焦点是，资本主义把万物简化为一般等价物的做法。从这一点出发，南希指出资本的一大特点：它无法彻底把所有价值简化为一般等价物。存在者不断地抵抗一般等价物，因为“特殊-多元”存在是一种现实的无限性，能够摆脱资本的流通。换句话说，“特殊-多元存在”不能商品化，不能被交换：</p><blockquote><p>价格的不在场，作为永恒的在场铭刻在每个存在者之中，它既内在于世界又外在于世界，既瞬间又永恒。<br>（Nancy 2008:79）</p></blockquote><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;“特殊-多元存在”激发了对一般等价物的抵抗。南希叮嘱人们，今天的任务是，让对一般等价物的抵抗来激发人们的eθος：</p><blockquote><p>这是一项极其具体、确定的任务——同事也是一场斗争——向每个姿态、每个行为，每个habitus、每个eθος提出如下问题：如何参与世界？如何去享受世界本身，而不是占有等价物？如何表现价值的差异（不是一般等价物的差异，而是特殊性的差异）？<br>（Nancy 2007:53）</p></blockquote><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;通过重塑人们与资本的关系，我们可以解答上述问题。这场斗争是西方与自身的都斗争，是好的无限性与坏的无限性的斗争。南希指出，我们必须找到一条新的裂缝，不同于资本曾经缝合的裂缝。曾经抵抗资本的尝试包括原教旨主义。原教旨主义不过是全球化的一般等价物的一个症状。在南希看来，波斯尼亚、科索沃、刚果、东帝汶、车臣、巴基斯坦、阿富汗、爱尔兰、科西嘉岛的悲剧表明，人们无法消除对共同本质的追求。点燃人们对共同性的追求的，其实是一种全球性的进程。在这个进程中，普遍性瓦解了一切抵抗一般等价物的存在者。面对原教旨主义和全球化的同流合污，南希的对策是“创造世界”。也就是说，人们应该思考“我们”，而不是追求“一”（瓦解一切特殊性）或“我”（否认多元性）。人们应该思考“共同存在”，而不是确定的共同体，或一般等价物。这项挑战，就是所谓的“公正”：</p><blockquote><p>创造世界，意味着毫不拖延地、立刻追求一个世界，追求（一般等价物带来的）全球性不公的对立面。不过，这意味着这个世界诞生于无。在世界诞生之前不存在任何东西。这个世界没有模板、没有原则、没有确定目的。这就是所谓的公正，就是世界的意义。<br>（Nancy 2007:22）</p></blockquote><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;在这个意义上 ，资本自身给出了“创造世界”的第一条思路。资本尴尬不安地指向了一种价值，一种它无法吸纳的价值。在《逃避的思想》（2001）中，南希讨论了这种尴尬不安的关系。他认为，艺术作品的高价暗示了一种外在于资本的价值：</p><blockquote><p>高昂的价格仿佛显示了价格的绝对不在场：达芬奇的画是无价的（这个说法既是字面意义的，也是比喻意义的）。我们无法说《蒙娜丽莎》的价格是多少，不过，我们可以在保险的意义上说它的价格。</p></blockquote><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;创造世界不是像原教旨主义那样，用实体的、不可交换的同一性取代资本，而是与资本维持新关系。这种新关系，既打破了资本的一般等价物，也打破了症状性的原教旨主义。</p><h4 id="环节2：民主制"><a href="#环节2：民主制" class="headerlink" title="环节2：民主制"></a>环节2：民主制</h4><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;与资本建立新关系，就是南希对民主的治疗方案。不过，我们必须澄清南希所说的“民主”。南希启发“新哲学家”用“革命&#x2F;帝国主义”替代“极权&#x2F;民主”，呼吁人们加入投票站的人群（Nancy 2010:11-12）。但是，人们不能仅仅拒绝目前的一般等价物。西方的民主与资本的一般等价物息息相关，因而民主的命运需要改造等价的范式，建立新的不等价。不过 ，这种不等价不是一个群体（贵族、神的挑选和救赎、精神性、英雄主义、唯美主义）对另一个群体的支配。南希认为，我们的挑战不是建立新的价值体系，而是建立新的计量模式。它不是根据既定的体系进行计量，而是对独特、无法比较、不可替代的“价值”进行肯定（Nancy 2010:24）。</p><blockquote><p>只有这种无法比较、不可替代的东西，才能替代经济的支配。经济支配是西方社会选择用等价物计量价值的后果。这种去总体化、不可替代的政治学，就是南希所谓的“民主”：</p></blockquote><blockquote><p>一切事物都是复数-特殊-多元的，是有限性的迸裂，是现实中的无限性。<br>（Nancy 2010:33）</p></blockquote><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;在南希看来，民主的唯一内涵是，民主是非具象的：民主不提供共通的真理，认而是塑造共通的空间，从而在空间中展现出无限性所包含的丰富形式（Nancy 2010:27）。在南希的政治思想中，民主的作用就像sens对signification的作用，是一种敞开、一种间隔。因此，（1）民主的真理不能被吸纳进现有秩序（宗教、科学、美学），但是它与“人”息息相关。（2）民主不是根据目的来发明政治，而是根据手段来发明政治（Nancy 2010:33）。这种政治不同于强调目的的政治。这种对政治的解读不同于德里达的“来临中的”弥赛亚民主（它的形式是未知的）。不同之处在于，南希的民主既是形而上学又是政治学，不是无法预见的未来，而是政治的无政府主义基础。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;不过，南希小心地强调，形而上学层面的民主不能直接建立政治层面的民主。事实上，这么做会混淆一个关键区分：国家的秩序（形而上学层面的民主）无法决定人的目的。民主认为本体论是无政府主义的，没有原则（目的），没有前提，没有模板。这种无政府状态不会吸纳进任何原则或目的。但是，民主确实会引发行动、事件、甚至斗争，从而严格维持本原的缺失。民主是摧毁本原的力量，同时也维持本原的无限敞开。这是整个文明做出的选择，但是这种无政府的民主导致一般等价物的废除。不仅如此，概念或理论上的优先性也不复存在：</p><blockquote><p>把握这一思想就等于行动。在这种实践中，产生的是改造过的主体，而不是产品，是无限的主体，而不是有限的客体。<br>（Nancy 2010:31）</p></blockquote><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;无政府的民主，不仅仅是一种抗议、反抗的立场，同时也摧毁了一般等价物的基础。抵抗和反抗——比如——仅仅是全球性的一般等价物的症状。无政府的民主摧毁了一般等价物的本原，为现实的无限性（特殊性的间隔）打开了空间。不仅如此，它没有破坏各种关于公正的主张的合法性，它本身就是公正的前提条件：</p><blockquote><p>这个世界诞生于无。在世界诞生之前不存在任何东西。这个世界没有模板、没有原则、没有确定目的。这就是所谓的公正，就是世界的意义。</p></blockquote><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;在南希看来，民主不是政治形式的一种。正因为如此，它有时无力抵抗资本主义的一般等价物。认为民主不是一种政治，或许会阻碍了行动、介入、斗争的可能性，让我们倒推到一种德里达式的立场。假如民主不是政治概念，那么它如何介入政治？南希认为，关键在于，如果首先不思考民主如何超越政治秩序，那么，我们就无法严肃讨论政治问题（Nancy 2010:29）。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;南希的民主之所以不同于“新哲学家”的共识，一方面是会因为它是无政府的民主，另一方面是因为它是一种真理（共产主义）的政治。巴迪欧称赞南希没有参与当代对政治的弃绝，没有对愚蠢的民主卑躬屈膝，没有宣称民主是自由不可逾越的地平线。巴迪指出，南希深知当代的民主不能承载我们对sens的思考：“比起其他人，南希更算得上最后的共产主义者。”南希的《民主的真理》不是为了维护现存的民主，而是以共产主义为真理重塑民主，把1968年视为这场重塑的第一声呐喊。除非成为共产主义，否则，民主只是在各种不那么差的选项中选择（Nancy 2010:15）。</p><h4 id="环节3：共产主义"><a href="#环节3：共产主义" class="headerlink" title="环节3：共产主义"></a>环节3：共产主义</h4><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;那么，为什么共产主义是民主的真理？要点在于：资本主义民主试图创造一个纯粹原子的世界，但是这个世界消散在一般等价物之中。对于这个世界，还需要更多的东西，需要不同于一般等价物的东西，需要clinamen。在晚期作品中，南希认为clinamen处于一般等价物的核心处，是“特殊-多元”的间距。资本主义民主制下的原子化个体的共同点，被南希阐述为一种本体论的共产主义。当南希说共产主义是本体论而非政治立场的时候，这种本体论是一种“共同存在”，它不相容于现存事物，不能被简化为给定的事物。本体论共产主义的不可简化、不相容，正是民主的等价链条。本体论共产主义先于与、超越一切“给定”。由于本体论共产主义，各种事物 才能发生。所以说，本体论共产主义不是“存在”或“现存物”的本体论。但是 ，“共同存在”的本体论还必须是一项政治规划：</p><blockquote><p>这个规划不是政党意义上的规划、纲领，而是说，政治必须“重新规划”自身，开创一个不会掩盖我们的政治规划——这种政治与本体论是一体的——的未来。<br>（Nancy 1992:388）</p></blockquote><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;共产主义的规划，是一个“重新规划”。一个文明决定不再把一般等价物作为唯一价值，决定考虑“特殊-多元性”。而且，只有本体论共产主义可以挑战（支撑 资本主义的）一般等价物的原子式本体论：</p><blockquote><p>假如政治还有意义，还意味着某些东西，那就是触及我们生存——它就是自身的本质，也就是说，它没有本质——的“本质性”。就其结构和性质而言 ，这种敞开既包含了特殊性的有限性，又包含了特殊性的“共同存在”。<br>（Nancy 1992:390）</p></blockquote><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;共产主义本体论对南希的政治学至关重要：“在最开始，我们是共同存在的。然后，我们才成为现在的样子：给定性是一种紧急状况，这种紧急状况是无限的。”“成为我们现在的样子”的政治要求，无法在本体论层面得到规定或定义。在本体论层面，这种政治要求是无法预见的，因而无法计算，无法像资本主义一样计算收入和产出。由于本体论层面的无法计算，资本主义产生了松动。这不是对资本的一般等价物的批判，而是对资本的封闭泡沫的无政府式摧毁。与此同时，它不同于德里达的公正，因为它不是弥赛亚式的希望，而是本体论的命令。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;为了更清楚本体论共产主义与德里达的公正的区别，必须区别两个层面的不可比较：第一个层面是大写他者的不可比较，第二个层面是“共同存在”的不可比较。大写他者是不同于社会（共同体），而“共同”他者永远不会退化为同者。它是“共同存在”的尺度，是衡量“特殊-多元存在”的尺度 。通过这种方式，南希在他的共产主义中产生一种公正，既不会退化为资本的一般等价物，也不会退化为大写他者的那种非社会的不可比较。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;然而，这不仅仅是分配的公正。南希的政治学要求的不仅是平等分配权利和自由。它要求的是独特、不可比较的特殊性之间的平等。这种“不只是公正”，可以叫作“友爱”。友爱是“分享和汇聚的行动，它没有意义，却引起一切有意义的事件”（Nancy 1997:114）。这种友爱不是具有共同本质、一般等价物的友爱。它是“共同存在”的友爱。本体论共产主义要求的是“共同存在”的友爱的平等。因此，假如认为南希的友爱是对共同体的让步，那就是混淆了两个层面的不可比较。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E8%AE%A9-%E5%90%95%E5%85%8B%C2%B7%E5%8D%97%E5%B8%8C/">让-吕克·南希</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E8%AE%A9-%E5%90%95%E5%85%8B%C2%B7%E5%8D%97%E5%B8%8C/">让-吕克·南希</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/17586.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>数据统治一切</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/43352.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/43352.html</guid>
      <pubDate>Wed, 19 Oct 2022 05:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;历史教会我们一个道理，那就是，我们的民主没有那么强大&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>历史教会我们一个道理，那就是，我们的民主没有那么强大</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《数据统治一切》</center></strong></strong></p><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;多年来，巴西这个拉美最大的民主国家一直是数据治理领域的先行者。1995年，它成立了巴西互联网管理委员会（CGI.br），这是一个多方共同参与的机构，旨在帮助巴西制定互联网治理准则。2014年，在爱德华·斯诺登揭露了美国国安局对巴西等国家的监控，受此冲击，迪尔玛·罗塞夫政府出台了《公民网络框架》。万维网的发明者蒂姆·伯纳斯·李将这一规定誉为互联网的“人权法案”。四年后，巴西国会以欧盟的《通用数据保护条例》（GDPR）为典范，出台了《通用数据保护法》（LGPD）。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;不过，最近巴西转向了一条更为集权的道路。甚至早在疫情之前，巴西就开始建设收集数据和实施监控的广大网络。雅伊尔·博索纳罗总统签署了一项法令，迫使所有联邦机构共享手上大部分的巴西公民数据，包括健康记录和生理识别信息，把数据整合成一个巨大的主数据库——公民基础档案库（Cadastro Base do Cidadão）。这项法令没有经过辩论过程，也没有征求公众意见，让许多人大吃一惊。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;政府表示，它希望在消除信息互换障碍的时候，提升手上数据的质量和一致性。根据官方的口径，这样可以提升公共服务，减少选举舞弊，打击官僚作风。对于一个拥有2.1亿人口的国家，这种体系能让社会福利和税收优惠更快到位，让公共政策更有成效。不过，批评者警告说，在博索纳罗的极右翼政府领导下，数据的集中将被用来侵犯个人隐私和公民自由。而且，covid-19疫情似乎让这个国家更快滑向了监控国家。虽然博索纳罗自己曾经短暂感染，7月底巴西的死亡人数已经超过9万，可是，他一直对疫情的严重性轻描淡写。不过，这没有阻止他利用这场危机为更激进的数据掠夺做辩护。</p><p><em><strong>集权的本性</strong></em></p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;非政府组织“巴西数据隐私”（Data Privacy Brasil）的负责人拉斐尔·扎纳塔说，政府关于用数据提升公共服务的说辞，十分类似1970年代军事独裁政府为打造单一体系而辩护的手段。这个计划被称为“全国牧区生态网络”（Renape），因为缺乏透明度，以及威胁到自由和隐私，引起军方内部和参与建设的技术人员的批评，所以最终搁置了。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;技术与社会研究所（ITS Rio）所长，罗纳尔多·莱莫斯律师说，公民基础档案库的初衷可能是好的。实际上，疫情很快就说明，某种全国性的数字身份系统是必需的：4月底之前，以往联邦政府视而不见的4600万非正式劳动者都在网上进行注册，以获得经济的金融援助。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;不过，身为《公民网络框架》的编纂者之一，莱莫斯也表示，基础档案库的集权性质令人担忧。他一直倡导的是一种类似爱沙尼亚的模式，爱沙尼亚被广泛视为数字治理的典范。爱沙尼亚政府储存方方面面的公民数据，但没有哪个政府机构独揽所有数据。必须有民众的授权，一个机构才能获得另一个机构手上的数据，而且民众可以追踪查看数据的人。莱莫斯说：“10月的法令，让巴西反其道而行之。”</p><p><em><strong>脆弱的保护&#x2F;岌岌可危的保护&#x2F;保护法危在旦夕&#x2F;向保护法开战</strong></em></p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;按照10月的法令，任何联邦机构都能启动对其他机构数据的索取和收集。《拦截》（The Intercept）6月披露的档案显示，按照该法令，巴西情报局（ABIN）向联邦数据处理机构（Serpro）索取了拥有驾驶证的7600万名巴西公民的记录。这样的例子意味着，公民的数据开始出现在众多新的数据库里，而他们浑然不知。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;这一法令获取数据的范围很广，既包括姓名、婚姻状况、职业等基本信息，也包括面部轮廓等生理识别数据，包括声音识别、虹膜识别、视网膜识别，包括指纹、掌纹，甚至人的步态。对于可以共享什么样的健康数据，并没有做出限制其中甚至包括了人的遗传序列。莱莫斯说，这项计划“利用基因学、人脸、指纹作为识别人员的形式，而人们不知道这是怎么发生的，这可太恐怖了”。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;游说团体Access Now的政策助理韦罗妮卡·阿罗约，把如此多的数据集中起来，会带来“巨大的安全风险”。一旦黑客入侵，或资料泄露，将导致公民身份被盗用、冒用，甚至更糟的情况。2016年，圣保罗市政府意外泄露了公共卫生系统36.5万病人的个人数据，包括部分医疗记录。2018年，由于对服务器进行错误的重命名，1200万民众（超过半数人口）的纳税人识别号及其他信息在网上暴露了几个星期。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;有一个中央数据管委会，对基础档案库进行监管。管委会由联邦政府的代表组成，会对数据的敏感性和一切争议进行决断。巴西互联网管委会则与此形成鲜明对比，它的成员包括政界、商界、学界、公民社会的人们。互联网管委会的顾问达尼洛·多内达律师说：“又没有公民，又没有技术共同体，又没有公民社会——这根本就不打算成为一个独立的委员会。”</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;我们也不清楚，这个主数据库怎么和《通用数据保护法》兼容。两者存在明显的不一致之处，比如《通用数据保护法》认为生理识别数据是敏感数据，而新的法令放在了较弱保护的范围。多内达律师说，新的法令“根本忽视了对数据保护的立法，政府仍然不把它当回事儿”。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;实际上《通用数据保护法》还没有落实。它原定于8月生效，可是，博索纳罗和前总统米歇尔·特梅尔控制的国会一拖再拖。4月的时候，通过一项推迟令，政府暗中让法案延缓至2021年5月生效。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;covid-19疫情重创了各行各业，法案推迟也情有可原。可是，许多人怀疑，政府真正想要推迟的是，该法案对政治竞选的审查。“巴西数据隐私”的扎纳塔说，年底即将举行市政选举，选举法院可以根据新的法案，调查政治政党对数据的非法收集和使用。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;我们完全有理由担心这样的侵犯。根据《卫报》的分析，博索纳罗上台的2018年大选期间，WhatsApp成为散布虚假信息的平台，大部分信息都有利于博索纳罗。许多人认为，有了基础档案库，就可以开展更有针对性的宣传活动。扎纳塔说，充分的资料、疫情期间收集的数据，可以找出那些容易轻信和散布谣言的人，他们不经意间就为此做了宣传。日前，博索纳罗的一个儿子涉嫌组织散布谣言的违法项目，正在接受调查。</p><p><em><strong>为监控辩护</strong></em></p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;covid-19疫情更证明了总统试图把数据作为权掌权的工具。4月的时候，圣保罗州长实行了一项计划，利用电话数据来追踪人们遵循隔离要求的情况。博索纳罗的儿子爱德华多说这种做法是 “侵犯人权”，而且总统很快叫停了科技部的一项类似计划。可是，一星期之后，他毫不犹豫地签署了一项法令，要求各电信公司把2.26亿巴西民众的数据交给巴西国家地理统计局（IBGE）。批评者表示，这种对数据的攫取违反了宪法，并且规模太大，所以最高法院最终驳回这一法令。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;与许多国家一样，巴西日益利用科技跟踪本国公民。为了2014年世界杯和2016年奥运会安装的监控探头网络，活动结束后仍然保留下来。今年的狂欢节，众多警察利用面部识别软件在人群中搜寻罪犯。巴西国会慢慢地通过了一系列法案，实行和批准这些科技的大规模使用，比如运用于公共交通。去年，巴西警方借助面部识别技术辨认罪犯，逮捕了151名罪犯。其中有一名因谋杀罪受到通缉的男性，在狂欢节上还打扮成女性。去年12月，政府把面部识别探头安装到巴西与巴拉圭的国界附近，这是贩毒及其他有组织犯罪的重点区域。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;在巴西，犯罪是一个重大问题。巴西的谋杀案约为全球平均水平的五倍。博尔索纳罗上台的一个关键，就是他的强硬立场。可是，阿罗约警告人们，基础数据库和大规模的监控技术，集合起来是恐怖的：“这一系列企图会导致公民与国家的权力极不对等。” 多内达说，对犯罪的恐惧，容易让巴西人舍弃自己的数据隐私，来换取这种安全：“人们真的怕极了。”</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;面部识别技术的缺陷，已经得到充分证实。尤其是，现有的体系大多由白人主体的国家开发，特别容易错误识别有色人种。“人权观察”（HRW）的研究员塞萨尔·穆尼奥斯说，这给巴西带来了特殊的难题，因为巴西一半以上的人口是黑人或棕色人群。这些人几乎有一半从事非正规的营生，约三分之一都生活在贫困线之下。穆尼奥斯说：“如果是一个请不到律师的黑人，因为面部识别受到逮捕，情况就很棘手了。”</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;理论上说，现在制定的法律是可逆的。可是，一旦当局控制了监控技术和大批数据，我们就很难从头再来了。多内达说：“警方尝到了甜头，就不会轻易放手，除非这一技术失灵了。”</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;相比于世界其他地方，巴西有大量非政府组织，都致力于数据隐私和数据权利。要发起集体诉讼相对容易些，所以施加公众压力也容易些。而且，就像这次疫情所证明的，最高法院还是能抗衡联邦政府的。6月初，卫生部停止发布全面的covid-19死亡数据（普遍认为卫生部试图掩盖迅速上升的死亡人数），最高法院就迫使它继续发布这一数据。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;莱莫斯相信，就像1990年新的《消费者保护法》颁布后人们开始行使自己新获得的权利，如今也会发生类似的模式转变，巴西能够发展出一种保护数据的文化。《通用数据保护法》何时生效？是不是该由某个可信的独立数据机构对数据进行备份？这都是尚待解决的问题。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;不过，许多观察家认为，军方可能会主导这一机构，因为军方占据了博索纳罗内阁22席中的一半。对于拉美国家，独裁统治并不是多遥远的记忆。电子前沿基金会（DEF）的国际权利负责人，秘鲁籍的卡蒂扎·罗德里格斯说：“历史教会我们一个道理，那就是，我们的民主没有那么强大。”</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E8%AF%9D%E9%A2%98/">哲学话题</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E8%AF%9D%E9%A2%98/%E6%95%B0%E6%8D%AE/">数据</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE/">数据</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/43352.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>鲍里斯·格罗伊斯：《德里达末世学》</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/7165.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/7165.html</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2022 07:40:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;末日启示从未发生，只有战争是真实之事。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>末日启示从未发生，只有战争是真实之事。</p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《德里达末世学》</center></strong></p><p><strong><center>鲍里斯·格罗伊斯</center></strong></p><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><p>文章信息：本文标题有改动，译自：鲍里斯·格罗伊斯《反哲学导论》（Einführung in die Anti-Philosophie），汉泽尔（Hansee）出版社，2007年版。</p><hr><p>当今，在末日逼近的大潮之中，德里达的文章《论哲学中一种新近升高的末日口吻》（1980）正逢其时。人们往往把该文章和另一篇《不是末日，不是现在》（1984）一起解读。德里达的确称得上“思想大师”，所以他的书值得我们特别关注。这两篇文章的鲜明特点是其分析的深度，最重要的是，德里达能够同时把握各种难题的深刻内涵，以及解决办法。由于这种能力，读他的作品往往是一件乐事。在本文中，我会在当今关于末日的讨论背景下，尽力说明德里达的论点的重要性。</p><p>德里达文章的标题，来自康德著名的小册子《论哲学中一种新近升高的口吻》（1796）.在这本小册子中，康德质疑那些宣称用直接直觉来认识真理的人。他们认为只有秘密团体（initiates）才能掌握真理，而且不需要严格的哲学方法。康德说他们是江湖术士、秘教祭司，大胆地揭开“伊西斯的面纱”，去把握赤裸裸的真理。不同于他们的主张，康德站在启蒙者（Aufklärer）的角度，说明这些主张的根源在于对支配地位的追求，在于对精神导师角色的追求——简而言之，在于低级利益，而非高级利益。真正的哲学需要的是努力，而不是顿悟。恰恰是因为找个愿意，哲学在原则上是民主的，面向任何想要它的人，而不容许任何非理性的领导权。</p><p>德里达认为，他在对康德文章的评论中采用的战略，与当今哲学的现状（非理性主义的发展、对理性方法的敌意）息息相关。这种战略，来源于德里达自身在哲学话语中占据的“后现代”立场。一方面，他视自己为理性主义（他所谓“逻各斯中心主义”）的最坚决反对者；另一方面，他认为对逻各斯中心主义的批判延续了启蒙运动的传统。因此，他的努力在于充当康德的继承者，以及反对者。</p><p>首先，德里达关注apocalypse的词源：希腊语的ἀποκάλυπσις，意思是打开盖子或面纱。在希腊语中，apocalyptic speech也指obscene speech，关于通常遮起来的身体部位。在这里，德里达想到的显然是康德所说的“揭开伊西斯的面纱”。对他们二人来说，这都意味着解开面纱，然后占有真理（赤裸裸的真理）。在别的地方，德里达不光说“逻各斯中心主义”，还说“菲勒斯中心主义”，说明“完全占有真理”这种欧洲理念的侵略性和对性的掌控。在此处，德里达同康德并肩作战。主张直接把握真理，在本质上是淫秽的、色情的。这些主张的深处，是占有和贪婪的动机。我们必须“揭露”它们，“照亮”它们。</p><p>不过，恰恰是在这里，德里达做出了决定性的转变：启蒙者“揭露”、“照亮”的冲动，来源于同一种菲勒斯中心主义。在本质上，引导康德的，以及引导他对手的，是同一种冲动；康德同样把真理视为赤裸的，同样追求占有真理。换句话说，在同江湖术士、秘教祭司的斗争中，哲学照搬了这些人的做法。如同非哲学的直觉顿悟，以及揭露一切的末日，哲学也追求照亮和揭开。康德认为，秘教祭司追求直觉而非理性，意味着“一切哲学的死亡”（the death of all philosophy）。而德里达特别指出这种说法的错误。对于康德来说，所谓的终结、所谓的末日，是一种恐吓的手段（a means of intimidation），以实现自己的战略。在德里达看来，末日话语所具有的这种恐吓功能，正是整个欧洲思想传统的显著特征。他写道：“我们每个人都是别人的秘教祭司，以及别人的启蒙者”。他注意到末日话语的多元化特征：</p><p>所有的差异，其实不过是在末日话语上“不断翻新”，每个后人都比前人更清晰、更谨慎、更奢华，精益求精：历史的终结，阶级斗争的终结，哲学的终结，上帝的终结，宗教的终结，基督教和道德（这是最幼稚天真的东西）的终结，主体的终结，人的终结，西方的终结，俄狄浦斯的终结，地球的终结，“现在就是末日”，我告诉你，大洪水，火海，鲜血，地震，像妓女一样从直升机上掉落的炸弹，还有，文学的终结，绘画的终结，艺术的过时，精神分析的终结，大学的终结，菲勒斯中心主义和逻各斯中心主义的终结，等等等等。假如有人说“最后的终结”（le fin du fin），或者“终结的终结”（la fin de la fin），不管他愿不愿意，他都已经参与了这场交响音乐会。</p><p>在这段话里，德里达反讽地罗列了后马克思主义、后弗洛伊德主义、后尼采主义、后结构主义的各种末日话语。但是，你可别误解这种反讽：他不是想远离这种末日论调，从而说明与其相反的反讽、启蒙论调本身是末日论调的变体。更重要的是，恰恰是在末日传统之中，启蒙第一次获得了内在的认可（inner justification）：“因此，作为现代的启蒙者，我们要继续谴责这些招摇撞骗的使徒，这些不受派遣的所谓使者（so-called envoys），这些江湖骗子。那么，我们是不是应该遵循真的末日传统，谴责假的末日？”于是，他马上提出这一问题：“祛魅的限度（demystification）在何处？换句话说，我们能不能区分真的和假的末日？”</p><p>在本质上，德里达的回答是，一切对真理的主张都是错的，但是，对这些主张的揭露是实实在在的，只要这种揭露不导向新的真理。因此，末日话语不是某种需要揭露的东西。这不是因为我们可以从中揭露出某种真理，恰恰相反，这是因为其中包含的光源（the source of light）依然被遮蔽着。打个比方，德里达考察了拔摩的圣约翰的《启示录》，说明约翰所写的不是自己的直接启示（他没有充当秘教祭司的角色），而是转述给他的。在对《启示录》的总结中，德里达指出末日话语中发送者（address）的不断变化：一会儿是某个声音转述耶稣，一会儿是耶稣直接说话，一会儿是某个天使转述耶稣，等等等等。这些声音相互交织，不停地变换接收者（addressee），可是，不存在当下的启示，或直接的直觉：各种转述、消息、作者、接收者无限地持续下去。德里达说：“我们不确定，这些电话线或电脑终端的交点是不是人类。我们不确定，谁向谁发送了什么。”</p><p>这样一来，末日话语就成了后结构主义、后现代主义意识的模式。存在某种交流，也存在某种结构——但是，交流有无限多的参与者。正因为如此，消息流通在各个交流渠道中，彼此矛盾，不停变换着接收者，无法决定哪条消息符合最初的讯号。它迷失在不确定的过去之中，后者在原则上是无法把握、无法重构，而且无法“在场”的。过去的一切残余仅仅是痕迹（trace），仅仅是在场的裂痕（hiatus）。这种无限结构的结构主义，成了摧毁一切意义的机制——不同于经典结构主义，试图保证意义的持续性。</p><p>于是，末日话语成了绝对的文本，换句话说，成了无真理（sans vérité）、无末日的文本：现在，崇高的启示录只剩下形式、风格，口吻，谁都可以说别人传达了错误的末日信息——这是后现代唯美主义的彻底胜利（请注意，“无真理的末日启示”实际上是对真理的发现，通过后结构主义范式的文本发现后结构主义的真理）。德里达说：“末日不正是一切话语、一切经验、一切符号、一切痕迹的超越的条件？严格意义上，末日这种书写体裁，仅仅是超越的结构的一个例子。”他接着说：“sans这个词，我用的是布朗肖的词汇，他喜欢说X sans X”——换句话说，作为纯粹形式的X,作为外壳的X，作为风格的X，作为绝对转述的X。</p><p>但是，这种“无末日的末日”（准确地说，“末日的末日”），同时也创造了成为启蒙者的可能性：书写者和说话者都听到了这个声音，这个口吻，它来自“存在的彼岸”，来自“善恶的彼岸”，来自“作为事件的存在的彼岸”。书写者、哲学家、文人接收到随机散落的消息，把他们复制下来，挪用到他们认为合适的地方。</p><p>大致说来，德里达的末日就是这样的形象。在这里，我们可以指出，在事实上，德里达重复了经典的模型：末日揭示了真理——“向它们讲述解构主义”——真理给先知（德里达）发送消息，先知宣扬它，告诉那些反对者：他们相信的是可见的、“异教的”真理，他们不像知道超越真理与谎言、善与恶的真理，不想知道对正义与罪恶一视同仁、普照万物的真理。针对这样的传统立场，我们可以把德里达质疑别人的问题抛回给他：德里达的启示想恐吓哪些人？为什么？他给自己定的目标是什么？在《论哲学中一种新近升高的口吻》的基础上，可以回答这些问题。不过，在《不是末日，不是现在》中，可以给出更高层面的回答。这篇文章是在美国的“核武批评”会议的演讲手稿。这是一群文人站在人性的立场上，思考当前核战争问题而举行的会议。</p><p>德里达在演讲中提出一个问题：文人对核战略一无所知，他们有什么权利谈论？他认为文人的确有这种权利，因为核战争完全是语言问题，在更大层面上是文学问题。第一，军备竞赛的全部战略是修辞性的，目的是向敌人传达某些东西。第二，假如核战争爆发，将涉及一系列命令，它们会基于纯粹的口头信息，根本无法得到实践的证实。第三——最重要的一点——核战争尚未爆发，假如真的爆发了，没人能目击它，没人能讲述它，所以它是绝对虚构的案例，纯粹口头的、文学性的海市蜃楼（fata morgana）。</p><p>近些年，人们都有这样的观念，当前时代的总体趋势是，现实不断地理论化以及虚构话，原因是对末日的恐惧，对世界毁灭的恐惧。世俗化的欧洲意识无法寻求上帝的怜悯，只好说服自己，这个世界是个虚构，像末日这样的“现实事件”无法摧毁它。在我看来，德里达走得更远，他指出末日本身就是虚构。可是，恰恰是在此处，他遭遇了巨大的障碍。因为他把一切（世界以及世界的有限性）虚构化，所以他不得不把虚构物质化（materialize）。对他来说，一切虚构的基础都是文学（literature）或档案（archive），是无限数量的文本。每个文本都指向其他文本，没有这些文本，人的文化以及各种形式的思考都是完全不可能的。所以，在核战争这一事件中，档案的毁灭意味着一切虚构的毁灭。换句话说，对档案的毁灭即对一切的毁灭。在档案之外的东西都是文学虚构，一旦它消亡了，再也不存在任何形式的现实。</p><p>德里达在1980年的文章中提出的“无末日的末日”，在《不是末日，不是现在》中有了现实、具体的形态。这种末日就是核战争：它摧毁一切，没有揭露任何真理，没有留下任何现实。全部文学都被证明是一种末日文本、一种关于核战争的文本，因为文学书写自身的死亡，书写自身的消息的终结，书写这些信息的脆弱性。德里达认为最好的核战争文选是马拉美和卡夫卡的作品，他们书写的是文学交流的终结，以及文学虚构的终结。正如德里达所说：“根据结构性的假设（幻相或幻象），假如核战争等于档案的彻底毁灭（如果不是人的居所的彻底毁灭的话），那么，核战争就成了绝对的参照物，成了其他一切事物的基线和条件。”虽然他补充说一切战争都“以高于生命的东西的名义（name）”发动的，但是，一旦生命消亡了，没有任何名字（name）能留下来。他指出，核战争是以名字本身的名义发动的：以文学的名义（甚至以毁灭文学的名义）发动的。在他看来，最后的希望就在于“命运无常”（destinnerance）。也许出于偶然原因，导弹射偏了目标，就像文学中的信息没有传达给接收者。正是发送失败，保证了生命的存活和延续。被理解的信息，如同射中目标的导弹一样致命。幸免于核战争的希望，就是末日的文本：恰恰因为它是无法理解和无限的，它不揭示真理，所以它是无法解释的，在这个意义上是典型的文学。正是以这种形式，后现代文学理论避免了理性结构主义的经典文学理论（在它看来，一切信件、一切导弹都要正中目标）导致的彻底毁灭。末日是一种威胁，也是一种希望。它维持了后现代主义学派，以及其领导者（德里达）的权威。</p><p>然而，对德里达来说，同理性主义、现代主义（他们造成了世界的彻底毁灭）的决裂，其实没有表面上看起来这么重大。特别是因为，档案的彻底毁灭这一观念，显然说明他的哲学的自然主义特征。这些特征铭刻在其他基于唯物主义预设的理论之中。德里达没有注意到他的论点中的明显矛盾：假如整个世界是虚构，那么档案不是世界的一部分，也就不会被世界上的事件毁灭。加入世界是现实，那么档案的毁灭仅仅是现实的小变动，无关紧要。</p><p>如同当代的诸多自然主义理论家，德里达想避免这种矛盾。在这种矛盾中，生命短暂的凡人想直接把握无限的绝对真理，进入真理，把它据为己有。所以，德里达对书写者和说话者的主观信念进行“客观”解读——解读为末日的冲动，体现为文学，体现为无限的范围，体现为无法理解的起源，并且走向不确定的终结。比起“生产关系”、“力比多”、“权力意志”、“语言结构”等自然主义图示，这种解读无疑更具吸引力，但它们在本质上毫无区别。德里达谈到文本、主体性的内在空间、语音的沉默先驱、先于世界的书本（类似于犹太神秘主义解读的《妥拉》）。读者读到这些思考，人为地想象出区别。可是，在关于核战争的演讲中，德里达或多或少亮出了自己的底牌。他所说的“元文本”（archi-text），指的是图书馆所保存的文学的多样性，它可以在物理上被摧毁。</p><p>于是，这种物质性的文学可以在读者身上引起末日的幻想，而这些幻想本身是读者的虚构（fiction）和功能（function）。作为一种虚构，幻想毁灭世界；但现实中，幻想屈服了。现实毁灭虚构，虚构又毁灭现实，然后虚构又创造出创造虚构的现实。这种魔术般的变换无限延续着。我们无法把对末日的认识归因于个人意识，但同样没理由把它归因于某种物质过程（文学的自我复制、自我增殖）。</p><p>对人类及其他生物的终结与开端的认识，不是“主观”或“客观”地获得的，因为这意味着主体和客体的消亡。个人不会比“社会”更多地拥有这种认识。假设个人可以直接获取遮蔽的真理，或通过“发现”的过程获得真理，这种想法显然是“理性主义”，或者“意识形态”。可是，假设意识同我们可以（即使以末日话语）描述的物质性、结构性、社会性、文学性力量进行互动，假设意识能从这些力量中获得认识，这种做法同样是意识形态的。这种假设不能解决问题，反而增加了问题。它不但没有回答个体生物如何理解“理想”的问题，而且提出另一个问题：生命短暂的（物质性的）生物如何创造这些“理想”？</p><p>这样一来，“如何思考末日”的问题就成了，“别思考末日！”作为对世界的界限的思考，末日的认识不能被简化为任何在世界中的思想过程，不管是理想的认识过程，还是真实的物质过程（文学生产，符号生产）。在末日的认识面前，思想停住了脚步；在其中，思想体验到了自身的末日，看到了资深的绝对界限；把它作为自身的基础。恰恰是因为这个原因，对末日的思考始终避免被视为某种“存在”。在这场关于末日的演讲中，德里达回到莱布尼茨提出的问题（海德格尔认为，这是任何形而上学的基础）：“为什么有存在，而无不存在”。海德格尔在回答此问题时提出了存在（being），存在能够“给定”、“发送”、“设定”我们所需的存在者（being）。德里达将这一答案视为思考末日“信息”（messages）的出发点。它总结了当今的自然主义思想的公式。我们的思考从“给定的”存在者出发，到达隐藏的存在（“潜意识”、“下意识”），因此，末日不是epoch，而是epoche（胡塞尔的术语，指的是对一切源初成分——包括世界的实存与非实存——的弃绝）。这样一来，末日像我们揭示了存在——或者，向我们揭示了文学和档案。</p><p>正因为如此，对德里达来说，末日具有自然主义、社会性、技术性特征，而且显现为核战争的模样，即使任何战争都是世界之中发生的事件。末日是核战争的模样，仅仅是因为核战争带来杀戮。因此，战争的末日特征假设，个人的死亡是末日性的。这样一来，战争与和平的区别不再重要：人不光在战争中死去，在和平中亦死去。核战争的恐惧绝不仅仅是对死亡的恐惧。它是对博物馆、图书馆、一切作品、一切文字和绘画（今天的知识分子不再相信超越性，只能追求社会性和历史性的不朽）的毁灭的恐惧。核战争（摧毁博物馆和图书馆的技术可能性）之所以触动当代思想，不是因为它毁灭了生命，而是因为它毁灭社会性的不朽。世界上最发达的城市中的博物馆和图书馆、无数国家公园、纪念建筑、生态保护区，已然将整个地球变成一个巨大的博物馆。而且，这种趋势正不断加强：汽车博物馆、航空博物馆、航天博物馆，等等等等。建设完成之后，保护紧随而来：今天的艺术家“为博物馆”而工作。面对核战争的危险，知识分子应该意识到历史不朽（把生命变为博物馆）的欺骗性和人为性。他们应该明白，在这个世上，他们唯一拥有的就是生命。事实恰恰相反：在和平的斗争中，在所谓“责任感”（feeling of responsibility）中，他们一无所获。知识分子——德里达仿佛说出了他们的心声——对这一事实视而不见，他们觉得，末日启示从未发生，只有战争是真实之事。</p><p>讨论核战争的危险时，“流落街头的人”本能地认为此问题对他们毫无影响：他的作品不会放在博物馆或图书馆里，所以没人任何东西可失去。和平的斗争本质上就是精英主义，尽管人们把它表现为普世主义和人道主义。在这一点上，德里达说的很对。他注意到，“人们依然在死去”，但他接下去对死亡进行解读：</p><p>类似的，我始终把我个人的死亡预示为一种否定性——预示为工作、签名，姓名，遗产，图像，哀恸的辩证法：这一切记忆和传统会削弱死亡的现实，于是，对死亡的预料依然由虚构性、象征性、文学来编织……没有某种共同标准，能让我相信，核战争要比个人的哀悼更为严肃。不过，个人的死亡，可以通过文化和社会记忆来象征性地承载。文化和记忆会削弱个人死亡的“现实”，在“象征”层面减轻、消除这种现实。这样一来，唯一真实的参照物，就是绝对核灾难的维度。它不可避免地摧毁全部档案和象征能力，摧毁“活命的运动”，摧毁我所谓的生命核心的survivance。</p><p>在整个世界文学中，几乎没有如此动人、纯朴的坦白（confession）。德里达认为，他的死仅仅是世界文化的一块缺失。因此，他已经为自己的死哀悼过了。唯一让他感到安慰的是，人类可以借助图片、签名等事物在某种程度上重构他的形象，从而世界文化不会因为这块缺失而崩溃。对他的作品和他参与的文化生产的无限哀悼（eternal mourning）——这种哀悼比生命本身更真实，它使得“我们能活下去”——只有核战争能使之终结。换句话说，对象征性的哀悼来说，生命的危险比死亡的危险更大。比起德里达的观点，我们无法想象更伟大的自我牺牲，无法想象更彻底融入自己的文学作品，无法想象更懂得借助他人眼睛看自己——与此同时，无法想象更虚荣，更缺乏对生命的同情。</p><p>德里达呼吁我们警惕末日话语的政治动机，但与此同时，他避免呼唤存在（“我愿你来”），避免进行政治评判。他强调一切经验的彻底无限性，保留接受来自无限的信息的权利。从这一角度看，他似乎是典型的理论家：政治的、世俗的、功利的考虑都让位于理论；即使游戏规则是无限的，他们也只能在政治游戏中行动。结构本身支配了具体的政治行动，因而也支配一切政治。在这个方面，德里达同马克思主义、尼采主义、结构主义以及当代的其他典型思维方式保持一致。</p><p>可是，德里达的理论政治学，还对应了欧洲哲学思考中的一个更传统的战略。哲学家通常置身于理论家与群众之间，并且将二者对立起来。他说理论家对群众不怀好意，依此恐吓群众，接着又用这种混乱局面反对理论家，指责理论家放弃了活生生的经验，放弃了日常生活的多样性，放弃了人类经验的不可还原性，而用僵死的公式支配了生命。不过，与此同时，哲学家又用理论反对“健全常识”，以此掌握群众，打破群众相信的小聪明（trivial knowledge），打破“健全常识”，在群众面前表现为救世主，把群众从无知中救出来，从理论家的伪-启蒙的诡计中救出来。到那时，这整套操控措施，都取决于哲学家多大程度上“以末日口吻说话”：他在一般的有限性事件中，意识到命运（他的命运和其他人的命运）的统一。毫无疑问，这套操控措施就是德里达所做的。他让人文科学理论的关注点转向“档案”这一共同基础。但是，在这一计谋中，他让知识分子意识到自身是一个阶级。毫无疑问，后结构主义（广泛地说，后现代主义）正是知识分子的阶级统治的纲领，是知识分子精英的意识形态。对于“没有进入博物馆”，没有进入历史，没有进入图书馆的瞻礼单的那些人，情况则完全不同。这些人根本没意识到末日：因为他们没有活在档案的不朽中，他们甚至无法死去。可是，这不就意味着，比起不断哀悼自己的后结构主义者，已经生活在末日时间中的其他人更有发言权？</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BE%B7%E9%87%8C%E8%BE%BE/">德里达</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%BE%B7%E9%87%8C%E8%BE%BE/">德里达</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/7165.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>让-吕克·南希：民主的真相</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/40003.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/40003.html</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2022 07:40:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;font size=3 face=&quot;楷书&quot;&gt;这个时代没有意识到自己无形中已经落后了。&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><font size=3 face="楷书">这个时代没有意识到自己无形中已经落后了。</font></p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《民主的真相》</center></strong></p><p><strong><center>Jean-Luc Nancy</center></strong></p><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><h2 id="Ⅰ-从68到08"><a href="#Ⅰ-从68到08" class="headerlink" title="Ⅰ 从68到08"></a>Ⅰ 从68到08</h2><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;68运动四十周年，与当前人们的强烈兴趣，二者有密切、深刻的联系。围绕“民主”的层出不穷的出版物，就说明了这一点。虽然人们当时没有意识到，但是，68运动引发了对民主的承诺的质疑。巩固这种民主承诺的，是去殖民化的进程、“法治国家”和“人权”的权威、对社会公正的明确追求。这种社会公正的典范，不是基于“共产主义”的那些预设。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;因此，只有我们能够在实际上庆祝40周岁——这个依然会忧愁、冒险的成熟的年纪——我们才能纪念68运动。它是一个进程、一个突变、一个冲动。在“3月22日运动”的那一年，它仅仅丢掉了最初的口号，而且今天它仍处于初始阶段。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;因此，我们不能说68运动的“遗产”——不管是用荒谬的方式来清算它，还是让它焕发新生、结出果实。没有什么遗产，也没有什么死亡。68精神从未消失。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;68运动不是革命，不是改革（尽管它引发一系列改革），不是抗议，不是叛乱，不是暴动，不是起义，尽管人们可以看到所有的姿态、立场、志向、期待。只有抛弃了这一切范畴，我们才能明白68运动的真正独特性，才能明白它凭什么把68作为一个花押、一个姓氏——就像89，48，17一样。<br>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;在68运动之前，让68运动得以可能的最根本的条件——其他条件是在相对有限的情形下，比如法国的怀旧、德国的沉重、越战的残酷——是一股不显眼、但由来已久的失望之情。这种挥之不去的情绪，来源于人们没能成功地重建二战宣称的事物——民主。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;换句话说，68运动之所以可能，正是因为下列原因：虽然二战似乎只是民主世界的共识、国际法发展过程中的遗憾的中断，但是，人们已经无法恢复过去的增长，无法巩固确定性。与此相反，不确定性暗中摧毁了当时人们所谓的伟大的“重建”——法国工人民主联盟的口号。这也象征着当时的民主精神。</p><h2 id="Ⅱ-民主的不足"><a href="#Ⅱ-民主的不足" class="headerlink" title="Ⅱ 民主的不足"></a>Ⅱ 民主的不足</h2><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;这个时代没有意识到自己无形中已经落后了。历史中的某些事物已经开始超越、溢出、扭转过去250年的希望与斗争的进程。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;欧洲还不知道，它不再是它相信的那个样子，它不再能成为它宣扬的那个样子：作为精神实体、地缘政治单元的“欧洲”。冷战的关键似乎是，对工业民主世界面临的挑战的各种回应之间的冲突：人们依然可以想象事物进程（技术与社会进步过程）中的另一种主体，在另一种人与共同体的视野中塑造出来的主体。在这种视野中，各种“第三条道路”，各种规范理念互相竞争，包括后殖民、后苏联、超越资产阶级民主。以各种方式，工会、自治、直接民主、不断革命为我们打开了新的视野。在这种视野中，有组织的行动、规范、展望都成为可能。这些可能性的图示，甚至被引入国家概念中。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;人们还不知道，他们已经逐渐远离了“世界图像时代”（借用海德格尔的标题），因此，他们可以预见一个改造的世界——改变、更新、重塑、重建的世界。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;人们还不知道，在“极权主义”的名义下发生的事多么至关重要。在“极权主义”的名义下，人们过早地——早在“极权主义”一词出现之前——指出了两种恶：第一种恶是对立于民主的绝对的政治之恶。第二种恶是外部的恶（某种学说的邪恶，或个体的疯狂）施加给民主的。认为恶的出现来自民主本身的理性和期待，无法充分反思民主的不足之处——无论是某种形式的丧失（如共和主义的拥护者所说），还是无法产生demos的结构缺陷。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;（代议制的、形式的、资产阶级的）民主相对于其理念（既是“民”，又是“主”）的不足，早在二战、甚至一战之前就出现了。可是，这种不足往往实际上滋养了极权主义运动，或者给极权主义运动带上一圈光环。因此，我们多多少少是“马克思主义的”（哪怕是最精致、美学的），或者是“革命的”（哪怕是保守的、精神性的）。无论如何，思想远离了民主，顶多把民主视为较小的恶。因此，民主不可避免地携带着剥削的谎言，或平庸的谎言。而且，这两项谎言很容易结合起来。于是，民主不可避免地走向双重否认：既否认公正，又否定尊严。</p><h2 id="Ⅲ-暴露民主"><a href="#Ⅲ-暴露民主" class="headerlink" title="Ⅲ 暴露民主"></a>Ⅲ 暴露民主</h2><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;因此，民主之所在二战后被重新评价，主要是因为它自身，而不是因为“极权主义”。对极权主义的记忆（法西斯主义）和对极权主义的不断谴责（斯大林主义）让我们远离它。可是，这种远离并没有让我们意识到，20世纪中叶最大的政治灾难不是平白无故出现一个恶魔的结果。主流的解释依然把这些灾难视为野蛮、疯狂、背叛、异常、邪恶。人们往往（不是刻意，而是迷迷糊糊地）忘记了思想家（比如巴塔耶、本雅明、阿伦特、托克维尔）曾经分析过的道理。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;粗略地说，我们看到民主受到了批判，但是，我们不知道的是，民主本身就暴露在批判中，渴望被重新发明，渴望被捍卫。68运动是重新发明民主的第一场运动。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;在68运动之前，欧洲左派被去殖民化和激进改革的斗争（目的是与当时所谓“真正的”共产主义决裂）所动员。可是，这些去殖民化斗争、与“真正的”共产主义决裂的号召，用它们的迫切和热情掩盖了一点：仅仅纠正这种错误、不足的民主是不够的。它们掩盖了一个事实：仅仅重建“历史的好主体”这一意象是不够的。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;事实上，与此同时，思想经历了深刻的变化——思想作为对文明、生存、计量模式的重新反思。毫无疑问，此时尼采的“重估一切价值”真正实现了。正因为如此，我们在这一方面依然是尼采主义者。换句话说，我们依然在挖掘一条走出虚无主义的道路，尽管它是狭窄和艰难，但它是一条开放的道路。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;一旦我们开始直面各种概念、计量方式之间的冲突——它们最终都指向或多或少主观的选择或选项，都身处某种价值民主主义之中——我们就开始走出虚无主义。不过，事实上，我们正在取代整个思想体系，允许各种选项相互冲突。我们不仅远离了“世界图像时代”。同时，我们也远离了整个体系。在这种体系中，视野包含了绘制蓝图、确定目标、可操作的预测。非殖民化带来的剧变，伴随着社会主义革命的扩张，思想与表征的地质突变，我们远离了“大写历史”的时代——列维·斯特劳斯、福柯、德勒兹、德里达早就诊断出这一点，而萨特则大胆地重建关于社会实践主体的新思想。</p><h2 id="Ⅳ-民主的主体"><a href="#Ⅳ-民主的主体" class="headerlink" title="Ⅳ 民主的主体"></a>Ⅳ 民主的主体</h2><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;因此，“68思想”不是无的放矢。它不是“知识分子的”的游戏或幻想。同时，它是渗透在人们的心态和公共精神中的情绪、性格、习惯、气质。出于对某些政党和工会的不信任，这种气质促使政治行动脱离行使权力和夺取权力的框架，脱离既定的模型和学说（“意识形态”）。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;以各种各样的方式，人们推翻了概念体系，从而开创新的思想体系：不是为了塑造某种历史给定物，而是为了让目标本身（“人”、“人道主义”、“共同体”、“共产主义”、“意义”、“实现”）超越原则：光靠预测是无法穷尽它的，因为它是现实中的无限性。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;在这种思想中，主体不会因为某些力量和客体的机器而陷入危机或不稳定。帕斯卡很清楚地知道这种主体，他说：“要懂得人是无限地超出于自己的。”从这个角度看，这种自我生产、自我塑造、以自己为目的、有自己的前提和预测的主体——这种主体已经被事件超越了。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;这种主体，恰恰是民主的核心。无论是代议民主，还是直接民主，它的“概念”都没有明确摆脱这种主体——主体是他的表征、意志、决断的主人——的前提。正因为如此，我们有理由质疑选举程序，以及“民调民主”。这不意味着，我们必须用人民的利益或命运来替代政治代议制。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;今天，所谓的民主的自身批判存在许多矛盾。事实上，人们可以用民主原则来反对民主，用民主的缺点来歪曲“人权”。例如，有人把对宗教态度的批判视为种族主义。有人用政治正确的多元文化主义来为压迫女性辩护。更阴险的是，有人在迷信的催眠下，利用教育和文化生活来歪曲言论自由。可是，这些实实在在的威胁，不应该让民主国家丧失自己的清醒。恰恰相反！</p><h2 id="Ⅴ-存在的力量"><a href="#Ⅴ-存在的力量" class="headerlink" title="Ⅴ 存在的力量"></a>Ⅴ 存在的力量</h2><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;68运动的贡献在于，拒绝一种设立视野、方向、目标的意志（这种贡献，完全摆脱了单纯的社会历史学，或社会心理学的目光）。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;摆脱“大写历史”的方式之一——它早在二战前就出现了——是求助于一种“弥赛亚主义”的思想。这种思想与其说是期待救世主的降临，不如说是期待历史中的断裂事件。这种思想把时间视为断裂而非连续，视为分离而非继承。这种思想至今仍被提起，尤其是体现在德里达的讨论中。在这里，我们不讨论使用弥赛亚词汇是不是合理。我们只需要说明它在所有例子中的通用含义：要求人们用事件替代降临。68运动不求助“弥赛亚”的母题——它可以被称为“无弥赛亚主义”或“无弥赛亚”。但是，在68运动中，我们也能看到某种“弥赛亚式”愿景。也就是说，68运动不是推动各种视野、预测、模型、形式，而是热情迎接某种不涉及任何人物、机构、权威的断裂或扰乱。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;从这个角度看，68运动的重要性，不是“反权威主义”，或它包含的解放意义。68运动的重要性在于它所包含的真理：“权威”不能由某个授权行动（制度、经典、规范）提前定义，而只能来自一种表现自己、承认自己的欲望。这种欲望不包含主观性，更不包含心理学，它只是表达了一种真正的可能性，表达了一种真正的存在的力量。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;假如民主有某种意义，那么，此意义就是：民主的权威，仅仅来自欲望——意志、期待、思想。这种欲望所表现、所承认的，就是全部存在——所有和每一个存在——的可能性。我们必须再次强调：在经历了各种歪曲之后，“共产主义”和“社会主义”再度点燃了人们的迫切和热情（“民主”不再能激发这种迫切和热情），这绝不是偶然的。</p><h2 id="Ⅵ-无限性与共同体"><a href="#Ⅵ-无限性与共同体" class="headerlink" title="Ⅵ 无限性与共同体"></a>Ⅵ 无限性与共同体</h2><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;民主还没有充分意识到，它在某种程度上必须是“共产主义的”。否则，它只能在必要事务和权宜事务之间讨价还价，从而失去了精神。因此，问题的关键不仅是要把握“民主精神”，而且首先要知道，在成为某种形式、制度、政治和社会体系之前，民主是一种“精神”。这个命题看起来有些矛盾，甚至是“唯灵论”和“唯心论”，但是，这恰恰说明它的真实、具体、迫切性。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;如果说卢梭的《社会契约论》的意义超出了司法和保护的范围，那是因为，它没有制定共同体的原则，这个共同体无须首先创造一个智慧生命。民主的精神恰恰是：人的呼吸。他不是以人的高度来衡量的人道主义的人，而是“无限地超出于自己的人”。今天，我们缺乏的是帕斯卡和卢梭。马克思有点像两人的结合。他深知人生产了自己，但是这种生产的价值是无限的，超出一切计量方式。马克思把自己的名字——“马克思”，而不是“马克思主义”——与共产主义的迫切性关联起来。这样一来，我们可以更好地理解，这种迫切性如何避免某些陷阱和错误道路。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;这种迫切性——人、无限性、共同体的紧迫性——是无法确定、无法定义的。这是一个不可计量的部分，它强烈拒绝被普遍计算的文化——“资本”——所占据。这个不可计量的部分，强烈拒绝预测性的计算，拒绝收益的预期。这不是说，它消除一切预期、准备，实行最公正的尺度。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;68运动是kairos，而不是chronos。是巧合、遭遇，而不是连续和继承。是没有降临、没有祝圣的事件，是把当下视为可能性的共同在场。这些可能性是力量，而不是权利。它们的优点不是可行性，而是开放性，是对存在的扩张。它们不服从无条件的实现，不服从物化过程。与此相反，在“不可实现”的绝对性中，无条件之物成为劳作的一部分。</p><h2 id="Ⅶ-分配不可计量之物"><a href="#Ⅶ-分配不可计量之物" class="headerlink" title="Ⅶ 分配不可计量之物"></a>Ⅶ 分配不可计量之物</h2><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;换句话说，超劳作、非劳作，才是生存的劳作的关键：这种劳作不仅包含了可交换之物，而且包含了不可交换之物、无价之物（因为它超出一切可计量价值）。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;无价的部分——不可计量的部分，严格来说是不可分配的——超出了政治的范围。政治必须保证这一部分的存在，保持它的开放性，保证人们可以获得它，但是，政治不能保证它的内容。分配不可计量之物的元素，包括艺术、爱情、友爱、思想、知识、情感，但不包括政治。政治不参与分配过程，但它保证这个过程。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;正是对分配不可计量之物的期待，导致了民主的失败。人们一直沉溺于这样一种政治视野中，认为政治是绝对的分配：分配国家的命运、分配人类的命运、分配真理，分配共同体。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;因此，人们忘记了，君主的神圣权利，依赖于其内部的分配原则，或包容原则：这种神圣权威从来不会混淆于政治权威。甚至在伊斯兰教中，神学秩序与政治秩序也有区别。事实上，早在政治起源于希腊的时候，就区分了两种秩序。当时的公民宗教并不会混淆于顿悟、狂喜、天启。政治诞生于它与另一秩序的分离。今天，我们的公共精神不再认为这一秩序是神圣的，但是依然保持这一分离——可以说，这一分离是真理的分离，是sense的分离。这个sense，如维特根斯坦所说，是“伏于世界之外”的。这个sense不是我们生存的结论，不是把我们的生存封闭在signification内，而是向自身敞开，向彼此敞开。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;68运动，恢复了——或者说，以全新方式重塑了——这种sense：它紧邻政治，直面政治，却也反对政治，超越政治。</p><h2 id="Ⅷ-有限性中的无限性"><a href="#Ⅷ-有限性中的无限性" class="headerlink" title="Ⅷ 有限性中的无限性"></a>Ⅷ 有限性中的无限性</h2><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;民主的诞生，伴随着对这种分配的遗忘。因为它认为君主保证了民族、国家、共同体的全部命运，所以，民主的第一个思想必然会失败。如果说卢梭认为真正的民主仅仅有利于信仰上帝的人民，这是因为他坚信，人民应该是神圣的，无限性应该被给予。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;可是，被给予的无限性，不是帕斯卡的超越的无限性。超越的无限性会无限地出自身。它不给予，也不被给予。它不会展现在signification或同一性之中。不过，这不妨碍它成为现实中的无限性，成为现实而非潜在的有限性。它不是对一个不断撤退的目标的追求，而是现实、有效、持续的在场。当然，这不意味着，它属于可计量、可确定的秩序。它是有限性中的无限性，在有限性中敞开的无限性（德里达说：“无限的差异就是有限。”在他看来，延异带来的不是延迟，而是不可计量之物的绝对在场）。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;无限性不能被给予，人不能成为上帝。这就是民主带给我们的教训。最终，马克思也意识到，“人是无限地超出于自己的”。虽然马克思没有这样说，但是，他的思想不可避免地表明，人的（社会）生产是一个无限的进程——因此，它不仅是一个“进程”、“进步”。马克思深知，“完全的”人是一种无限性，绝对意义上的“价值”是一种无限性，“对异化的摆脱”是一种无限性。因此，我们需要把帕斯卡和卢梭与马克思放在一起。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;我们不要忘了，人不是上帝，人在绝对的预设下不会呈现自身。人的在场，不能由“人的尊严”、“人权”来保证。我们不要忘了，只有事先与国家的主权预设、一切政治结构区别开来，共同体和demos才能成为主权者。这才是政治的前提条件。在68运动之后，这一点正是我们应该明白的。</p><h2 id="Ⅸ-区分政治"><a href="#Ⅸ-区分政治" class="headerlink" title="Ⅸ 区分政治"></a>Ⅸ 区分政治</h2><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;这还不足以定义政治，甚至不足以定义政治领域。不过，这至少反对了“万物皆为政治”的口号。毫无疑问，“万物皆为政治”完全是一个新神学的口号。政治既不是万物，也不是虚无。我们必须在政治与政治无法承担之物的区别（与联系）中，来理解政治。这不是说，我们应该用其他活动（艺术、宗教、爱、主体、思想）来承担这些东西，而是说我们应该用多样的方式来承担这些东西。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;政治——民主－社会主义的梦想是，作为独立机构的政治应该消失，从而政治成为对一切生存领域的整合——必须独立出来。它不是因为对“政客”的怀疑而独立出来，而是根据“共同存在”而独立出来。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;正是从这一考虑出发，我们可以勾勒出政治的民主轮廓。这意味着，我们要区分政治：尤其是，要拒绝在一种“区分的民主化”中淡化权力的行使、权力的象征。民主的不满的最明显标志是，我们只把权力视为反面、不利因素，视为人民的敌人，视为权力关系无限繁殖和扩散的现实。在各种“微观权力”的名义下，我们忘记了权力（政治）的特有秩序，忘记了权力的特定方向。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;但是，民主的迫切性要求我们直面区分的任务。这项区分的任务，正是让我们挖掘一条走出虚无主义的道路。虚无主义正是对区分的消除，对sense和价值的消除。sense和价值只有在差异中才能产生：一种sense与另一种sense的差异，就像左与右、视觉与听觉的差异。一种价值在根本上不等价于另一种价值。尼采之所以批判“价值”，批判“价值哲学家”，是因为他们认为，价值是各种计量姿态的等价性的标志。与此相反，价值首先在于区分这些计量手势。我们所需要的恰恰是一个自相矛盾的术语：尼采式的民主。</p><h2 id="Ⅹ-非等价"><a href="#Ⅹ-非等价" class="headerlink" title="Ⅹ 非等价"></a>Ⅹ 非等价</h2><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;然而，民主世界诞生于一般等价。“一般等价”不仅是抹平一切区分，把卓越简化为平庸。众所周知，这种抹平引发了海德格尔对“常人”的分析。“一般等价”首先指的是货币和商品化，资本主义的核心要素。我们可以下一个很简单的结论：资本主义——民主似乎诞生于此——的根本原则是，选择某种计量模式，即等价物。资本主义诞生于文明的这一决断：价值存在于等价物中。同样诞生于这一决断的技术，也是等价物的技术：各种目的之间的等价，以及目的与手段的等价。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;因此，民主成了一般等价物的名字。目的、手段、价值、sense、行动、劳作、人都是可交换的，因为它们都不涉及任何区分，而只涉及某种交换（交换角色、交换位置）。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;民主的命运，就在于能否改变等价模式，能否建立新的非等价。这种非等价，不是一个群体（贵族、神的挑选和救赎、精神性、英雄主义、唯美主义）对另一个群体的支配。我们的挑战不是建立新的价值体系，而是建立新的计量模式。它不是根据既定的体系进行计量，而是对独特、无法比较、不可替代的“价值”进行肯定。只有这种无法比较、不可替代的东西，才能替代经济的支配。经济支配是西方社会选择用等价物计量价值的后果。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;&amp;emsp;不同于自由主义个体主义（它只导致个体之间的等价），共同体必须肯定每一个体。但是，只有它指向全体，指向每一个体的特殊性，这种肯定才是“有效的”。只有这样，我们才能找到一条走出虚无主义的道路：不是重新激活价值，而是指出“虚无”意味着所有人的价值都是不可计量的、绝对的、无限的。肯定这种不可计量的价值，看起来有些唯心论。但是，我们必须把它视为一项现实原则。它不是一种空想、乌托邦、规范理念。它的主张是，我们必须以这种绝对的价值为出发点。我们的出发点，不是“一切都有价值”，而是“一切都不是等价的”。每个个体都因为它的独特性而独一无二。这种独特性迫使它不断付诸行动。但是，与此同时，在这种严格的平等体系中，这种不可计算也得到了分配。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E8%AE%A9-%E5%90%95%E5%85%8B%C2%B7%E5%8D%97%E5%B8%8C/">让-吕克·南希</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E8%AE%A9-%E5%90%95%E5%85%8B%C2%B7%E5%8D%97%E5%B8%8C/">让-吕克·南希</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/40003.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>玛莎·努斯鲍姆：关于《伟大的灵魂》的书评</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/12662.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/12662.html</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2022 07:00:00 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;p&gt;只有积极保护公民自由和政治自由，才配得上人类精神的尊严。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;关于《伟大的灵魂》的书评&lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;玛莎·努斯鲍姆&lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;&lt;</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>只有积极保护公民自由和政治自由，才配得上人类精神的尊严。</p><hr><p><strong><center>关于《伟大的灵魂》的书评</center></strong></p><p><strong><center>玛莎·努斯鲍姆</center></strong></p><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><p>原文：本文原载于《国家》（The Nation）杂志，2011年10月31日刊。</p><hr><p>3月底，印度古吉拉特邦禁止印刷和传播莱利维尔德的《伟大的灵魂：圣雄甘地与印度的斗争》。该禁令是由该州首席部长纳伦德拉·莫迪（Narendra Modi）提出的，该禁令获得一致通过，因为议会领袖越过莫迪的印人党（BJP），对莱利维尔德的新书予以谴责。</p><p>争议的焦点是，<strong>英国《每日邮报》和美国《华尔街日报》微妙地暗示，《伟大的灵魂》将甘地描述为双性恋或同性恋</strong>。《每日邮报》的标题赫然写着：“<code>新书称甘地离开妻子与一位男性爱人同住</code>”。《华尔街日报》说，甘地的“一生至爱”是一位名叫赫尔曼·卡伦巴赫的德国犹太建筑师。1893-1914年，在南非试验非暴力不合作的理念时，甘地与他建立了深厚的友谊。莫迪针锋相对，他指责莱利维尔德的书诋毁圣雄：“<em>该书本质上就是居心不良。它伤害了有理智和逻辑思维能力的人</em>。”</p><p>印度司法部长维尔帕·莫里考虑根据《刑事诉讼法》第95条实行全国禁令。第95条授权当局对于那些含有破坏和平、引发骚乱内容的违法书籍予以没收。不过，4月的时候，他打消了这个念头。他解释说，这是因为莱利维尔德已经表示，该书并没有关于甘地和卡伦巴赫的那些传言。与此同时，在一份印度在线杂志上，莱利维尔德指责《每日邮报》和《华尔街日报》曲解了他的书，以便“抹黑甘地”。</p><p>莱利维尔德曾经是《纽约时报》的执行编辑，撰写过一本获得普利策奖的书——《挪开阴影：黑白南非》（1986）。《伟大的灵魂》一书的优秀之处在于，<strong>详细描述了甘地在南非期间对政治行动、种姓、种族的观点之变迁</strong>。尽管甘地在南非活动了21年，直到44岁才回到印度，但是，这段经历并不像他后来在印度的生涯一样受到重视。</p><p>莱利维尔德强调这段经历的重要性，<strong>他向我们说明，在一系列政治和种族议题上，甘地如何把强烈的精神性和精明的实用主义结合起来</strong>。当他后来成为印度的政治领导人时，有效地利用了这两点。在南非，他迫切需要在印度教徒中开展一场包容性运动，将穆斯林和“贱民”包括在内。虽然甘地并不总是考虑贱民的满意，但终其一生，这都是甘地政治上的核心主题。（《伟大的灵魂》下篇对甘地和安贝德卡尔的紧张关系做了有价值的讨论。安贝德卡尔是一名在美国受教育的“贱民”，后来他作为尼赫鲁的司法部长，成了印度宪法的主要缔造者。）</p><p>总而言之，甘地是在南非掌握了公民不服从的政治，制定了非暴力的民众策略。虽然这一策略并不一帆风顺，但是它提供了丰富的经验，让他在印度时用来组织民众的不合作运动。同样在南非，在列夫·托尔斯泰和约翰·罗斯金的影响下，甘地开始实践一种前现代的简单生活。他出版了著名的《印度自治》（对西方现代性的批判），采取了简朴的乡村生活方式。最后，正是在南非，甘地开始遵守禁欲的诫命，即“梵行”。<strong>虽然对于众多崇拜者来说，拒斥身体欲望是他的生涯中最不吸引人的地方，但是，就他个人而言，他的精神发展的这一方面和其他方面密不可分（甘地的追随者，如纳尔逊•曼德拉和马丁•路德•金，在这一方面并未和他保持一致）</strong>。</p><p>我希望莱利维尔德的书整本都是关于南非时期的。实际上，在关键的事件和政治人物的背景（比如布尔战争，比如史末资那谜一般的复杂个性）上，《伟大灵魂》着墨太少。读者无从得知他对这些问题的专业知识。他过早地跳到了印度，这个他没把握的领域。尽管本书一半以上的篇幅都给了印度，但对于那些不了解或很少了解印度的读者，他提供的信息很少（例如，他没有对尼赫鲁家族、国会的演变、甘地之前的民族抗争进行认真讨论）；对于了解印度历史的读者，这又显得深度不足。<strong>过分的肤浅，掩盖了关键的问题</strong>。尼赫鲁时不时在书中露面，但作者没有讨论他与甘地关于乡村生活的长期辩论——甘地捍卫前现代的简单生活，而尼赫鲁主张将经济发展作为改善穷人生活的更有效方式。作者在书中把泰戈尔表现为一位偶尔发表些意见的“诗人”。<strong>他没有指出，泰戈尔是一位激进的教育家、哲学家、作曲家、编舞家、小说家、画家，他关于民族的观念如同甘地一样塑造了印度</strong>。</p><p>作<strong>者本来可以扩充他对南非的讨论，减少对印度的讨论，这样就是一本绝妙的书了</strong>。与其试图对甘地的政治斗争进行一般性描述（《伟大的灵魂》没有提供这种描述），他本来可以写三四个案例研究，来强调甘地从南非学到的东西，说明回到印度后甘地的行动主义思想和实践如何逐渐成熟。毕竟，在进行具体的叙述时，作者最好地证明了，甘地如何利用象征政治和道德原则，促使民众行动起来。以下三段叙述都是极为出色的：</p><blockquote><p>1924-1925年，为了反对政府禁止“贱民”进入喀拉拉邦的瓦伊科姆古庙，甘地发动了非暴力的抗议；1930年代，甘地与安贝德卡尔围绕反种姓政治展开互动，通过将道德目标与政治实用主义结合起来，来处理这一议题；1946年，甘地发动游行，阻止印度教徒和穆斯林在东孟加拉的诺阿卡利的冲突。</p></blockquote><p>作者对印度伊斯兰历史的处理要稍弱一些。他没有指出，从16-17世纪莫卧儿帝国开始，印度教徒和穆斯林一直有相互友好、融合、宽容的传统。和甘地的民族运动结盟的穆斯林先驱们，他们的开明伊斯兰教，也没有被提到。一位被遗忘的关键人物是毛拉纳·阿扎德。阿扎德是一名穆斯林学者，后来成为国会领袖。1930年，他帮助甘地在组织了达拉萨纳盐场的不合作运动。这是甘地的反盐税斗争的关键一环。后来，因为他反对印巴分治，所以他成了新国家的第一任教育部长。作者只简短地提到阿扎德两次，而且没有指出他的重要性。最离奇的失误在于，作者认为，1920年代和甘地密切合作的阿里兄弟，可以视为本·拉登的精神前辈。这种说法忽视了他们人生的许多重要方面，比如他们在民族主义和教育上反对保守穆斯林。他们为孩子们建立了一所进步的学校。他们还广泛参与国立伊斯兰大学的事务，从一开始，男生和女生、印度教徒和穆斯林都可以成为这所大学的学生和教师。如果有人问印度为什么没有穆斯林启蒙运动，那么，答案是，确实有过这么一场启蒙运动。对于这场运动，阿里兄弟，以及他的朋友和后辈都做出了贡献。</p><p>关于南非不服从运动期间甘地和卡伦巴赫的亲密友谊，书中的讨论也有失偏颇。作者详尽地描写了这位“体操与健美运动的好手”，他如何在1908年和甘地同居，又是如何参加甘地的托尔斯泰公社。作者坦诚地引用甘地数十年的书信，这些书信最近才被卡伦巴赫家族公开。在这些书信中，甘地讨论的话题涵盖了政治抗议、饮食、身体状况、​​节欲。在《伟大的灵魂》一书中，这些书信的私密性所体现的单一的重要性，并不能完全被事实所证明。对于甘地一生中其他亲密、深厚的友谊，作者几乎只字未提。甘地整个生涯具有重要影响的政治助手和精神顾问，基督徒查理·安德鲁斯，在书中被一笔带过。尽管甘地把他和穆罕默德·阿里的感情描述为“一见钟情”（这说明，甘地很喜欢用浪漫爱情的语言来描述友谊和团结的关系），但是，作者并没有指出甘地对其他人的“钟情”。他也没有提到泰戈尔的外孙女萨拉拉·德维·乔杜拉尼，她和甘地在1920年代有一种“精神上的婚姻”。作为一名杰出的作家和音乐家，乔杜拉尼热情地宣扬印度的民族主义事业。在全面细致、充满敬意的传记《甘地：他的为人、他的人民、他的帝国》（2007），拉杰莫汉·甘地根据他对甘地和乔拉杜尼的书信的分析，证明两人热烈的爱情关系。甘地似乎发现，他对于乔拉杜尼肉体上的吸引，让他俩的友谊无法继续下去：他无法兑现一种消除所有肉体性的纯粹精神之爱，所以，他断绝了关系，使乔拉杜尼深受打击。值得注意的是，甘地从未和卡拉巴赫疏远。因此，我们可以推断，两者的关系肉欲成分很少，不会让甘地困扰（甘地愧疚的门槛是很低的）。</p><p>尽管作者并不充分地讨论了这段关系，但他的描述还是很有洞见的。他强调两人都遵守禁欲，把这段关系描写成某种“柏拉图之爱”。可能有一些肉欲成分，但绝不是性关系。他很仔细地解读一个暗示性的细节：1909 年，甘地从伦敦寄回的一封信件中写道，棉絮和凡士林“经常让我想到你”。这暗示了灌肠和按摩，两者对于甘地的日常保健十分重要。甘地对于任何有悖于“脱离肉体”的行为，甘地都极度敏感，甚至性幻想都是一种折磨。而在他俩的关系中，似乎没有这种折磨出现。因此，《每日邮报》和《华尔街日报》对这段关系的解释是一种粗劣的曲解。</p><p>那么，如何解释纳伦德拉·莫迪对《伟大的灵魂》的口诛笔伐？在印人党及其社会网络中，莫迪是领导人物。2002年，人们指责古吉拉特的穆斯林袭击了乘火车朝圣归来的印度教徒（虽然法庭的证据表明，总的来说，这起悲剧是拥挤的火车上装载的炉子导致的），残暴的印度教徒发起暴动，造成2000多名穆斯林丧生（大部分都发生在远离事故地的地方），数百名妇女被强奸（暴动者焚烧了很多受害者的尸体，导致人们无法统计确切的死亡人数）。大量证据表明，这次暴动是极端印度教团体策划的。他们早就储备了武器，以应对突发的事件。暴动期间，他们鼓动舆论，号召人们对穆斯林进行清洗。据报道，古吉拉特警方被要求按兵不动。其中一些人受到威胁，如果他们采取行动制止暴力行为，甚至会被调岗或降职。</p><p>当时，有足够证据表明，莫迪牵涉其中。因此，2005年3月，美国拒绝向他发放外交签证，让他出席佛罗里达的亚美酒店业主协会活动（在美国的印度裔中，莫迪有很多追随者，大约40%是古吉拉特人。他的生涯的特征，就是宗教仇恨和重商政策的结合）。拒发签证的官员援引国务院《宗教自由报告》，称莫迪参与了2002年的袭击。更一般地说，他还“让政府支持美化纳粹主义的教科书，宣扬种族优越论、种族仇恨、纳粹遗产”。希特勒在古吉拉特历史教科书中的英雄形象，早已是国际上的丑闻。然而，古吉拉特官员拒绝做出改变。进步的《喧嚣》周刊用隐藏的摄像头采访到莫迪的得力干将，他们暗示了自己的老板，还承认精心准备了这场袭击。在讲述他们想要对穆斯林赶尽杀绝的时候，激进印度教组织“印度青年民兵”的领袖是这样描述他的行为的：“<em>有一个孕妇，我把她开膛破肚，这个贱人。让他们瞧瞧，要是杀害我们的人，他们会有什么报复。我可不是吃干饭的……一个也不能放过……他们没权利繁衍后代……今天我还是这样说……女人，孩子，不管是谁。除了赶尽杀绝，没什么好说的。打倒他们，毁灭他们，烧死这些混蛋。不要留一个活口，然后一切都是我们的了</em>。”在2004年的宝莱坞电影《德夫》里，阿米达普·巴强饰演的城市警察尽力挽救生命。虽然这部电影没有过多关注印度教右派的组织作用，但它刻画了古吉拉特的可耻事件，传达了相互宽容和治愈的理念。我在古吉拉特最大城市艾哈迈达巴德观看这部电影时，观众们对巴强的角色报以嘘声，而为反派那个惟命是从的警官（欧姆·普瑞饰）叫好。这个角色煽动那些暴徒，显然正满足政府的指令。</p><p>在古吉拉特，观众这样的反应屡见不鲜。因而莫迪接连两次当选首席部长，第一次是200年，第二次是2007年（在《喧嚣》周刊曝光后）。尽管有大量证据表明他参与其中，但他也许永远不会受到正义的审判。对目击者的恐吓，阻挠了人们对强奸和谋杀提起诉讼。今年6月30日，莫迪政府表示，他们援引事后5年销毁记录的惯例，对这次事件的所有记录进行了销毁。</p><p>那么，像莫迪这样的暴徒，为什么要捍卫圣雄的名誉呢？极端的右翼印度教徒反对甘地生前对穆斯林的宽容和非暴力政策，其中的戈德塞在1948年刺杀了甘地。他承认自己的罪行，并且写下了长长的“自辩”，说明不能让穆斯林在这个国家和印度教徒处在同等位置的重要性。尽管如此，今日的右派印度教徒仍然用多样的声音说话，当他们想在全国赢得选票时，他们的笑容就像甘地一样慈祥。为了《内部冲突：民主、宗教暴力、印度的未来》一书采访一位右派印度教官员的时候，他向我保证，他书架上书名是天城体字母的几十本书里，就有一本用大大的黑色字母写着“甘地”。嘴上念叨着这个国家的创造者，却完全无视他的政策——这就是你在右派印度教徒那里看到的。为了争取国家的多数，右派不能只靠宗教仇恨，哪怕这在古吉拉特行之有效。因为这个原因，莫迪也许不会成为全国政党的领袖。因此，右派印度教徒打着重商的牌，把圣雄摆在舞台中央——向它在国内外的铁杆支持者和同情者发出不同的信号（杀害挪威工党青年营的数十位参与者的7月22日当天，布雷维克的长篇宣言声援了右派印度教徒，也就不足为奇了）。</p><p>与此同时，对于那些不把穆斯林描绘成强盗和匪徒的学者，右派印度教徒长期骚扰他们。印度最杰出的历史学家之一，罗米拉·塔帕尔始终强调莫卧儿时期印度教徒－穆斯林关系的复杂性。她指出，在中世纪的印度，许多印度教寺庙是敌对的印度教徒而不是穆斯林摧毁的。数年以来，右派印度教徒一直用各种方式骚扰她，包括恐吓电话、骚扰邮件，以及发起运动敦促国会图书馆取消2003年授予她的克鲁格教席（抗议最终失败了）。对莱利维尔德和《伟大的灵魂》的谴责也是同样的情况。本书详细地描写了甘地对穆斯林的同情，以及穆斯林在甘地生涯中的作用。这一主题右派印度教徒中的甘地支持者感到难堪。同样令他们难堪的是，本书的结尾谴责了右派印度教徒在2002年暴乱中的作用，并把他们的“沙文主义”和甘地的学说进行对比。</p><p>他们对《伟大的灵魂》的怒火主要集中在性之上，也不足为奇。右派印度教徒所宣扬的印度主义，只能被描述为一种维多利亚式思想。在英属印度时期，印度教被呈现为某种可耻地感性的、追求性冒险的宗教。在英国人眼里，柔弱、嗜性的男性的多样化肉欲，威胁着男性对女性的“正常”的主导和控制。或许是继承了英属印度的遗产，右派印度教徒对诸神进行了一神化、去性化，从而对宗教的关键故事进行了重构。面对印度教圣典和经典随处可见的对性快感的浓厚兴趣，莫迪和他的追随者感到极为不自在。毕竟，《爱经》是和《政事论》、《法论》并列的：每个文本都讨论引导我们的三种生活艺术的其中一种。我的同事，杰出的宗教史学家温迪·多尼格对《爱经》做了新的学术翻译。2003年，他在伦敦公开阅读其中一个章节，内容是一位神灵讲述非婚姻的性欲。有人向她丢了一枚鸡蛋。也是这一年，玛卡莱斯特学院的詹姆斯·莱恩出版了《希瓦吉：伊斯兰印度的印度教君主》，提到但没有认可以下传言：这位受人尊敬的17世纪印度教英雄可能是私生子。这个传言污染了他高贵母亲的纯洁性。这本书已出版就在印度被禁，因为它包含宣扬社会仇恨的内容。一直到2010年，最高法院才取消这一禁令。此外，帮助莱恩的梵文学者遭到了殴打。暴民们还洗劫了浦那的档案馆，破坏了珍贵的手稿。</p><p>总而言之，右派印度教徒无法容忍的是，有损坚强的大男子气质的性别言论。（Paul在对象头神甘尼萨的全民学术研究中，埃默里大学的保罗·科特赖特运用了多位杰出的南亚学者研究，以及古代文献。他指出，象头神圆嘟嘟的形象，以及对甜食的喜爱，表现出一种“非阳具的性”。这与他的父亲湿婆相反。当这本书的新版于2000年在印度出版（它最早出版于1985年），科特赖特收到了超过1000份恐吓信。联邦调查局对他的房屋进行了保护。急切的大男子气质这一主题，甚至也表露在古吉拉特暴乱中。煽动的文字呼吁人们解开“被绑住的阳具”。强奸被视为男性自我证明的高贵形式。右派印度教徒给象头神画上六块结实的肌肉，还有一把剑指向空中。小象真可怜。</p><p>在这样的担忧的背景下，莫迪担心的可能是，《伟大的灵魂》可能给人这样一种印象：受到健美运动员影响的甘地，不是一个“正常的”男性。在批判莱利维尔德时，莫迪把自己描绘成在捍卫民族英雄的形象。这样一个男人肯定像他的男性支持者一样，喜欢操控和主导女性（他不在乎莫迪对独身的制作追求，认为这是把女性从男性的要求下解放出来）。值得注意的是，比起把大人物描绘成孩子般的性格，追求肉体生活的那些书，《内部冲突》（书中指责右翼团体杀害2000名穆斯林）更少受到莫迪和他的同僚的恶语相向。强奸和谋杀，这是“真的男人”显然可以自豪的行为。用甘地来为这种观念辩护，真是恶心至极。</p><p>需要的是，印度还有其他一些男性领导人，他们忠实于甘地的遗产。虽然人们可能返反对曼莫汉·辛格总理的政策，但很明显，他代表了一种庄重、非侵略性的男性行为。这让美国人好奇他是如何赢得一场选举的。一位曾与辛格会面的印度大商人告诉我，当他看到这位总理在厨房沏茶，他有多么震惊，因为这被认为是女性的工作。除此之外，辛格和他的政府搭档索尼娅·甘地一起，把政府的力量放在穷人的困境上，制定了《国家农村就业保障法》，以及新的食品计划。他的首席经济顾问卡西克·巴苏，以关于女性主义和少数群体的作品闻名。索尼娅•甘地的经济顾问让·德雷兹，长期与阿马蒂亚·森合作讨论饥饿和公共行动。多年以来，德雷兹选择过着一种简朴的甘地式生活。1980年代他在伦敦政治经济学院任教的时候，输在林肯律师学院广场的长椅上。他模仿甘地的每日沐浴，在大学里进行早晨沐浴，然后才去教室上课。在印度，德雷兹也过着类似的生活。</p><p>关于同性恋的话题，印度又一次抛开了印度教。2009年，最高法院在一项影响深远的判决中废除了本国的鸡奸法，该判决把同性恋比作“贱民”，谴责社会等级根源的一切形式的污名化或歧视。鉴于圣雄甘地在性议题上的保守，他可能对此判决感到不快。不过他也许错了：这一判决扩大了人们对人的尊严和平等的关注，而甘地的所有著作都证明了这一点。</p><p>归根到底，印度超越了莫迪，大力重申对言论自由和新闻自由的承诺，拒绝在全国范围禁止《伟大的灵魂》，在更普遍的意义上，承诺了人们表达的自由。甘地、尼赫鲁、安贝德卡尔在很多事上有争议，但他们都同意一点：<strong>只有在宪法权利的背景下积极保护公民自由和政治自由，对穷苦人民的支持，才配得上人类精神的尊严</strong>。右派印度教徒的政治眼光，损害了那种使64年后成为蓬勃发展的民主国家的远见卓识。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E8%8B%B1%E7%BE%8E%E5%93%B2%E5%AD%A6/">英美哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E8%8B%B1%E7%BE%8E%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E7%8E%9B%E8%8E%8E%C2%B7%E5%8A%AA%E6%96%AF%E9%B2%8D%E5%A7%86/">玛莎·努斯鲍姆</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E7%8E%9B%E8%8E%8E%C2%B7%E5%8A%AA%E6%96%AF%E9%B2%8D%E5%A7%86/">玛莎·努斯鲍姆</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/12662.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>德里达：论《独立宣言》</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/63262.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/63262.html</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2022 07:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;“善良人民”参与了签名，参与了宣言的签署。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>“善良人民”参与了签名，参与了宣言的签署。</p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《论&lt;独立宣言&gt;》</center></strong></p><p><strong><center>Jacques Derrida</center></strong></p><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><p>原文：Jacques Derrida,Otobiographies, Galilée, 1984,pp.13-32.</p><hr><p>提前声明一下，我不会信守承诺。</p><p>我深感抱歉，可是，今天下午我无法同你们讨论我答应的话题。老实说，我很想这么做。</p><p>不过，我不能什么也不说，所以，我将以辩解（excuse）的形式说两句。</p><p>至少，我想同你们谈谈许诺（promesse）、契约（contrat）、承诺（engagement）、签名（signature）。罗杰·沙图克邀请我时，建议我从哲学和文学上对《独立宣言》和《人权宣言》进行“文本”分析。简单说，进行比较文学的工作，在“比较文学”的学科下对特殊的客体进行研究。</p><p>一开始，我很吃惊。多么艰巨的任务啊。我什么也没准备。为了进行文本分析，需要事前的工作。经过一番思考，我对自己说，假如有足够时间和精力，我愿意尝试这场实验。至少，我会把这些概念图示（言语行动、施行性理论、签名、契约、专名、政治与学术制度）运用在所谓的“客体”上（不管是哲学文本，还是文学文本）。我对自己说，假如有足够时间和精力，即使无法对两个文本和两个事件进行法学-政治学研究（这是我无法完成的任务），至少应该以它们为例，凸显出其他学者阐述过的某些问题。在这些问题之中，今天下午在弗吉尼亚大学——它刚刚庆祝了《独立宣言》200周年——我只强调一个问题：是什么人、以何种适当名义，签署了宣言行动（acte déclaratif），从而奠定了制度？</p><p>宣言行动不是描述（description）或记述（constat）的话语。这是一次施行（performe），一次实现（accomplit），说什么做什么。宣言行动与签名者（参与该行动的个体或集体的主体）的关系，不同于记述文本与签名者的关系（假如严格来说存在记述文本的话）。奠定制度、宪法、国家的宣言，要求签名者的参与。这一签名同建制行动有某种关联，而这种关联无非是经验层面的偶然性。它不同于科学文本，可以与作者的名字彻底分割，以此显示自己的客观性。一项制度，根据其历史和传统，根据其永久性（permanence）和制度性（institutionnalité），应当独立于那些制造它的经验个体。一项制度，应当哀悼这些个体，纪念这些个体。可是，正因为建制语言的结构，一项制度的奠基行动（它既是一份档案，也是一次施行）必须把签名包括在内。</p><p>然而，这是什么人的签名？什么人是奠基行动的有效签名者？“有效”指什么？这个问题展开了一系列概念：行动、施行、签名、在场的我（je）与我们（nous），等等。</p><p>我们要谨慎和细致地对待此问题。比方说杰斐逊，他是我面前影印的这份草稿（Draft），即《独立宣言》的起草者（rédacteur）。人们知道他不是《独立宣言》的签名者。从法权（droit）上说，他书写（écrit）而非签署（signe）了《独立宣言》。杰斐逊所代表的，是委托杰斐逊起草他们想说的话的那些代表。他的职责不是（制造或发动意义上的）书写，而是起草，如同秘书起草一封书信，来传达精神，或复述内容。不仅如此，大纲或草稿起草完了，要上交给杰斐逊所代表的那些代表，即“在大陆会议上集会的美利坚合众国代表”。对他们来说，杰斐逊如同先行执笔者（plume avancée）。他们有权修改、纠正、批准《独立宣言》的草稿。</p><p>那么，我们能不能说，这些代表是最终的签名者？</p><p>你们都知道，这份书面宣言的初始版本经历了各种磨难，在这些代表的审级之间遭受一次次的推迟，杰斐逊承受了各种痛苦。仿佛杰斐逊梦想着签上自己的名字。</p><p>这些“代表”，根本没有签署宣言。至少在原则上，他们没有签名，因为法权（droit）被分割了。在事实上，他们签名了。在法权上，他们既为自己签名，又为他人签名。他们得到签名的委托和授权。他们既以自己的名义，又以他人的名义“宣布”：</p><p>我们，在大陆会议上集会的美利坚合众国代表，以各殖民地善良人民的名义，并经他们授权，向世界最崇高的正义呼吁，说明我们的严正意向，同时郑重宣布：这些联合一致的殖民地从此是，并且按权利必须是独立自由的国家。</p><p>在法权上，签名者是人民，是善良人民（这个表述极其准确，因为它保证了签名的价值）。虽然善良人民依靠这些代表，以及代表们的代表者（杰斐逊），但是，是他们宣布了独立自由。这份宣言记述了独立，还是制造了独立，人们无法决断——这正是一个宣言行动的力量（force），力的一击（coup de force）。这些代表所代表的人，我们还没有讨论到底。一直延伸下去，就会增加这种必然的不可决断性（indécidabilité）。善良人民是否在事实上已经自由，仅仅用《独立宣言》来证实该事实？善良人民是否在签署《独立宣言》的时刻获得自由？我不认为，这是一种需要解释的模糊性或难题，是需要解决的难题。我不认为，面对宣言行动的结构，分析十分困难。相反，这种模糊性，这种介于施行结构与记述结构之间的不可决断性，产生了意外的影响（effet recherché）。它对于权利的确立是至关重要的，不管它是虚伪性、模糊性、不可决断性、虚构性。我甚至认为，一切签名都是易受影响的（affectée）。</p><p>“善良人民”参与了签名，参与了宣言的签署。《宣言》中的“我们”是“以各殖民地善良人民的名义”。</p><p>可是，人民根本不存在。人民在宣言面前（avant）不存在。人民自身（comme tel）不存在。如果说人民诞生为自由独立的主体，诞生为潜在的签名者，那么，这一现象仅出现在签名行动中。签名制造了签名者。只有到达签名的终点，只有在虚构的回溯性（rétroactivité fabuleuse）中，签名者才能授予自己签名权。签名授予他签名权。这一现象每天都发生，但它是虚构的。每次看到这一现象，我家就想起弗朗西斯·蓬热的诗：</p><p>在签名中，人民按照他们所说的去行动，不过这些代表的中介推迟了（différant）行动。这些代表的代表权仅仅来自签名，仅仅是事后的（après coup）：从此之后，我便有了签名权。实际上，自从我赋予自己签名权，我就已经拥有它了。我将会（serai）赋予自己一种“能力”（pouvoir），一种受委托的签名的能力。不过，这种将来完成时、“权利的一击”（或“力的一击”）不应该被宣布、被讨论、被考虑。我们当作它不存在。</p><p>在《独立宣言》的文本产生之前，从法权上说，不存在签名者。《独立宣言》自身是签名的产物。借助这一虚构事件，借助这一寓言（它之所以可能，仅仅是因为当下&#x2F;在场的不足），签名赋予自己某种名义。签名赋予自己某种信誉（crédit），属于自己的信誉。一旦签名在力的一击之中（在书写的一击之中）赋予自己某种信誉，这个“自己”（主格、与格、受格）就出现了。力的一击产生权利，奠定权利，赋予权利，让权利出现在白天（donne le jour à loi）。你们可以看看莫里斯·布朗肖的《白天的疯狂》。</p><p>本来前所未有的事如今成了你们的日常，但是，你们别忘了这件事的独特语境。在这次行动中，人们必须“解除”与殖民母国的联系，从而抹去另一个国家的签名。在接下来的解读中，你们将看到：这种“接触”既是一种记述，也是一种施行，二者紧密联系。无论在事实上，还是在法权上，每位美国公民的签名，都离不开二者的紧密联系。你们国家的宪法和法律保证了你们的签名，保证外国国民、印章、书信、许诺、婚姻、支票的流通。</p><p>这还没完。还有一个因素，尚未浮出水面。为了保证签名的制造过程，另一个“主体”也要签名。换句话说，签名的过程完全是一次联署（contresignature）。由于这种联署，签名成了一个推迟的过程。但是，所有事都必须压缩在当下的假象（simulacre de l’instant）之中。在发明签名身份的当下，美国的“善良人民”，“以……的名义”宣布独立。他们“遵照自然法和自然造物主的旨意”。他们以自然法和造物主的名义来为宪法奠基。造物主保证了民意的正确，保证了人民的团结和善良。造物主奠定了自然法，奠定了把施行话语呈现为记述话语的整套游戏。</p><p>没想到，我竟敢在夏洛茨维尔宣读你们的《独立宣言》开头：</p><p>在有关人类事务的发展过程中，当一个民族必须解除其和另一个民族之间的政治联系，并在世界各国之间依照自然法和自然造物主的旨意，接受独立和平等的地位时，出于对人类舆论的尊重，必须把他们不得不独立的原因予以宣布。我们认为下面这些真理是不言而喻的：人人生而平等，造物者赋予他们若干不可剥夺的权利。</p><p>以及《独立宣言》开头结尾：</p><p>我们，在大陆会议上集会的美利坚合众国代表，以各殖民地善良人民的名义，并经他们授权，向世上的最高法官呼吁，说明我们的严正意向，同时郑重宣布：这些联合一致的殖民地从此是，并且按权利必须是独立自由的国家。</p><p>“从此是，并且按权利必须是”。其中的“并且”连接了两种话语模式，实然与应然，记述与规约，事实与权利。“并且”就是造物主：它同时是自然的创造者与最高法官，裁决着实然（世界各国）与应然（我们的严正意向）。最高法官所做的裁决，是对事实与法律的最终裁决。你们可以认为，《独立宣言》是狂热的信仰，是政治-军事-经济的“力的一击”的必要伪装。更简单地说，它是一种同义反复（tautologie）：它想具备意义和影响，就需要最终裁决。最好的最终裁决、最终签名，当然是造物主。它不仅是特定语境（某个民族、某种宗教）下最好的，而且是普遍情况下最好的。不过，这个（最好的）名字“必须是”专名（nom propre）。造物主是最好的专名。你们不能把“造物主”换成“最好的专名”。</p><p>杰斐逊很清楚这个道理。</p><p>他充当了一名书记员和起草者。杰斐逊所代表的，是代表人民的这些“代表”。这些代表以人民的名义发言。人民以自然法（上帝、法官、造物主）的名义授权（autorisant）给自身，并且授权给这些代表。</p><p>假如杰斐逊很清楚，那么，他为何痛苦？这些代表们（他们代表上帝，代表其他人）给他带来的痛苦是什么？</p><p>显然，杰斐逊的痛苦在于，他太在乎这个文本。他不愿它被改动、修正、“完善”、删减，尤其不愿他的同僚们这么做。不以自己的名义、仅仅代表他人书写的人，不会有受伤、失落的感觉。如果杰斐逊产生这种感觉，那么事情不会如此简单。人民授权给代表、委托代表签名，二者都不会如此简单。</p><p>某人——杰斐逊，或上帝（这么说又何妨）——希望在美国人民建制的同时，他的“专名”树立起来。成为国家的名字（un nom d’État）。</p><p>这个人成功了吗？我不敢下定论。</p><p>你们肯定比我早听说这个故事。富兰克林想安慰杰斐逊的“失落感”（这个词不是我说的），于是给他讲了一个帽商的故事。这个帽商设计了一个广告牌，上面有帽子的图案，下面写着“约翰·汤普森帽店，制作和现金出售各式礼帽”。第一个朋友建议去掉“帽店”，因为后面说了“制作各式礼帽”。第二个朋友建议去掉“制作各式礼帽”，因为顾客只关心帽子好不好，不关心制作者。这个建议最有意思，因为它删除了制造者的标志。第三个朋友建议去掉“现金”，因为当时的习俗是现金支付。而且他建议去掉“出售”，因为只有傻瓜才认为帽子是免费送的。到最后，广告牌上就剩一个图案和一个“专名”（约翰·汤普森）。别无他物。你们可以想象其他行业，比如卖雨伞的，卖鞋子的。</p><p>这个故事没有记录杰斐逊的反应。我认为，他是迟疑不决的。这个故事既反映了他的痛苦，又反映了他最强烈的愿望。总的来说，把他的文字彻底抹去是更好的结局，就剩一张美国地图，以及一个单纯的“专名”：这是建制性的文本、奠基性的行动、签名的力量。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BE%B7%E9%87%8C%E8%BE%BE/">德里达</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%BE%B7%E9%87%8C%E8%BE%BE/">德里达</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/63262.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>西奥多·阿多诺：电影的透明性</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/2553.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/2553.html</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2022 05:07:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;文化工业把大众变成乌合之众，继而鄙视他们&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>文化工业把大众变成乌合之众，继而鄙视他们</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《电影的透明性<a href="%E6%9C%AC%E6%96%87%E5%8F%91%E8%A1%A8%E4%BA%8E%E3%80%8A%E6%B2%A1%E6%9C%89%E6%A6%9C%E6%A0%B7%EF%BC%9A%E5%B0%8F%E7%BE%8E%E5%AD%A6%E3%80%8B%EF%BC%881967%EF%BC%89%E8%A7%81%E3%80%8A%E9%98%BF%E5%A4%9A%E5%B0%94%E8%AF%BA%E5%85%A8%E9%9B%86%E3%80%8B%E5%BE%B7%E6%96%87%E7%89%88%E7%AC%AC10%E5%8D%B7%EF%BC%88%E4%B8%8A%E5%86%8C%EF%BC%89%EF%BC%8C%E7%AC%AC353%E9%A1%B5%E8%B5%B7%E3%80%82">^1</a>》</center></strong></strong></p><center>西奥多·阿多诺</center><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><p>孩子们互相争吵数落时，遵守一条规则：学舌无理。儿童的这一智慧似乎被成人彻底丢弃了。奥博豪森（Oberhausen）抨击约六十年前的电影工业制造的是“爸爸的电影”。后者的代表立刻回嘴说他们是“娃娃的电影”。这种学舌当然不是鹦鹉学舌。丢弃了这一媒介的青春期所获得的经验，是多么可惜的事情啊。爸爸的电影让人厌恶之处在于其幼稚性，退步为手工业的工业制作。辩解者诡称，反对者反对的观念正是其取得的成就。<strong>无论如何，就算有什么可以指责的地方，就算非商业电影确实比光鲜亮丽的商业电影笨拙许多，那么后者的胜利也是令人遗憾的。它不过证明了以资本的权力、技术的常规和训练有素的专家为支撑的那些电影要比反叛大企业、并因此放弃了它积攒起来的潜力优势的那些电影在某些方面做得强一些</strong>。</p><p>相对窘迫的、不那么专业的电影，尽管对效果没有把握，仍寄希望于所谓的大众媒介最终能够变成另一种东西。在自律艺术中，任何落后于现有技术标准的东西都没有价值；相反，没有完全掌握文化工业（其标准只会摈弃未经预定、未经整合的东西，就像化妆品行业消除了面部皱纹一样）的技术的那些作品表现了一些有幸未被控制的、偶然的东西，因而具有解放的性质。这类作品里，美女脸上的斑点也成了职业明星的完美无瑕面容的矫正物。</p><p>众所周知，在电影《青年特尔莱斯》<a href="%E3%80%8A%E9%9D%92%E5%B9%B4%E7%89%B9%E5%B0%94%E8%8E%B1%E6%96%AF%E3%80%8B%EF%BC%881965/66%EF%BC%89%E6%98%AF%E6%B2%83%E5%B0%94%E5%85%8B%C2%B7%E6%96%BD%E9%9A%86%E5%A4%9A%E5%A4%AB%E7%9A%84%E7%94%B5%E5%BD%B1%EF%BC%8C%E6%94%B9%E7%BC%96%E8%87%AA%E7%BD%97%E4%BC%AF%E7%89%B9%C2%B7%E7%A9%86%E9%BD%90%E5%B0%94%E7%9A%84%E9%95%BF%E7%AF%87%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E3%80%8A%E5%AD%A6%E7%94%9F%E7%89%B9%E5%B0%94%E8%8E%B1%E6%96%AF%E7%9A%84%E5%9B%B0%E6%83%91%E3%80%8B%EF%BC%881906%EF%BC%89%E3%80%82">^2</a>中的大段台词都原封未动地照抄了穆齐尔的原小说。据说这要比编剧们写的台词强，那些台词是真人说不出口的，遭到了美国评论家的嘲笑。不过，穆齐尔的句子听起来就远远没有阅读时看起来那么自然了。也许，只要一部小说想把理性的论辩掺入心理学外表下的文本运动——在更进步的弗洛伊德心理学看来，这就是理性化——就避免不了这一缺陷。不过这还不是关键。不同媒介的艺术差异显然要比某些人设想的大得多，他们以为只要选取好的散文，就可以避免坏的散文了。</p><p>即使小说中的对白也不是说出口的对白，叙述行为——甚至是印刷术本身——增加了距离，将对白抽离了活人的物理存在。因此，不论怎么详尽描写，虚构的人物也不可能真的栩栩如生。事实上，描写得越精确，就离经验现实越远；他们在美学上是自主的。而上述距离在电影中消失了，就电影的现实主义程度而言，直接性的外观是不可避免的。结果，克服了单纯报道的虚假日常性的那种得体的书面语措辞在电影里听起来很假、很夸张。因此电影必须另觅直接性之道：在诸多可能的选项中，完全未经揣摩的即兴表演是名列前茅的。</p><p>电影出现得晚，故而难以像音乐那样清晰地区别技艺和技术。在音乐史上，直到电子时代以前，内在的技艺（作品的声音结构）是和作品的表演（复制手段）严格区分开来的。电影则意味着技艺等于技术，因为正如本雅明说的那样，电影是大规模复制的没有原本的摹本：大众产品成了事物本身。话说回来，这一等式是成问题的，无论是对电影还是音乐而言。电影技术学专家指出，卓别林要么是不知道这些技术，要么就是故意不理睬这些技术，而满足于提供幽默小品、闹剧等表演套路的摄影术。这不是贬低卓别林，没人否认他“很电影”。</p><p>只有在大银幕上，这个谜一样的人物——让人想起刚刚开始的旧式摄影术——才能发展他的观念。结果，几乎不可能从这样的电影技术中产生出批评的规范。听起来最可信的电影技术理论——以物体的运动为核心的理论<a href="%E5%8F%82%E8%A7%81%E9%BD%90%E6%A0%BC%E5%BC%97%E9%87%8C%E5%BE%B7%C2%B7%E5%85%8B%E6%8B%89%E8%80%83%E5%B0%94%EF%BC%8C%E3%80%8A%E7%94%B5%E5%BD%B1%E7%90%86%E8%AE%BA%EF%BC%9A%E7%89%A9%E8%B4%A8%E7%8E%B0%E5%AE%9E%E7%9A%84%E6%95%91%E8%B5%8E%E3%80%8B%EF%BC%8C%E7%BA%BD%E7%BA%A6%EF%BC%9A%E7%89%9B%E6%B4%A5%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E5%87%BA%E7%89%88%E7%A4%BE%EF%BC%8C1960%E5%B9%B4%E7%89%88%EF%BC%8C%E7%AC%AC41%E9%A1%B5%E4%BB%A5%E4%B8%8B%E3%80%82">^3</a>——被愤怒地拒绝了，但是又以否定的形式起死回生，出现在安东尼奥尼的《夜》之类的静态电影中。赋予这部电影以表现力的，是某些“非电影的”东西，比如空洞的眼神和空洞的时间。若不考虑电影的技术起源，以经验（电影摹写的、并作为其艺术特征的经验）的主观模式为基础的电影美学是更好的美学。为了摆脱一切工作，在城里待了一年的某个人到山区度过了几周，他不期而遇了一些曾在梦里或白日梦里安慰过他的多姿多彩的风景。这些影像并没有汇成一个接一个地连续流，而是像我们孩提时代的魔术幻灯片那样此起彼伏，交叠映出。较低级的独白形式中的非连续性影像更像是书写：书写在我们眼前运动，我们的眼睛固定在它的离散的符号上。这种低级的影像运动和电影相比，就像是可见的世界和绘画相比，或是声音世界和音乐相比。作为这一经验类型的对象化再创造，电影就成了艺术。出类拔萃的技术媒介就和自然美有了紧密的联系。</p><p>如果按照字面意思来理解“自我审查”并用接受语境来拷问电影的话，那么这种做法就要比那些传统的内容分析做得更精致一些——内容分析必然依赖于电影的意图，而无视意图与实际效果之间的巨大差距。这一差距是媒介固有的。如果沿用《作为意识形态的电视》中的分析，那么可以认为电影适应了几种不同层次的行为反应模式，这意味着电影工业提供的意识形态、它原来想达到的模式与它影响观众的实际模式并不是自动取得一致的。如果经验的传播研究想要寻找能产生若干效果的问题，这一问题首当其冲。与正式的模式交叠在一起的是很多非正式的模式，它们提供了吸引力，并被前者中和消解。为了吸引观众并给他们提供替代性的满足，非正式的（你也可以说，异质的）意识形态必须用适合故事之道德的暗示法或调笑法来表现；通俗小报每周都提供了这种越轨的大量例子。可以预计，被众多禁忌压抑了的公众的力比多会不断做出即时的反应，因为这些行为模式是得到公众的一致许可的，不然早就被禁止传播了。一方面，意图总是直接针对《花花公子》、《甜蜜的生活》和《野外狂欢》（Wild Party，派拉蒙公司1929年出品）的，但另一方面，观看它们的机会要比草率的判词更令人津津乐道。今天，如果你在德国、在布拉格乃至在保守的瑞士和天主教的罗马，在任何地方看到男孩女孩手挽手过马路，旁若无人地亲吻，那他们一定是从电影里学来的，这些电影把巴黎的放荡当成了民俗来兜售。文化工业的意识形态操纵大众的意图本身就和它企图控制的那个社会一样充满了内在的矛盾。文化工业的意识形态包含着对它自己的谎言的解毒剂。对它的辩护没有任何其他的抗辩。</p><p>电影的拍摄过程主要是再现性的，独立于主体性的客体要比审美自律的技术有着更高的内在含义；这是电影对艺术的历史进程的阻力。即使在电影竭尽全力消解和修饰其客体之处，分解也从不彻底。因此电影不允许绝对的建构：无论它的要素多么抽象，都仍然是再现性的东西；它们绝不是纯粹的审美价值。由于这一差异，社会对电影的看法就不同于——因为客体的缘故，更为直接——对高级绘画或文学的看法。电影中不可还原的客体本身就是社会的标志，高于某种意图的美学实现。由于电影和客体的这种关系，电影美学和社会有着内在的关联。任何电影美学，哪怕是纯技术的电影美学，都不可能不包含电影社会学。不谈社会学的克拉考尔的电影理论迫使我们思考他的书里遗漏的内容，否则反形式主义就沦为形式主义了。克拉考尔讽刺地玩弄着他在青少年时期的决定：电影是日常生活之美的发现者；这一纲领是青年新艺术运动（Jugendstil）的纲领，同样，那些试图让飘浮的云和阴暗的湖自己说话的电影也正是青年运动的遗迹。这些电影选择了一些看似没有主观意义的物体，就恰恰为客体灌注了它们试图抵抗的那种意义。</p><p>本雅明没有阐明他为电影设定的若干范畴——展示、实验——如何深深地掺杂了他的理论所反对的商品性质。今天，任何现实主义美学理论的反动性是跟这样的商品性质不可分离的。现实主义试图肯定地强化社会的现象表面，放弃了任何穿透该表面的浪漫主义努力。摄影机试图传达给电影的每一种意义，包括批判的意义在内，都已经取消了摄影机的法则也违反了本雅明的禁忌，都被认为带有一种与好斗的布莱希特一较高下的外在目的，因此也就（这是其秘密的目标）从他那里解放出来。电影的难题在于找到一种手法，既不堕落为工艺美术，也不堕落为单纯的记录模式。今天和四十年前一样，一个明显的答案是蒙太奇手法，也就是说，不干涉事物，只像写作那样安排它们。以震惊原则为基础的这一手法的可行度受到了越来越大的质疑。单纯的蒙太奇，不对各要素附加意图的蒙太奇，并不只是从震惊原则中产生意图的。通过拒斥一切意义，特别是电影固有的对心理学的拒斥，然后意义就能从材料的复制中自行产生——这种说法似乎是欺骗。然而，只要看到拒绝阐释、拒绝附加主观成分本身就是一种主观的行为，是这样一种先验的意义，那么整个问题就变得过时了。沉默的个人主体通过沉默说出来的东西要比他大声说话时说的更多，而不是更少。那些被贬斥为“聪明反被聪明误”的电影制作者应该对这一洞见略加调整，把它吸收进自己的工作方法中去。视觉艺术的最进步趋向还是甩开了现在电影的最进步趋向一大截，令后者最激进的意图也无地自容。时至今日，电影最有希望的潜能显然在于它和其他媒介的融合上，将其他媒介融入电影，比如某种类型的音乐。这种媒介融合的一个典型例子是作曲家毛里奇奥·卡格尔（Mauricio Kagel）的电视电影《反题》（Antithese）。</p><p>电影的功能之一是提供集体行为的模式，这并不是意识形态额外强加的。相反，这种集体性内居于电影最内在的要素中。电影呈现的运动是模仿的冲动，这种冲动要先于任何内容和意义，使得观众和听众亦步亦趋，加入了大游行。在这方面，电影很像无线电广播早期的音乐，音乐则像电影的声带。说电影的构成主体是“我们”，并不见得不对；电影的美学方面和社会学方面在这一个“我们”中合二为一。《万事如意》（Anything goes）是英国女星格蕾丝·菲尔兹（Gracie Fields）演的一部30年代电影的名字，这个“万事”（anything）抓住了影片的形式运动（优先于一切内容）的实质。眼睛被带着跑，加入了那些对相同的哏儿做出相同反应的人群的洪流中。这个集体的“万事”的不确定性——和电影的形式特征有关——有助于对电影的意识形态误用：用拳头捶桌子来表现“必须改造世界”，这是一种模糊的伪革命。解放的电影必须和电影先验的集体性进行斗争，使之摆脱无意识的、非理性的影响机制，而为解放的目标效力。</p><p>电影技术已经发展出一系列技巧，以克服摄影过程的与生俱来的现实主义。其中包括软聚焦镜头（已经弃用很久的一种摄影技法）、叠映和经常使用的闪回。是时候认清这些效果的荒唐可笑并摈弃它们了，因为这些技巧不是以个别作品的需要为基础的，而仅仅是出于常规；他们告诉观众什么是有意义的，什么是有必要添加上去的，以便理解这些对电影现实主义的逃避。既然这些技巧本身通常都包含着一些表现性的（即使是平庸的）价值，那么表现性符号和常规性符号之间就有了矛盾。这些插入就显得是烂俗了。在蒙太奇和叙事组合的语境中是否也创造出同样的效果，还有待研究。无论如何，这样的电影学滥用就要求电影制作者拿出智慧来。从中汲取的教训是，该现象是辩证的：孤立的技巧忽视了电影作为一种语言的性质，结果与自身的内在逻辑相矛盾了。解放了的电影生产应该不再用这些一点儿也不“新客观性”的方式来无批判地依赖技巧（即专业装备）。而在商业电影生产中，材料固有的美学逻辑正陷于危机阶段，即使它有解放的机会。要求技术、材料和内容之间保持有意义的关系，这就跟手段的拜物教有了矛盾。</p><p>不可否认，“爸爸的电影”确实符合消费者的要求，毋宁说，它们给观众提供了“他们不想要的东西”（也就是和现在正塞给他们的东西不一样的某些东西）的无意识宝典。否则文化工业就不会成为大众文化。这两种现象的同一性并没有像批判思想认为的那样受到质疑——只要仍然关注生产方面，并排除对接受的经验分析。无论如何，死心塌地的卫道士和三心二意的辩护士爱用的论据“文化工业是消费者的艺术”是不正确的；它是意识形态的意识形态。即使把文化工业等同于所有时代的通俗艺术，这种论调也站不住脚。文化工业包含着一种合理性的因素——精打细算的复制通俗，而这是过去的通俗艺术所没有的，那不是它们的理性。此外，晚期罗马帝国流行的马戏滑稽表演的粗暴和愚蠢并不能证明这些现象在美学和社会学上变得透明之后就获得了再生。即使不从历史角度看，“面向消费者的艺术”这一论据在当下也缺乏有效性。其拥护者把艺术与其接受之间的关系描绘为静止的、和谐的、符合供需关系原理的，而这本身是可疑的模型。“与时代的客观精神无关的艺术”和“不包含任何超越其时代的要素的艺术”都是无法想象的。要脱离与艺术的构成相关的经验现实，这一脱离从一开始就恰恰需要那个要素。相反，对消费者的服从（喜欢戴上人道主义的假面具）不过是开发消费者的经济技术。从艺术上讲，它意味着弃绝一切通行成规的糖浆内容的干扰，也就是要弃绝一切受众的物化意识的干扰。文化工业用伪善的恭顺来复制受众的物化意识，这样就不停地为了它自己的目的而改变这一物化意识：文化工业实际上阻止了那一意识变成它自己的意识（它隐秘的、未得到承认的深层欲望）。消费者仍然被扣留在原地，他们还是消费者。所以说文化工业不是消费者的艺术，而是那些控制其受害者的人的谋划。在其建制形式中，对现状的自动的自我复制本身就是统治的表现。</p><p>可以看到，从一开始就难以将“精彩即将到来”的预告片同期待着的正片区分开来。这告诉我们正片的吸引力在何处。它们和预告片一样，和流行单曲一样，也是自己的广告，它们携带着商品特性，就像前额上有个该隐的标志一样。每一部商业影片实际上只不过是被允诺而从未放映的东西的预告片。</p><p>在目前的情况下，要是人们认为电影越不像艺术品就越是合法的艺术品，那该多好啊！这一结论尤其是针对文化工业大亨们为了文化合法性而拍摄的那些势利的心理学大片而提出的。即使如此，也要警惕把这一乐观主义弄过头了：标准化的西部片和惊悚片——更不要说德国的幽默和爱国催泪弹的产品了——要比正儿八经的片子更糟。在同一性的文化中，人们甚至不能指望渣滓。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">德国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E8%A5%BF%E5%A5%A5%E5%A4%9A%C2%B7%E9%98%BF%E5%A4%9A%E8%AF%BA/">西奥多·阿多诺</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E8%A5%BF%E5%A5%A5%E5%A4%9A%C2%B7%E9%98%BF%E5%A4%9A%E8%AF%BA/">西奥多·阿多诺</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/2553.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Slavoj Zizek：走向唯物主义神学</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/63865.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/63865.html</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2022 05:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;拒绝接受“客观现实”，从而打破一致的主观性。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>拒绝接受“客观现实”，从而打破一致的主观性。</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《走向唯物主义神学》</center></strong></strong></p><center>Slavoj Zizek</center><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><p>原文：节选自The Monstrosity of Christ: Paradox or Dialectic,pp.82-109</p><hr><p>2006年9月，教皇本笃十六世引用了14世纪拜占庭皇帝一句臭名昭著的话，在穆斯林圈子里引起了轩然大波：“如果说穆罕默德带来了什么新东西，你会发现，只有邪恶和非人，比如他那用刀剑传播信仰的命令。”一些评论家为教皇的言论辩护，认为这是基督教和伊斯兰教之间严肃神学对话的开始。按照这种思路，杰夫·伊斯雷利称赞教皇“敏锐的智慧”，改变了</p><p>当前由自命不凡、受害情结、相互仇恨所主导的争论。相反，教皇试图界定基督教的观点（上帝与理性、逻各斯有内在联系）与伊斯兰教的观点（上帝是绝对超越的）的根本差异。本笃十六世说，伊斯兰教教导人们，“上帝的意志不涉及我们的任何范畴，甚至是理性范畴”。他认为，这种对神性的观点的风险是，在相信这是上帝意志的人看来，暴力的非理性似乎是合理的。他认为，本质的问题是，“非理性的行动违背上帝的本质，这种信念是否正确？”(Israely 2006:33)</p><p>以同样的方式，教皇还谴责了西方的“无神的世俗主义”。在世俗主义中，神赐予我们的理性，“被扭曲成一种绝对主义的学说”。结论是显而易见的：理性和信仰必须“以某种方式结合起来”，在神圣的逻各斯中发现它们的共同根据，“正是借助这种伟大的逻各斯、这种理性的宽广，我们邀请我们的伙伴参与文化之间的对话”(Israely 2006:33)。</p><p>每当有人提出这种简化的亚里士多德式的避免两个极端的中间解决方案时，每个熟悉斯大林的党的路线概念（作为右派和左派之间的正确道路）的人都应该提出强烈质疑——我们至少还要加上两个附加条件。第一，教皇惹怒穆斯林的评论，应该同他一星期前对达尔文主义“非理性”的评论一起看待。当时，教皇解除了乔治·科恩神父的梵蒂冈天文台台长职务，因为这位美国耶稣会神父多次反对教皇对智慧设计论的推崇，这种理论本质上倒退回“亚当与夏娃”的创世理论。教皇推崇智慧设计论，认为指挥进化过程的是上帝，而不是达尔文的原创理论。达尔文认为，物种是通过随机的、无计划的基因突变、适者生存进化的。科恩神父是达尔文理论的公开支持者，认为它与基督教是相容的。教皇在《真理与宽容》中说：</p><p>问题在于，现实是否来自偶然性和必然性，从而来自非理性的东西？理性作为非理性的偶然副产品，漂浮在非理性的海洋中，是否最终是无意义的？代表基督教信仰和基督教哲学的基本信念的原则（“太初有道”）是否仍然是真实的？无论是今天，还是过去，基督教信仰都支持理性的优先性。</p><p>因此，我们的第一个附加条件是：在教皇所说的“理性”看来，达尔文的进化论（以及现代科学）是“非理性的”。教皇所说的“理性”，是前现代的目的论理性，认为宇宙是一个和谐的整体，其中一切事物都服务于更高的目的。第二个附加条件是：伊斯兰教是否真的如此“非理性”，是否真的把完全超越&#x2F;非理性的上帝置于理性之上？在伊斯雷利称赞教皇的这一期《时代》杂志上，有一篇对伊朗总统内贾德的有趣采访。内贾德恰恰推崇同样的理性（逻辑）与精神性的统一。记者问内贾德想在公开辩论中问小布什什么问题，他回答道：</p><p>我会问小布什，理性主义、精神性、人道主义、逻辑——它们对人类来说是坏事吗？为什么要搞更多冲突？为什么要搞敌对？什么要发展大规模杀伤性武器？每个人都可以爱彼此……我已经说过，我们可以用逻辑来统治世界……麻烦不能用炸弹来解决。炸弹在今天没有什么用。我们需要逻辑。</p><p>而且，实际上，从伊斯兰教的角度来看，作为爱的宗教的基督教才是不够“理性的”：基督教对爱的关注，使得上帝太人性、太片面，采取基督的形象，作为一个参与性、战斗性的形象，允许他的激情压倒宇宙的创造者和主人的逻辑。与此相反，穆斯林的上帝是真正的理性之神。他是完全超越的——这不是轻佻的非理性，而是至高的创造者，他知晓并指挥一切，不需要以片面的激情参与尘世的偶然事件。杀害荷兰纪录片导演提奥·梵高的伊斯兰极端主义分子穆罕默德·布耶里，在写给哈希·阿里的信中说：</p><p>你，作为一个不信仰的原教旨主义者，当然不相信有一个统摄世界的更高力量。在你的内心，你否定了真理，你不相信自己必须跪下，祈求这个更高力量的允许。你不相信，你那否定更高力量之引导的嘴舌，也服从他的法。你不相信，这个更高力量赐予生命和死亡。</p><p>布耶里认为，我们反对上帝的行为是由上帝指挥的。这种观点，在基督教中是无法想象的。因此，难怪伊斯兰教更容易接受现代物理学（对我们的常识来说）的矛盾结果：违背我们常识的包罗万象的理性秩序。难怪伊斯兰教对西方宗教史学家来说是一个难题（既然基督教已经终结了一切宗教，为什么伊斯兰教会出现？伊斯兰教的地理位置，掩盖了东方主义的陈词滥调：伊斯兰教不仅仅属于东方，它的位置使它成为东西方真正结合的致命障碍。列维·斯特劳斯很好地表达了这一观点：</p><p>现在我能越过伊斯兰，看见印度，不过，是佛陀的印度，穆罕默德之前的印度。我作为一个欧洲人，而且因为我是欧洲人，穆罕默德的干预显得非常粗糙笨拙，横阻于我们的思想和与之很接近的印度教条之间，以致东西方无法携手……如果西方将其内部张力追溯到原始根源的话，就会发现，伊斯兰教出现于佛教和基督教之间，使大家都伊斯兰化了，而其发生的时代，又正好是西方世界由于加入圣战行列来反对伊斯兰，却变得越来越接近伊斯兰。如果伊斯兰没有出现的话，西方世界有可能与佛教世界进行一项缓慢的互相渗透影响，会使我们的基督教化程度更为深化，使我们能够越过基督教本身而变得更加基督教化。丧失这样的机会，也就使西方世界丧失保持其女性特质的机会。<br>（Lévi- Strauss 1955:472）</p><p>《忧郁的热带》最后几页的这段话，表达了西方和东方、基督教和佛教、男性和女性原则之间直接沟通和和解的梦想。就像和谐的性关系一样，这种直接接触，是一次欧洲获得女性特质的机会。伊斯兰教作为屏风拦在两者之间，阻碍了一个和谐的、雌雄同体的世界文明的兴起——由于伊斯兰教的干预，西方丧失了保持其女性特质的机会（这种观点没有注意到，斯兰教本身是基于一种被否认的女性特质，努力摆脱它与女性特质之间的脐带）。因此，伊斯兰教的功能是，作为“爱的干扰者”：和谐的性关系的干扰&#x2F;阻碍。当然，这种和谐的关系是女性特质主导下的关系：男性的西方与女性的东方结合起来，保持其女性特质。</p><p>弗朗索瓦·勒尼奥把犹太人定义为“我们的小对体”——但是，这种非性的“部分对象”难道不是穆斯林吗？我们常常谈论犹太-基督文明——或许，现在是时候谈论犹太-穆斯林文明了，它对立于基督教（犹太-穆斯林的深层团结的一个惊人的证据是：弗洛伊德出版《摩西与一神教》之后，最激烈的反对来自埃及的穆斯林知识分子）。黑格尔考察了犹太教和伊斯兰教的思辨同一性，不就是一个证据？&#x3D;&#x3D;【可以从这里开始节选】&#x3D;&#x3D;<br>按照通常的观念，犹太教（如同伊斯兰教）是“纯粹的”一神教，而基督教包含三位一体学说，对多神教有所妥协。黑格尔甚至说，伊斯兰教是最纯粹的“崇高宗教”，是犹太一神教的普遍化：</p><p>在伊斯兰教里，犹太人的狭隘原则由于扩展为普遍性而被克服。在这里神不再像在远东人那里那样被看作以直接感性的方式实存着的，而是被理解为超越于世界的一切复多性之上的唯一的无限的力量。伊斯兰教因此是这词的最严格意义上的超越性的宗教。<br>（Hegel 1971:44）</p><p>这或许解释了为什么伊斯兰教有如此多的反犹主义：因为这两种宗教极为相近。用黑格尔的话说，伊斯兰教在犹太教中遭遇的，是以“反面规定”的样态、特殊性的样态出现的自身。因此，犹太教和伊斯兰教的差异最终不是实体性的，而纯粹是形式的：它们是处于不同样态的同一宗教（就像斯宾诺莎说的，真实的狗与狗的概念实质上是同一事物，只是处于不同样态）——对此，我们应该看到，犹太教是对多神教的“抽象否定”，而且依然被 多神教困扰着（许多线索都说明这一点：耶和华是一个复数实体；上帝禁止犹太人在他“面前”崇拜其他神）。而基督教是唯一真正的一神教，因为它自我分化为一——基督教的教诲是，为了真正拥有一，你需要三。</p><p>因此，或许我们应该用黑格尔的方式，提出新的关于一神教的三段论：首先是犹太教，一神教的“直接”（特殊的、部落-世袭的）形式。接下来是伊斯兰教，作为对犹太教的直接抽象否定，对普遍性的直接肯定。如果说犹太教以一种特殊性展现出卓越的持久性，那么，伊斯兰教就是普遍性的，但它只能维持短暂的扩张，之后就会失去动力，自我崩溃，缺乏将动力变为永久形式的能量。因此，因此，基督教是二者的辩证“综合”，是唯一真正的一神教，不同于犹太教和伊斯兰教这两种抽象宗教。</p><p>伊斯兰教的基本逻辑是理性的逻辑。这种理性可以是怪异的，但不允许出现例外。而基督教的基本逻辑是支撑着我们理性的非理性的例外（不可思议的神圣秘密）——或者，用切斯特顿的话说，“基督教的教义能洞悉生命的怪异：不仅发现万物的规律，而且预见例外的事物”（Chesterton 1995:105）。只有例外事物，才能让我们感知到普遍法则的奇迹之处。而且，在切斯特顿看来，我们对宇宙的理性理解，同样如此：</p><p>神秘主义的秘诀正是∶人能借着不认识的，认识一切。病态的逻辑学家务求事事清晰，结果反而弄得事事神秘。神秘主义者容许一事神秘，其他一切就变得清晰……透过那个我们看不透的受造之物，我们看到一切其他的事物。就像正午的太阳，神秘主义透过自己全面彻底的不可透视性所发的强光，解释了一切其他的事情。<br>（Chesterton 1995:33）</p><p>因此，切斯特顿的目的是，通过坚持奠基性的例外来拯救理性。没有这种例外，理性就退化成盲目的自我毁灭的怀疑主义：简单说，退化成完全的非理性主义。或者说，如果你不相信上帝，那么，你很快会愿意相信任何东西，哪怕是关于奇迹的最迷信的废话。切斯特顿的基本见解和信念是：19世纪末的非理性主义，是启蒙运动理性主义对宗教的攻击的必然结果：</p><p>信条和十字军、层级制度和可怕的迫害不是为了 （如无知者所说）压制理性;反之，它们都是为了捍卫理性这个艰辛的任务而架设起来的。凭着盲目的本能，人晓得任何事情一旦受到疯狂的质疑，第一样受到质疑的很可能是理性。神父赦罪的权力、主教解释权力的权力，甚至是庭长恫吓犯人的权力；凡此种种不光彩的捍卫，全都是围绕着一种主要的权力而建立的；这种最是无法表明、不可思议的权力，就是人类思考的权力。现在，我们知道事情是这样的，就没有借口推说不知道，因为我们一方面听见怀疑论正在猛撞固有权力的指环，另一方面又同时看见理性的宝座正在摇晃。宗教若然死掉，理性亦早晚离世，因为两者同是一种根本的权威，同是本身不能被论证的论证方法。<br>（Chesterton 1995:39）</p><p>但是，在这里，我们遭遇了切斯特顿致命的局限性。这个局限，在《约伯记导论》中得到了克服。在《约伯记导论》中，他说明为什么上帝要斥责他自己的辩护人，“约伯的机械和傲慢的安慰者”：</p><p>机械的乐观主义者努力证明宇宙的合理性，因为宇宙是一个理性的、连续的模式。他认为，世界的美好之处在于它可以被解释。这种观点，是上帝明确反对的。事实上，上帝说，如果世界有什么美好之处，那就是它无法被解释。上帝坚持万物的不可解释：“雨有父吗？露水珠是谁生的呢？”（《约伯记》38:28）上帝更进一步，坚持事物的非理性：“使雨降在无人之地，无人居住的旷野吗？”（《约伯记》38:26）为了震慑人类，上帝在某个瞬间成了一个渎神者；我们几乎可以说，上帝在某个瞬间成了一个无神论者。上帝在约伯面前展开一幅受造物的全景图，包括马、鹰、乌鸦、驴、孔雀、鸵鸟、鳄鱼。上帝对这些受造物的描述，听上去仿佛是在阳光下行走的怪物。这幅全景图，就像是表现惊奇感的诗篇或狂想曲。这个万物的创造者，居然惊奇于他自己创造的事物。</p><p>在这里，上帝不再是保证宇宙常态的奇迹般例外，不再是让我们能够解释万物的不可解释的X。相反，上帝惊奇于他创造的事物的过度奇迹。如果我们仔细观察，我们的宇宙中没有任何常态的东西——所有事物、所有微小的事物，都是奇迹般的例外。从正确的视角看，所有常态的东西都是某种怪物性。例如，我们不应该认为马是常态，而独角兽是奇迹般的例外——哪怕是马，这个世界上最普通的事物，也是惊人的奇迹。这个渎神的上帝，就是现代科学的上帝，因为现代科学恰恰靠对最明显的事物的惊奇态度来维持。简单说，现代科学站在“相信一切事物”的立场上：相对论和量子物理的教导难道不是，现代科学打破了我们最基本的自然态度，迫使我们相信（接受）最“无意义”的事物？为了阐明这个难题，拉康的“非-全”逻辑，又一次派上了用场。切斯特顿显然依靠普遍性的“男性”层面，以及普遍性的构成性例外：万物都遵循自然因果性——除了上帝这个例外。相反，现代科学的逻辑是“女性的”。首先，现代科学是唯物主义的，它接受这一公理：没有任何东事物脱离（可以用理性解释的）自然因果性。但是，这种唯物主义公理的另一面是，“不是所有事物都是理性的，遵循自然法则的”——这不是说“某些事物是非理性的，脱离理性的因果性”，而是说理性因果秩序的总体是不一致的、非理性的、非-全的。只有这种非-全，能够保证科学话语向着惊奇开放，向着“无法想象之物”开放：在19世纪，谁能想象相对论或量子物理这种事物？</p><p>&#x3D;&#x3D;【这里开始，就开始讲量子力学了】&#x3D;&#x3D;<br>因此，从切斯特顿到若望保禄二世，天主教会总是站在常识性的实在论和普遍的自然解释一边。他们既赞同进化论（唯一不赞同是，上帝赋予人类不灭灵魂），又赞同当代宇宙学（唯一不赞同是，大爆炸这个不可思议的奇点）。难怪许多新托马斯主义者注意到，他们的本体论和辩证唯物主义的本体论有一种怪异的相似性，二者都捍卫一种天真的实在论（我们感知到的对象真的实存着，独立于我们的感知）。</p><p>正因为如此，天主教和辩证唯物主义，都困扰于量子力学的“开放性”本体论。也就是说，我们如何解释量子力学的测不准原理？测不准原理让我们无法完全认识量子层面的粒子（从而确定粒子的速度和位置）。在爱因斯坦看来，测不准原理证明，量子物理没有提供对现实的完整描述，它肯定遗漏了某些未知的特征。与其相反，海森堡、玻尔等人坚持，我们对量子现实的认识的不完整，恰恰说明量子现实本身的不完整。这种主张，导致了一种极其怪异的本体论。当我们想在人工（虚拟、电子）媒介中模拟现实时，我们不需要做得那么彻底：我们只需要再现在观众眼中让图像逼真的特征。例如，如果背景中有一幢房子，我们不需要用一个程序构建房子的整个内部，因为我们预计玩家不会进入房子。我们对一个虚拟人物的建构，只需要局限在他的外部——我们不需要关心他的内部器官、骨骼，等等。我们只需要安装一个程序，如果玩家的活动有需要（比如，玩家把一把刀深深刺入虚拟人物的身体），这个程序可以填补这个空缺。这就好像我们在电脑屏幕上浏览一段很长的文本：之前的页面、之后的页面，在我们浏览的时刻之外都不实存。以同样的方式，当我们模拟一个虚拟宇宙时，对象的微观结构可以留为空白。如果夜空中的星星模糊不清，我们不需要凑近看它们是什么样的，因为没人会飞上天空观看它们。这里真正有趣的观点在于，当我们考察宇宙最微小的构件时，我们所遭遇的量子不确定性，也可以用同样的方式来解读。我们可以认为，量子不确定性是我们的拟像宇宙的低分辨率的特征，是（我们经验到的）现实本身在本体论层面的不完整性。也就是说，我们可以想象，一个上帝为我们（人类居民）创造一个可以居住的世界。尼古拉斯·弗恩说：</p><p>建造人造世界的任务并不烦琐，只需为其配置居民需要了解的东西即可。例如，地球内部的微观结构可以留为空白，至少等到有人决定进行深挖，细节部分就可以根据需要快速得以填充。即使最遥远的星星模糊不清，也没人会凑近它们看看有什么地方出了差错。<br>（Fearn 2005:77）</p><p>这种观点是，对我们的宇宙进行创造-编程的上帝过于懒惰（或者说，上帝低估了我们人类的智慧）：上帝认为我们人类无法深入原子层面以下的自然结构，所以他把宇宙的矩阵只编程到原子结构的层面——在原子层面以下，他只是让事物模糊了事，就像PC游戏中一幢没有编程的房子（Fearn 2005:77-78）。但是，这种神学-电子思路，是解读上帝的这种悖论的唯一思路吗？我们既可以认为，这种悖论是我们生活在拟像宇宙的标志，也可以认为，这种悖论是现实本身在本体论层面的不完整性的标志。在第一种情况下，本体论的不完整性变成了认识论的不完整性。这种不完整性，是因为另一个（秘密的、但是完全真实的）行动者把我们的现实构建为一个拟像宇宙。真正困难的事情，是接受第二种情况，即现实本身的本体论不完整性。也就是说，一种常识性的反驳马上就出现了：本体论层面的不完整性如何适用于现实本身？难道现实不是由本体论的完整性来定义的？如果现实“真的实存着”，那么，它必须“自始至终”是完整的，否则，我们面对的只是“悬在空中”的虚构，是一个并非实体性“某物”的表象的表象。正是在这里，量子力学登场了，提供了一个思考（或至少想象）这种“开放性”本体论的模型。</p><p>在“纯粹复多性”这一最终的本体论范畴中，巴迪欧提出了同样的观点：现实是复多性的复多性，不能从某种形式的一中产生或建构，不能作为一的基本（原子式）构件。复多性不是一的叠加，它是不可简化的复多性。正因为如此，复多性的反面不是一，而是零，是本体论的空位：不管我们如何推进对复多性的分析，我们永远无法到达它的简单构件的“零层面”——因此，复多性的唯一“背景”是零，是空位。这就是巴迪欧的本体论突破：原初的对立不是一和零的对立，而是零和复多性的对立，随后才产生了一。更激进地说：因为只有一完全“实存着”，复多性和零是相同的事物：零“就是”没有一的复多性。</p><p>有一个细节，或许可以说明欧洲和美国的差异：在欧洲，建筑的地面楼层以 0 表示，这样再往上一层就是1楼;然而在美国，街道水平的楼层被称为1楼。换句话说。美国人从一开始计算，而欧洲人知道1已经是在0之上的一个（对0来说是一个）替代。或以更为历史性的术语来描述，欧洲人意识到，在开始计算之前。存在一个由传统构成的”地面”、一个永远已经被给定因而不能被计算在内的地面。另一方面，美国作为一块严格来说没有前现代历史传统的土地，则缺少了这样一种地面。在美国，事情直接以（自我立法的）自由为起点，而过去则被取消或转移到欧洲身上。</p><p>那么，这两种立场哪个更接近真理？二者都不接近真理。只有在波兰，我们才找到真正的解决方案：在酒店电梯中，他们干脆跳过 1，他们从 0 开始计算楼层，然后直接过渡到 2。在华沙一家酒店，我问电梯员为什么从0直接跳到2，他的答案的简单真理性震撼了我。迟疑了一会儿，他告诉我：“我猜想，当我们计算楼层时，底层本身应该计数为1”。他说的很对：“一”从一开始就不是跟在零后面的数字，而是零本身被计数为一——只有这样，一系列被计数的一才能开始（一个一，两个一，以此类推）。这个原初的复多性，这个与空位有关的东西，不能与一系列的一相混淆。因此， 波兰人的解决方案，基于巴迪欧在他的本体中发展的正确见解：现实是一种复多性，在这种复多性之中，空与多结合起来，也就是说，多不是由许多一组成，而是原初性的。</p><p>&#x3D;&#x3D;【这段话，出自《无身体的器官》】&#x3D;&#x3D;<br>因此，我们不应该害怕：当我们肯定了现实是一种无限可分的、无形的虚空的虚空后，“物质就会消失”。电子信息革命、生物遗传学革命和物理学中的量子革命，都是“后形而上学唯心主义”（我想不出更好的词）的重新出现。想想切斯特顿的观点，唯物主义为了要完全肯定现实，与一切自己所服从的“更高的”形而上学秩序之间的斗争，都使现实本身的损失达到了最大，对物质现实的肯定最终变成了量子物理学的公式范围。不过，这真的是一种唯心主义的形式吗？因为激进的唯物主义主张说不存在世界，世界就其整体性而言就是空无，唯物主义与沉闷的、密集的物体毫无关系——相反，它真正的意象应该是星丛，物质在星丛中似乎会“消失”，就像超弦的纯粹摆动或量子的振动一样。另一方面，如果我们能看到，我们在一种原生的、惰性的物质中看到的不仅是想象中的屏幕，那么，我们总是暗中支持某种唯灵论的。正如在塔可夫斯基的《索拉里斯星》中，星球上的一种密集的、可塑的物质直接形成了意识。这种“灵性唯物主义”有三种不同的形式：在信息革命中，物质被归结为纯粹数字化信息的媒介;在生物起源学中，生物学的身体被归结为基因密码再生产的媒介;在量子物理学中，现实本身，密集的物质被归结为波振动的潜存的崩塌（或者，在相对性的广义理论中，物质被归结为空间弯曲的效果）。在此，我们遭遇了唯心主义&#x2F;唯物主义对立的另一个关键性的方面。唯物主义不是对湿重的、密集的惰性物质的肯定——这种”唯物主义”总是可以用来支撑认知学的唯灵论的反启蒙主义。与其相反，一种真正的唯物主义会愉快地假定“物质的消失”，即只有空无存在。</p><p>&#x3D;&#x3D;【接下来，五六段内容，其实都在讲民主唯物主义】&#x3D;&#x3D;<br>在《世界的逻辑》中，巴迪欧提供了“民主唯物主义”与“唯物辨证法”的简洁定义。民主唯物主义的公理是，“除了身体和语言，其他事物都不存在”。而唯物辩证法还要加上一条，“真理例外”（Badiou 2006:9）。这一公理，还有一个人类学版本。对于民主唯物主义，“除了个体和共同体，其他事物都不存在”。而唯物辩证法还要加上一条，“只要真理存在，主体就会从一切共同体中减去自己，并破坏一切个体化”（Badiou 2006:17）。在这里，从二到三的过渡是至关重要的。我们应该记住，这种过渡具有柏拉图式、形而上学的效果，它表现出一种原-观念论的姿态，认为“物质现实不是全部实存”，还存在另一个层面的无形真理。</p><p>在这里，巴迪欧摆出了悖论性的哲学姿势：作为唯物主义者，为“非物质性的”事件秩序的自治性进行辩解。作为唯物主义者，而且为了成为彻底的唯物主义者，巴迪欧特别关注唯心主义的主题：人类这种动物如何可能放弃自己的动物性，使自己的生命造福于超越性真理？从以快乐为本的生活到献身某项事业的主体，这种“变质”是如何可能的？换句话说，自由的行动是如何可能的？我们如何可能打破、摆脱实证现实的因果联系，设想本身即已打破、摆脱实证现实的因果联系的行动？简言之，巴迪欧在唯物主义的框架内重复了唯心主义的反化约主义这一基本姿势。艺术不仅是提供感官娱乐的高级程序，而且是真理的媒介，等等。传统上，针对下列假象——这个姿势是以精神分析为目标的（难道“崇高化”这一概念的要义不就在于，所谓“高级”的人类活动不过是用于实现“低级”目标的迂回的、“崇高”的方式），这其实是精神分析的丰功伟绩：它主张，无法以进化论的术语解决性征，解说人类这种动物特有的性驱力。我们应这样理解从生物本能向驱力的转移：本能只是动物物理学的一部分，驱力（死亡驱力）则引入了形而上学之维。我们在马克思那里找到了类似的隐含区分，即对工人阶级和无产阶级的区分：“工人阶级”是经验性的社会范畴，可以用社会学知识处理之。“无产阶级”则是革命真理的主体-代理。沿着同样的思路，拉康宣称驱力是伦理范畴。</p><p>这使巴迪欧摆出如此姿势的风险一目了然了：为了使唯物主义真正征服唯心主义，仅仅在“化约主义”方法方面大获成功，仅仅表明，不知何故，心灵、意识等能在唯物主义的进化论-实证主义框架内得以解说，是不够的。相反，唯物主义的主张应该更加有力：只有唯物主义能够精确地解释心灵、意识等现象；只有唯心主义才是“庸俗的”，只有唯心主义才总是-早已“物化”了这些现象。</p><p>今天，许多理论声称自己是唯物主义：科学唯物主义（达尔文主义、脑科学）、“话语”唯物主义（意识形态是物质性的话语实践的结果）、民主唯物主义（自发的平等主义享乐）、各种“唯物主义神学”的尝试，等等。其中一些唯物主义是相互排斥的：在话语唯物主义者看来，科学唯物主义对外部现实的“天真的”直接肯定，恰恰是唯心主义的，因为它没有考虑“物质性的”符号实践在建构现实中的作用。在科学唯物主义，“话语”唯物主义是一种蒙昧主义的混乱，不应该严肃对待。我想说的是。在话语唯物主义和科学唯物主义的对抗中，二者其实是同一枚硬币的两面，一个是彻底的语境化（一切事物，包括我们的自然，都是偶然的话语构造），一个是彻底的自然化（一切事物，包括我们的文化，都可以用自然生物进化的术语来解释）。我们应该注意到，自然唯物主义和话语唯物主义的这种二元论，呼应了巴迪欧所说的民主唯物主义。在民族唯物主义看来，只有身体和语言是存在的：自然唯物主义涵盖了身体，而话语唯物主义涵盖了语言。</p><p>唯物主义的复多性，与精神性的复多性相匹配：传统的基督教、犹太教、伊斯兰教的精神性，“后世俗”思想（德里达、列维纳斯）、新柏格森主义（德勒兹）、New Age精神性、西方佛教、新异教主义（彼得·霍尔沃德正确地挖掘了德勒兹思想的唯心主义内核。巴迪欧与德勒兹的论战，可以说是唯物主义与唯心主义永恒斗争的最新例证之一）。在这幅复杂的图景中，唯物主义&#x2F;唯心主义与政治斗争的关系，往往是 “多元决定的”——例如，最近流行的科学唯物主义对宗教的直接攻击（山姆·哈里斯、理查德·道金斯、丹尼尔‧丹尼特），无疑是由意识形态的需要来维持的。他们把自由的西方视为理性的堡垒，以此对抗疯狂的穆斯林和其他非理性的原教旨主义者。我们的赌注在于，只有空位和复多性的唯物主义——它远远超出“物质现实是全部实存”这种常识断言——才是达到“概念”层面的唯物主义。</p><p>因此，复多性与空位的差异，是纯粹的差异，不是两个“本体层面”的事物的差异，甚至不是某物和无的差异（仿佛许多某物被无的空位包围着，就像古代的原子论那样），而是“本体论层面的”差异。这种差异不同于海德格尔。海德格尔的本体论差异，是事物和它们的“世界”的差异。这个“世界”是意义的视域，是揭露一个新世界的划时代的“事件”。因此，我想说的是，巴迪欧和海德格尔的本体论差异，一个是”纯粹的”，一个是“应用的”（“图示化的”）：海德格尔的本体论差异，总是-早已“图示化”为对存在的某种划时代的揭露。用巴迪欧的话说，海德格尔的本体论差异是涌现之物和涌现本身（它所涌现的这一世界）的差异。复多性在本体论层面的开放性，让我们可以以新的方式考察康德的第二个二律背反：“在世界中每一个组合的实体都是由单纯的部分组成的，而且除了单纯的东西或者由单纯的东西所构成的东西之外，任何地方都再没有任何东西存在”（Kant 1988:264）。康德的证据如下：</p><p>设我们假定组合的东西不是由单纯的部分所构成的。那么，如果一切组合都在思想中除掉，就没有任何组合的部分，并且没有单纯的部分留下来，也就是什么东西都没有留下来，结果也就没有实体会被给予出来。所以，或者是不可能把一切组合在思想中除掉，或者在除掉一切组合之后，必须留下某种“没有组合而存在”的东西。在前一情况下，组合的东西就不会由所构成；因组合之应用于实体，只是偶然的关系，而实体之独立于这种关系时，必须还是作为自存的东西含而继续存在。既然这和我们的假定相矛盾，所以就只剩下原来的假定，即在世界中实体的组合是由单纯的部分所构成的。</p><p>那么，由此推定出来作为直接的结果就是：世界中的东西毫无例外都是单纯的存在物；组合仅是这些存在物的一种外部状态；而且，虽然我们永远不能把这些基本的实体孤立起来，使我们可以把它们从这种组合的状态拿出来，但是理性却必须把它们思维为一切组合的基本主体，因而先于一切组合的单纯存在物。</p><p>但是，如果我们接受“无实存着”（顺便说一句，这个结论与柏拉图《巴门尼德篇》的结论完全相同：“一不存在，无存在着”），会怎么样呢？这种做法，虽然在康德看来是明显的废话，但它不像表面上看起来那么违背康德：在这里，我们我们应该再次运用康德对否定判断和无限判断的区分。“物质现实是全部实存”的说法，可以用两种方式来否定：第一种否定是“物质现实不是全部实存”，第二种否定是“物质现实是非-全部”。第一种（谓词的）否定导致了标准的形而上学：物质现实不是全部实存，还存在另一个更高的精神现实……因此，按照拉康的性化公式，这种否定是“物质现实是全部实存”的说法所固有的：作为它的构成性例外，这种否定奠定了它的普遍性。<br>但是，如果我们做出非谓词的否定，断言“物质现实是非-全部”，那么，这仅仅是断言现实的非-全部，同时不隐含任何例外——有些矛盾的是，我们应该主张，“物质现实是非-全部”是唯物主义的真正公式。</p><p>现实在本体论层面的“模糊性”，不正是允许我们用新的方法看待绘画中的现代主义？那些模糊了写实主义表象的透明性的“污点”，不正是说明构成现实的轮廓是模糊的，我们逐渐接近了模糊的原-现实的前本体论层面？这恰恰是观看者必须完成的关键转变：污点不是阻碍我们直接接近表象现实的障碍。相反，污点“与现实更加真实”，从内部破坏了现实的本体论一致性——或者用老套的哲学术语说，污点的地位不是认识论的，而是本体论的。我们再次回顾一下标准的超越性的上帝形象。他是一个秘密的主人，他知晓我们眼中无意义的灾难的意义，他看到了污点也有助于全球和谐的整体图景。面对整体和谐图景和污点之间的裂口，我们应该从相反的反向穿过这个裂口：不是从无意义的污点撤回到更广泛的和谐，而是从全球和谐的表象前进到污点。</p><p>这种本体论的模糊性唯一真正的替代方案是，在某一时刻，将现实分割为各个构件的无穷过程走向终点，这种分割不再是划分为许多个部分（某物），而是分割为部分（某物）和无。这就证明，我们已经到达了现实的最基本成分：某物只能进一步分割为某物和无物——这两种分割方式，指的不就是拉康的“性化公式”，复多性就是“女性特质的”，分割为某物和无是“男性特质的”。不仅如此，如果我们能到达最终分割点（最终的一，现实的最终构件），那么，“创造”就不存在了，新的事物就不会出现 ，只剩下现存元素的（再）组合。而女性特质的现实的“模糊性”，打开了创造的空间。这里的根本难题是：我们如何从 多-零过渡到一？一是不是“代表无”的多？一仅仅存在于象征表象的层面，而真实界中只存在多？我们可以说，无神论只有在一神教中才能想象：正是这种从多（多神）到一（一神）的简化，让我们能够直接面对1和0，能够去除1而得到0。虽然这个事实常常被人们指出，但是，它被视为无神论不能独立自主、只能活在基督教一神论的阴影下的证据。约翰·格雷字在《稻草狗》中说：</p><p>无神论者说，他们想要一个世俗的世界，但一个世界如果由基督教的上帝之缺失来定义的话，它就仍然是一个基督教世界。世俗主义是纯洁的，这种纯洁是由被世俗主义否定的因素规定的。如果无神论还有一个前途，它仅仅有可能处于基督教的复兴之中。但事实是，基督教和无神论正在一起衰落。<br>（Gray 2003:126-127）</p><p>但是，如果我们颠倒这个论点，如果一神教和无神论的密切关系不说明无神论依赖于一神教，而说明一神教本身预示了无神论（一神教的上帝从一开始就死了，不同于异教的神表现出宇宙的活力），会怎么样呢？因为真正的唯物主义公理是对原初的复多性的肯定，所以，在复多性之前的一，只能是零。因此，难怪上帝只能在基督教（真正合乎逻辑的一神教）之中在某个瞬间成为无神论者。当格雷在《黑弥撒》中说“当代无神论是一种基督教邪说，相比早期异教而言，它的主要区别在于思维和举止上的鲁莽性”（Gray 2007:189），我们应该同意这种说法。但是，我们同样应该用黑格尔的思路来解读它，把主词和谓词、种和属颠倒过来：当代无神论是一种基督教邪说，它回溯性地重新定义了它的属，把它的属设定为它自己的预设。艾略特在《关于文化的定义的札记》中说，在某些时刻，我们唯一的选择是异端或无信仰，此时维持这个宗教的唯一方法是，从它的尸骸上分裂出一个教派。这种情况同样发生在基督教之中：“上帝之死神学”就标志着这样的时刻，维持基督教的真理的唯一方法是，从它的尸骸上分裂出一个唯物主义异端。</p><p>由此产生的唯物主义，与“外部现实是全部实存”的断言无关——相反，这种唯物主义的出发点是现实的“非-全”、本体论层面的不完整（我们回想一下列宁在《唯物主义与经验批判主义》中提出了唯物主义的最低限度的定义：唯物主义主张独立于人类思维而实存的客观现实。在这个意义上，柏拉图本人就是唯物主义者）。这种唯物主义，也与任何内容的肯定规定无关，比如“物质”vs.“精神”，也就是把物质实体化为唯一的绝对者（在这一点上，黑格尔的批判是合理的：抽象的“物质”就成了纯粹的“思想物”）。因此，我们不应该害怕现代物理学中备受指责的 “物质在能量场中的消解”：真正的唯物主义者应该完全接受这一点。唯物主义与对物质的惰性密度的肯定无关。相反，唯物主义是接受现实的最终空位的立场——唯物主义关于原初复多性的核心论点的结果是，“实体性的现实”是不存在的，复多性的唯一实体是空位（在这一点上，德勒兹和巴迪欧的差异，是唯心主义和唯物主义的差异：在德勒兹那里，生命本身就是回答“为什么有有而不是无?”这样问题的答案；而巴迪欧对这个问题的答案更加深沉，更接近于佛教和黑格尔:存在的只有空无。正如黑格尔所说的，所有的过程都“通过从无到无、从无中”产生出来。）因此，真正的唯物主义的反面不是唯心主义，而是大卫·查尔默斯之类的庸俗-唯心的唯物主义。查尔默斯提出把“自我意识”作为自然的基本力，与重力、磁力并列起来，从而解决“意识的难题”。把思维视为自然&#x2F;物质现实的额外组构件，这种做法是最庸俗的。</p><p>在《哲学花纹》这部哲学史上最悲惨的作品中（一部写于1937年的手稿，当时布哈林在卢比扬卡监狱等待处决），布哈林试图把他的整个人生经历构筑成一座一致的哲学大厦。他所面临的第一个抉择、一场关键斗争，就是肯定外部世界现实的唯物主义与“唯我论的阴谋”之间的选择。一旦我们赢得这场关键斗争，一旦对现实世界的肯定让我们摆脱幻象的潮湿监狱，我们可以自由地呼吸，我们只需要吸取承担这场斗争的所有后果。《哲学花纹》第1章（布哈林在其中直面这一困境）的神秘之处，在于它的形式和内容的冲突：虽然在内容层面，布哈林坚决否认我们面临的是两种信仰、两种原初实存决断之间的抉择，但是，整个章节的结构就像一个健壮、天真的唯物主义者和梅菲斯特的对话。梅菲斯特是“唯我论的恶魔”，是“讽刺的精灵”，它“披着钢铁逻辑的迷人的印花斗篷，大笑着伸出它的舌头”（Bukharin 2004:40）。梅菲斯特“狡猾地咧着嘴”，用这种观点来诱惑唯物主义者：既然我们能够直接感知的只有我们的主观感觉，那么，我们要从感觉过渡到对某种独立于感觉而存在的外部现实的信仰，只能通过一种信仰的飞跃，通过一种salto vitale（而不是）salto mortale。简单说，梅菲斯特这个“逻辑恶魔”试图引诱我们认为独立的外部现实是一个信仰问题，认为“神圣物质”的存在是辩证唯物主义神学的基本教义。在一系列论证之后（我必须承认，虽然这些论证有哲学价值，但是它们无可救药地带有前康德的天真），布哈林在这一章结尾发出了讽刺的呐喊（即使如此也掩盖不了他深层的绝望）：“闭上你的嘴，梅菲斯特，闭上你那放肆的嘴”（虽然布哈林进行了驱魔，但是，恶魔依然在全书中再度出现。第12章开头第一句话：“经过漫长的沉寂之后 ，讽刺的恶魔再度出现了”）。悖论的是，一个彻底的唯物主义者应该认真对待恶魔，拒绝天真地依赖外部现实，把它作为唯心主义的庸俗-唯物的反面。在第2章提出的抉择——“对世界的接受与不接受”——中，布哈林与其说是拒绝世界，不如说是把“世界之中断”——“世界之夜”、既存现实的消散——包含在世界的结构之中。<br>&#x3D;&#x3D;【可以节选到这里为止】&#x3D;&#x3D;</p><p>&#x3D;&#x3D;【接下来5段话，照抄《视差之见》】&#x3D;&#x3D;<br>当巴迪欧强调事件这一实在界具有不可判定性时，他的立场与标准的解构主义的不可判断定性之观念有天壤之别。在巴迪欧看来，不可判定性意味着，对于事件而言，不存在中性的“客观”标准；事件只向那些在事件的呐喊中识别出事件的人显现，或者如巴迪欧所言，事件是自我关联的。它使自身——使对它的命名——跻身于它的支持者之中。虽然这意味着我们不得不对事件做出判定，但不能说，如此归根结底毫无根据的判定乃标准意义的“不可判定”。相反，这异乎寻常地类似于黑格尔的辩证过程。如同黑格尔在《精神现象学》引论中所言，在辩证过程中，“意识的形象”并不是根据外在的真理标准来判断的，而是以绝对内在的方式，透过它自己与它自身的例证&#x2F;展示之间的鸿沟来判断的。因此，事件是严格的拉康意义上的“并非全部”∶它是永远都不可能充分验证的，因为它是无穷的&#x2F;无限的——因为对它而言不存在外在的限制。要在这里得出的结论是，正是出于同样的缘故，黑格尔的“整体性”也是“并非全部”。换句（巴迪欧的）话说，事件只是对存在秩序的铭刻，是存在秩序上的切口&#x2F;破裂。由于这个切口&#x2F;破裂，存在永远不可能构成始终如一、前后一致的全部。当然，作为一个唯物主义者，巴迪欧意识到，这里潜伏着唯心主义的危险：</p><p>我们必须指出，就事件涉及的材料而论，事件并非奇迹。我的意思是，构成了事件的事物，永远是从形势中提取出来的，总是回过头来与单一多样性关联起来，与它的状态关联起来，与连接事件的语言等关联起来。事实上，为了避免倒向蒙味主义的无中生有的创生理论，我们必须看到，事件只是既有形势的一部分，只是存在的碎片。 </p><p>不过，我们应该在这里比巴迪欧更进一步∶把自身铭刻于存在秩序的存在彼岸，并不存在；除了存在秩序，什么也不存在。不妨回想一下爱因斯坦的广义相对论的核心存有论悖论。在那里，物质不使空间弯曲，物质是空间弯曲的结果∶事件并不通过将自己铭刻于存在空间而使存在空间弯曲，相反，事件只是存在空间的弯曲。“存在的一切”是非自我一致的裂缝，是存在的裂缝，也就是说，是存在秩序的存有论非闭合。维系视差分裂的“最小差异”是这样的差异∶因为它的缘故，在中立观察者看来只是普通现实一部分的、属于“同一”系列的现实事件，在积极介入者的眼中则是铭刻——将忠诚铭刻于事件。例如，“同一”事件，即发生在圣彼得保街上的战斗，在中立的历史学家看来，只是俄国历史上一波三折的暴力事件而已，但对置身其间的革命者而言，则是十月革命这个划时代事件的一部分。这意味着，从拉康的视角看，视差分裂观和”最小差异”观遵循的逻辑是并非全部之逻辑。</p><p>大卫·查尔默斯曾经提出，必须在崭新、额外、根本（即原生、不可化约）的自然力量——诸如重力或电磁，类似于初级（自我））知觉或知晓——中寻找意识之根基。这时，难道他没有因此提供新证据，以证明唯心主义与庸俗唯物主义不谋而合吗?难道他没有恰巧漏掉（自我）知晓的纯粹理想性吗?在这里，应该启动的是严格的海德格尔意义上的有限这一话题∶如果我们要在存有论上已经充分实现的现实领域中设想意识，那它就只能显现为额外的实证时刻。但是，如果把意识与人类的有限性，与人类的存有论未完成性联系起来呢？如果把意识与它原初的脱节、被抛入和暴露于势不可挡的格局呢?</p><p>正是在这里，为了详细说明唯物主义的意义，我们应该应用拉康的性化公式：下列两种主张之间存在着根本性差异。一种主张是“一切皆物质”。该主张依赖于构成性例外。以列宁为例，他在《唯物主义与经验批判主义》中陷入了主体的阐明立场，而主体以头脑“反映”物质。另一种主张是“不存在非物质之物”，它以其另一面，即“并非全部皆物质”的一面，开辟了说明物质现象的空间。这意味着，真正彻底的唯物主义当然是非化约主义的：绝非主张“一切皆物质”，而是赋予“非物质”现象以特定的实证性非存在。   </p><p>查尔默斯在反对对意识做化约性解释时写道∶“即使我们知道宇宙物理的任何终级细节，包括所有领域的构型、因果、进化，包括时空流形中的粒子，这些信息也不会使我们把意识经验的存在视为理所当然之理”。这时，他犯了经典的康德式错误：无论在认识论上还是在存有论上，这样的总知识都是荒谬绝伦的。在马克思主义中，庸俗决定论观念的这一面是由布哈林界说的。他写道：如果掌握了全部物质现实，我们就能够准确预言革命的到来。这种推理路线，即把意识视为对物质总体的过度、剩余，是误导性的，因为它必然导致无意义的夸大其辞∶一旦我们想想现实整体，意识（和主体性）就不再有容身之所。这里有两个选项：要么主体性是错觉，要么现实本身是“并非全部”——这不仅是在认识论上说的。</p><p>因此，我们应该站在彻底的唯物主义立场上，无畏地思考拒绝“客观现实”的后果：虽然现实消解为“主观的”碎片，但是，这些碎片本身又掉落回匿名的存在，失去了它们的主观一致性。弗雷德里克·詹明信提醒我们注意，后现代对一致性自我的拒绝中的悖论——最终的后果是，我们失去了自我的反面（客观现实），把客观现实变为一系列偶然的主观建构。真正的唯物主义者应该做的事情恰恰相反：拒绝接受“客观现实”，从而打破一致的主观性。</p><p>在《人的触摸》中，迈克尔·费恩指出了我们的宇宙观的彻底相对性。我们有时候谈论量子物理的微观维度（它小到无法想象），有时候他谈论宇宙的广阔（它大到我们只是其中一个微不足道的点），但是，我们始终预设了我们的目光、我们“常态”的大小标注。按照我们的标准，量子波是小的，宇宙是大的。这里的道理在于，每种对“客观现实”的看法 ，都依赖于一种主观视角。</p><p>那么，什么是正确的无神论立场？当然，不是与有神论不断拼死斗争——但是，同样不是简单无视信仰。也就是说，如果真正的无神论（经过一番否定之否定）回归信仰，主张只有无神论者才能真正地信仰，主张唯一真的信仰是不受“大他者”支持的信仰，情况会怎么样呢？</p><p>我们可以用康德的肯定判断、否定判断、无限判断，来思考这三种立场（有神论、否定的无神论、肯定的无神论）：虽然“我信仰神”可以否定为“我不信仰神”，但是，我们也可以想象一种无限否定。这种无限否定，不是“我信仰非-神”（这就类似于否定神学），而是类似于“非信仰”，是去除实体化之后的纯粹信仰形式——“非信仰”依然是一种信仰形式，如同“不死族”依然是一种死者。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/Slavoj-Zizek/">Slavoj Zizek</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/Slavoj-Zizek/">Slavoj Zizek</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/63865.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Bjorn Thorsteinsson：德里达的现象学</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/1061.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/1061.html</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2022 04:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;世界观的智慧，或多或少披上了过渡性道德的外衣。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>世界观的智慧，或多或少披上了过渡性道德的外衣。</p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《德里达的现象学》</center></strong></p><p><strong><center>Bjorn Thorsteinsson</center></strong></p><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><p><strong>原文：The Routledge Companion to Phenomenology,pp.113-122</strong></p><hr><p><strong>客观性与观念性</strong></p><p>1981年理查德·柯尔内的著名访谈中，德里达承认，他从胡塞尔那里学到了“方法论上的审慎和帮助，学到了提出问题、解决问题的严格技巧”。但是，德里达也抱怨胡塞尔的“在场形而上学的色彩和信念”。德里达补充道：“事实上，胡塞尔的方法，帮助我质疑了在场这一概念，质疑它在一切哲学中的基本角色。”(Kearney 1984: 109)这个说法再清楚不过了。<strong>在德里达看来，胡塞尔——或者说胡塞尔的方法论——是促成德里达批判“一切哲学”的主要因素</strong>。按照德里达的说法，一切哲学都带着“在场形而上学”的标记。</p><p>德里达认为，一般的哲学（特别是胡塞尔的现象学）都对“在场”持有教条式、因而是形而上学的信念。在《语音与现象》开头，德里达批评了现象学的原理——不带预设地看待事物自身。他问道：“现象学的必然性，胡塞尔严格而又精密的分析以及与这种分析回应的和我们首先应该满足的那些要求，这一切难道没有隐藏一种形而上学的假设吗?难道那些要求没有隐藏一种并在自身之外坚持现象学批评的教条或思辨的倾向吗?”德里达认为，这种倾向“不应成为未被察觉的残留的天真”——也就是说，一旦现象学的目光聚焦其上，它就消失不见了。相反，这种倾向“可以在自身内部、在它的批评计划中和它固有前提的有益价值中构成现象学”(Derrida 1973: 4-5)。</p><p>我们逐渐看到，德里达所谓“形而上学的假设”，“教条或思辨的倾向”，指的是胡塞尔的“一切原则之原则”（Husserl 1983: 44），指的是“一开始就提供出来的自明性，现在或面对充实而又原始的直观（full and primordial intuition）的意义在场”，它似乎“作为源泉、作为各种价值保证”（Derrida 1973: 5）。可是，<strong>这个看上去直截了当的意识的原始性、自明性，为什么是形而上学的残余呢</strong>?换句话说，“一切原则之原则”有什么地方是非现象学（non-phenomenological）的？有什么地方是教条或思辨的？</p><p>要回答这些问题，首要的是搞清楚，德里达把“在场”同一系列概念关联起来，包括观念（ideality）、同一性（identity）、存有（being）、重复（repetition）。首先，我们先梳理一下胡塞尔对“几何学起源”的解读，涉及所谓“观念客观性”的难题。胡塞尔认为，毕达哥拉斯定理这样的几何学定理之所以是客观的，是因为它们具有普遍有效性。但另一方面，在某种意义上，几何学定理恰恰不是客观的——因为它们仅仅以“纯粹”、“正确”的模式（作为“观念物”），位于几何学家脑中。<strong>定理的外在表现（outer expression）不等于定理本身，它仅仅是定理的“客观呈现”的一个例子——仅仅是定理的（观念）意义在（感性）经验领域的“重复”</strong>。像胡塞尔评论的那样，观念的客观性无法“制成多个摹本”（published in many copies）；换句话说，“毕达哥拉斯定理以及整个的几何学只存在惟一的一次”(Husserl 1989: 160)。可是，人们无法绕开这一事实：观念客观性想要传递下去，就要依靠“客观呈现”。这是因为，不断创新的几何学是某种有限的、世俗的的东西，多多少少需要几何学家把他的发现传播给其他几何学家。为了把这些发现保存下来，几何学家有义务把它们说出来，写下来。</p><p>如此一来，语言这一中介，成为人们研究严格意义上的几何学的可能条件。<strong>当弟子们研究面前的文字符号，听老师上课的时候，他们能够在回溯性的举动中重构思考的路径，最终到达观念客观性（本原的意义，几何学定理）的纯粹性和本质性</strong>。胡塞尔把回溯性举动叫作“重新激活”（reactivation）。一旦回溯性举动完成，观念客观性就能在沧海桑田过后安然无恙；至少人们暂时传递了几何学的真理，暂时保住了几何学的遗产。</p><p>可是，在这番描述中，我们可以看到，这种传承不是万无一失的；它是一个持续过程，不断求助于新的帮手、新的头脑。事实上，上文已经暗示，胡塞尔的作品中，潜藏着这种威胁、这种危险。正是在这种危险中，我们明白了《几何学的起源》这一断篇残简的存在理由。该作品是《欧洲科学的危机与超越论现象学》这一宏大计划的一部分。潜藏着的危险是，<strong>我们——“此时此地的”我们，当下的我们——同本原的观念客观性失去了联系，丧失了重新激活（任何一条）几何学定理的独特本质的能力（“按照其本真含义的同一性，它们可以毋庸置疑地被重新激活”）</strong>。在胡塞尔看来，这种危险局面，是因为“联想的构成物自由地发挥作用（free play）”。胡塞尔告诉人们，面对这种“经常的危险”（constant danger），无论何种情况，都要勇敢地坚持这一理念：本原的意义不仅可以“重新激活”，而且可以“永久保存”（(Husserl 1989: 165）。</p><p>接下来，我们稍微拓宽一下视野。很明显，在胡塞尔眼中，观念客观性远不只是几何学特有的，而且是一般层面的语言议题(Husserl 1989: 160–161; cf. Derrida 1989: 66)。实际上，他明确表示，像几何学定理一样，一个特定的单词，在某种语言中“仅仅出现过一次”，“在无论是谁所作的无论多少次的表达中，始终是同一东西”(Husserl 1989: 161)。<strong>所以说，由“纯粹”意义构成的语言，以及意义的传承，都依靠意义在文字符号和口头符号上的“外在呈现”</strong>。在《语音与现象》中，德里达告诉人们，定义符号的因素是它的可重复性。事实上，正是可重复性保证了符号的功能：“一个‘只此一次’[once]发生的符号不是一种符号。”(Derrida 1973: 50)</p><p>我们可以看到，根据德里达的解读，在符号的每一次重复之中，始终不变和同一的是它作为观念客观性的意义。<strong>意义的存有即意义的观念客观性</strong>。再一次，潜藏的危险是，本来符号的任务是传递意义，可它呈现为某种空壳，变成了任意的自由发挥（playfulness）的工具。这样一来，随意、任性的不同（otherness）掩盖了意义的相同（sameness）——换句话说，<strong>几何学的后代学子们沉迷于符号的自由发挥，而不是认真地重新激活符号的本原意义</strong>。可是，我们同样很清楚，只要几何学——或者别的依靠某种语言的学科——需要传承，就免不了这种危险，只能尽量降低、减少危险。危机和风险，与“外在表现”的必然性相伴而生：“危机的环节（moment of crisis），总是符号的环节（moment of signs）。”(Derrida 1973: 81)</p><p><strong>纯粹性与语音</strong></p><p>综上所述，可以说，对于利用符号传递观念客观性的必然做法的致命性，德里达的解读是成立的；其实，在《几何学的起源》这一断篇残简中，胡塞尔已经承认了这一点。不过，<strong>承认这一点不意味着，观念客观性并非位于某种内在领域，提防着（外在）符号的污染</strong>。事实上，在《第一研究：表达与指号》对符号地位的讨论中，胡塞尔提出了一种解决困境的办法。而且，德里达在《语音与现象》中说明了这种办法。为了理解此议题，我们必须简短概括一下胡塞尔的“基本区别”（essential distinction），表达（expression）与指号（indication）的区别。为了说明两个术语的区别，胡塞尔举了一个例子 （Husserl 1970: 270) ，手绢包着的可爱纽扣，它是用来记住事情的。显然，纽扣本身没有意义——它仅仅是指号性的，不能表达特定意义。但是，写下“买牛奶”的文字就截然不同了——它明确表达了完整的意义。</p><p>其实，二者的区别不是泾渭分明的，胡塞尔很清楚这一点。可是，为了他的计划，他想证明“表达”是完全清晰、自明、不会引起误解的——换句话说，完全不会同“指号”混淆。而事实表明，为了摆脱符号领域的模棱两可，为了保证“表达”的自明性，<strong>胡塞尔求助于内心领域的话语——换句话说，求助于内心独白、“自言自语”</strong>。他的主张是，因为内心独白不会以某种方式外在地呈现出来，所以它是纯粹的表达。更仔细地考察这一论点，可以发现，这种内心独白的表达无论如何都不是信息性的（informative）——<strong>用胡塞尔的术语说，表达没有引起“传诉”（utterance），没有揭示新的东西</strong>（Husserl 1970: 277; cf. Derrida 1973: 48）。用更简单的术语来说，想成为名副其实的内心独白，表达不是外来的“声音跑进我脑海里”，让我不禁疑惑“这个声音是哪儿来的”——表达必须是我自己的声音，它说的话必须是我已知的。</p><p>这一论点的结果是，每当人们听到这种现象学意义上的自言自语，人们仅仅使用了语词的表象（presentations），并非使用语词本身(Husserl 1970: 279)。就语词的本质而言，它们涉及某种中介。而在内心话语中，不存在什么中介——内心话语的发生是直接的（“直接”一词既指时间，也指空间）。因此，在内心话语中，谈不上什么不在场（absence）：<strong>在当下的（present）时刻，自我对其自身是完全在场（presence）的</strong>。</p><p><strong>超越现象性</strong></p><p>在《语音与现象》这部分关键文字中，德里达关注了胡塞尔的“瞬间&#x2F;眼下”一词——它当然主要指的是通常的“时刻”，可是，它的字面意义是“眨眼睛”（Augen-blick）。在这个语境下，德里达提到了胡塞尔早期对符号的分析。胡塞尔证明，“活的当下”——在当下的（present）时刻，在具有现象学直觉的生物面前的在场（presence）——与它自身是不同的。简单说，根据胡塞尔在《内时间意识现象学》的分析，德里达指出，原初表象与滞留必然互相混淆、互相渗透；故而，在场与不在场也是互相交织的。假如没有这种互相交织，那么，只留下纯粹的时间之流，谈不上什么直觉、前摄、滞留——更谈不上什么意识。由此可见，“瞬间&#x2F;眼下”绝不是完全、纯粹、自足的整体。如德里达所说：“有一种瞬间的绵延；而它闭上眼睛。”(Derrida 1973: 65)</p><p>在德里达的思想中，这种相互交织有个新名字（准确地说，有许多新名字），叫“踪迹”。对德里达来说，踪迹就是滞留和再现的“共同根源”（common root），“它比想象本身的原初性更加原初”(Derrida 1973: 67)。这种描述也适用于另一个词语“延异”——这是德里达著名的“非概念”。延异包含了法语动词différer的三重含义，分别是延迟、差异、分歧。在《延异》一文中，德里达是这样定义的：“延异是差异的不完满的、不纯粹的起源，是差异的被结构的、分延着的起源。”(Derrida 1982: 11)如此一来，如同“踪迹”等诸多同义词，“延异”恰恰是“现象性之状况”的名字，恰恰是“完满纯粹的在场之不可能性”的名字。德里达说：“踪迹或延异总是比在场陈旧，并且使在场获得出路。”(Derrida 1973: 68)由于超出了在场——在某种意义上，超越了存有——所以，延异&#x2F;踪迹必然不断逃避现象学的目光。<strong>根据自身的定义，现象学关注当下（present）直觉中给定的事物，因而它必然（一定程度上）看不到延异、踪迹，因为后者在定义上是永远不会在场的（present）</strong>。但是，我们应该把它们的“功能”视为现象学的，因为它们同在场的关系，如同“祖先”，或“始作俑者”。如德里达所说：“延异，就以某种十分奇怪的方式，比存有论差异或存在之真理，更加古老。”(Derrida 1973: 154)</p><p>基于上述结论，德里达提出一种新的思考时间概念的方式，不再“从当下出发进行思考”(Derrida 1973: 68)——在这种时间中，瞬间&#x2F;眼下不是一致的、自我同一的整体，而是同一性与非同一性的互相交织，是延异的时间。德里达明确说，胡塞尔的作品已经预示了这种时间(Derrida 1973: 68-69)。可是，胡塞尔没有利用这些结论提出一种新的时间。胡塞尔现象学的盲区之一是，它对语言进行还原论的处理。也就是说，它把语言视为日常生活的用法——视为符号媒介。它牢牢地困在“自我关系的绝对沉默”之中(Derrida 1973: 69)。这样一来，现象学就教条式（最终形而上学式地）陷入了在场，陷入了绝对同一性。与此相反，在德里达看来，现象学应该接受自我和他者的互相交织，在场和不在场的互相交织，（借用一下法语的模糊性）sens和non-sens的互相交织。</p><p>无论在何种情况下，德里达想提出的新的时间概念都意味着，事实上，“活的当下”是无限延宕下去的（infinitely deferred）。所以说，在“此时此地”，观念始终受到非观念的污染。观念的可能性离不开观念的不可能性。<strong>人们在追寻“事物自身”的路上越走越远，以为能发现真理的纯粹表达（其实，它不应叫叫作“表达”，而应叫作“保持沉默的语音”），却只发现一个无底深渊，只发现差异和力量的互动</strong>。这就是德里达所谓的“元书写”。基础（foundation）是不纯粹的。如德里达的《论文字学》所说：“人们必须承认，源头存在着替补（supplement）。”(Derrida 1976: 304)面对这一发现，人们应该如何应对？面对这些永远无法在知觉中在场的事物，现象学应怎么做？还有，假如“与现象学让我们相信的相反，事物本身总是自我逃避的”(Derrida 1973: 104)，那么，现象学追寻基础还有什么意义？</p><p><strong>智慧与知识的区别</strong></p><p>在对胡塞尔的第一项公开研究中——也是德里达的第一次演讲——德里达的关注点是胡塞尔的《哲学作为严格的科学》对狄尔泰“世界观哲学”的批判。简单总结一下，胡塞尔认为，狄尔泰主义无法在具体的历史情境下思考自身的根源性。所谓的“世界观哲学”试图在世界观的视域下为真理奠基，结果反而动摇了自身的基础，暴露了自身的致命的相对论和怀疑论。胡塞尔说得很明白：“显而易见，如果将历史主义坚定地贯彻到底，它就会导向极端怀疑的主观主义。真理、理论、科学的观念会像所有观念一样失去其绝对有效性。”(Husserl 1965: 125)在根本上，这样的观点是自相矛盾的。而且，它无法解释自身的历史性和事实性的描述。换句话说，它无法解释自身的起源和出路。它无法解释，为什么各种世界观千差万别、水火不容、转瞬即逝。如德里达所说：“除了向真理的无限开启，即哲学之外，人们可以从对某种世界观的结构描写出发考虑一切。”(Derrida 1978: 160)<strong>因此，世界观哲学始终看不到自身的哲学本质，看不到“向真理的无限开启”</strong>。这种“开启”，这种“无法封口的东西”，就是“真理的大写观念，也就是哲学和科学的大写观念”，是“一种无限的大写观念，即康德意义上的大写的理念”。毫无疑问，“任何整体，任何有限性结构都与这种观念不相合”(Derrida 1978: 160)。</p><p>由此可见，在有限的前提之下，历史主义会陷入一般化的谬误。他们自以为把握了大写的观念（真理，哲学），实际上却翻了明显的逻辑错误。而且，更糟糕的是，他们破坏了向真理的“开口”。如胡塞尔所说，他们忽视了“我们对人类所应承担的责任”。世界观哲学空有一种世俗智慧，却“为了时代而放弃永恒”（Husser1965: 143）。如此一来，与狄尔泰式的历史主义的对立，就是（永恒）观念与（流俗）现实的对立。如德里达所说，历史主义陷入了“价值与实存的含混，而所有现实性类型与所有观念性类型的含混则以一种更为普遍的方式藏匿其中”(Derrida 1978: 161)。胡塞尔说：“从事实出发来论证或反驳观念，这是背谬。”（Husser1965: 127）那么，如何避免这一背谬？我们应该如何分析它？德里达认为，世界观哲学的轮廓，可以“由某种间于智慧和知识的差异来勾勒，由某种伦理的成见和仓促。这种不可还原的差异是由于理论基础的某种无止境的延异之故”(Derrida 1978: 161)。不过，上文已经暗示，缺乏基础导致的裂口，总是不断被无法阻挡的行动填补。就像胡塞尔说的那样：“受着在实践中必须作出执态这样一种生活渴望的驱使，人们无法等待科学——例如在几千年后——的出现，哪怕假定他们已经完全知道严格科学的观念。”（Husser1965: 138）或者，可以用德里达的话说：“生命的紧迫性要求在历史实存场域中组构某种实践性的答案，并要求它在生命不能够等待其结论的一种绝对科学之前产生。这种提前系统，这种不得已的无根基答案的结构，正是胡塞尔称作世界观的那个东西。”</p><p>虽然人们等待着一种绝对科学的到来，但是，世界观的智慧，或多或少披上了过渡性道德（ interim morality）的外衣。我们必须强调的是，这种道德恰恰是暂时性的，它往往导致“必要的恶”。在这种情况下，我们必须不停提醒自己，真正、可靠、科学的道德依然摆在我们面前。只不过，<strong>由于生命的紧迫性，由于基础尚未建立，人们对世界观的崇拜似乎根深蒂固。而这，正是胡塞尔想要消除的东西</strong>。一旦人们忽略、忘记了严格科学的要求，最终将陷入“背谬”，将“阻碍着对现实的理解”。胡塞尔这位现象学创始人表示：“对这些恶和其他的恶就只有一个手段：科学的批判并且加上一门彻底的、自下而上的、建立在可靠基础上并向着最严格的方法进步的科学：我们在这里所倡导的哲学的科学。”(Husserl 1965: 141–142)</p><p>正是在这里，我们看到扎哈维《胡塞尔现象学》一书所说的“胡塞尔做哲学的动机何在”。按照扎哈维的说法，“它主要不是一个理论性的，而是一个实践性的，或者更准确地说，伦理的动机——对处于绝对的自我责任中的生活的伦理追求”(Zahavi 2003: 67; cf. Husserl 1959: 197)。说的更清楚点，“对胡塞尔来说，决定性的事情并不是对绝对真理的占有，而是对生活在绝对自我责任中的尝试，也就是说，对将思想和行为建立在尽可能多的洞见上的尝试”。这种伦理动机尤为重要，是因为“对获得充分的基础的尝试是一个无限的理念”(Zahavi 2003: 68; cf. Bernet 1989: 150)。</p><p>显而易见，在上述图示之下，阻碍伦理动机的举动（理论举动或其他举动）都应避免，应受到谴责。乍看起来，人们评判德里达的思想，尤其是评判他的思想同现象学的关系时，通常将德里达这位结构主义“创始人”置于怀疑主义、虚无主义、相对主义的位置。可是，根据本文的论述，德里达对哲学遗产的再书写，绝不能说明他逃避了哲学家寻求真理的使命——相反，公平的说法是，<strong>在寻求真理的路上，德里达走得太远了</strong>。因此，德里达与现象学的相遇，碰撞出了某种“超现象学”（hyper-phenomenology）——此现象学不光说明自己超越了现象领域；根据它的定义，它已经不再是现象学，而是在场与不在场的互相交织，（在德里达的晚期著作中）是与幽灵有关的东西。<strong>德里达的思想，勾勒出一种“幽灵学”，而不是存有论的轮廓</strong>。面对日常生活背后的幽灵维度，“这种幽灵的逻辑比一种存有论或一种对存有的思想（即对生存的思考）更为广泛和有力” (Derrida 1994: 10)。可以说，德里达对胡塞尔的阅读，最终肯定了这种先于现象的幽灵维度。或许，我们可以把这一维度称为“现实背后的真实”（the Real behind reality）。这样一种思想，比起牢牢抓住在场的优先性不放的现象学，要更为重要。</p><p>Reference</p><p>Derrida, J. (1973) Speech and Phenomena and Other Essays on Husserl’s Theory of Signs, Evanston, IL: Northwestern University Press.</p><p>——(1976) Of Grammatology, Baltimore, MD: Johns Hopkins University</p><p>Press.</p><p>——(1978) Writing and Difference, London: Routledge.</p><p>——(1982) Margins of Philosophy, Chicago, IL: Chicago University Press.</p><p>——(1989) Edmund Husserl’s Origin of Geometry: An Introduction,Lincoln:University of Nebraska Press.</p><p>——(1994) Specters of Marx: The State of the Debt, the Work of Mourning and the New International, London: Routledge.</p><p>Husserl, E. (1959) Erste Philosophie (1923&#x2F;24), pt 2: Theorie der phänomenologischen Reduktion, The Hague: Martinus Nijhoff.</p><p>——(1965) Philosophy as Rigorous Science, in Phenomenology and the Crisis of Philosophy, New York: Harper &amp; Row.</p><p>——(1970) Logical Investigations, London: Routledge &amp; Kegan Paul.</p><p>——(1983) Ideas Pertaining to a Pure Phenomenology and to a Phenomenological Philosophy, Dordrecht: Kluwer.</p><p>——(1989) The Origin of Geometry, Lincoln: University of Nebraska Press.</p><p>Kearney, R. (1984) Dialogues with Contemporary Continental Thinkers: The Phenomenological Heritage, Manchester: Manchester University Press.</p><p>Zahavi, D. (2003) Husserl’s Phenomenology, Stanford, CA: Stanford University Press.</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BE%B7%E9%87%8C%E8%BE%BE/">德里达</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%BE%B7%E9%87%8C%E8%BE%BE/">德里达</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/1061.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Jeffrey A. Bernstein：犹太教与历史</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/17194.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/17194.html</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2022 03:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;思辨性的受难日，很有可能变成现实中的水晶之夜&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>思辨性的受难日，很有可能变成现实中的水晶之夜</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《斯宾诺莎、黑格尔、阿多尔诺——犹太教与历史》</center></strong></strong></p><center>Jeffrey A. Bernstein</center><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><p>原文：Jeffrey A. Bernstein, Between Hegel and Spinoza,pp.209-227.</p><hr><p><strong>犹太史和世界史像两块磨石把我碾碎，有时成一滩粉末。<br>                           ———  耶胡达•阿米亥</strong></p><p>阿米亥的诗句表达了全世界犹太人的心态，而本文可以被视为对这句诗的注解。事实上，三个世纪以来，最有预见性的犹太思想，一方面来自对世界史&#x2F;普世史（对永久和平的追求）的忠诚，另一方面来自对犹太史（神的许诺的实现、犹太国家的建立）的忠诚。本文的观点是，斯宾诺莎、黑格尔、阿多尔诺互相交叉的思想，为我们继续思考这一议题提供了重要资源。在方法论上，我的出发点是马舍雷提出的斯宾诺莎与黑格尔的“握手言和”（rapprochement）：</p><p>我们只关心把斯宾诺莎和黑格尔放在一起阅读，也就是说，用一个补充另一个，用一个反对另一个，从二者的共同点之中找出二者的分歧。简单说，二者的关系如下：毫无疑问，斯宾诺莎和黑格尔谈论的是同一件事。正因为如此，他们身处同一个真实的共同体。但是，他们谈论同一件事的方式不同，甚至相反。正因为如此，我们既不能单纯把他们的哲学立场等同起来，也不能把二者完全分开。</p><p>为了让斯宾诺莎与黑格尔的“握手言和”，我们首先看一看斯宾诺莎的《神学政治论》和黑格尔的《历史哲学》，因为它们都涉及犹太教和历史。我们的目的是说明，尽管它们有截然不同的哲学语境，但是二者紧密相联。用《知性改进论》的话说，我们的目的是“正确地推究出事物相异、相同、相反之处”。</p><p>那么，这种目的，能不能用黑格尔的术语来表示？这两位思想家的他异性，能不能实现和解性的中介？答案是不能。本文的主要观点是，和解只能以抽象的形式出现。换句话说，我的观点是：<br><strong>假如用黑格尔的精神思辨史（真实的犹太人变成“犹太人”这一形象）来思考斯宾诺莎的犹太史，结果就像阿多尔诺说的，“奥斯维辛”就是客观精神（objective Spirit）对现实中的犹太人的物化。</strong><br>斯宾诺莎和黑格尔指出了一个在政治上和历史上无法和解的犹太教，因为它是外部物化的产物。假如阿多尔诺是对的——“在错误的生活里，不存在正确的生活”——那么，中介仅仅是让人更好地把握（apprehend）当前的社会-政治异化。因此，我们可以认为，阿多尔诺的思想，把斯宾诺莎的犹太人解读形式化了（formalize），从而（至少根据本文的解读）让黑格尔的历史概念摆脱了和解倾向。这样一来，阿多尔诺让我们既可以思考“斯宾诺莎之后的黑格尔”，又可以思考“黑格尔之后的斯宾诺莎”。</p><hr><p><strong>语言的“贫乏”与“真理”</strong></p><p>为了搞清区分斯宾诺莎和黑格尔的语境，我们首先要说明，针对犹太教和历史这一议题，为什么我们不能只参考其中一个人？斯宾诺莎和黑格尔都批判古代希伯来国家。斯宾诺莎在《神学政治论》中说，犹太人的“宗教的基础把他们的心灵变得无力”。黑格尔在《精神现象学》中说，犹太民族是“从来最遭天谴的民族”。虽然他们都批评犹太人，不过，他们都支持犹太人的公民权。但是，如果我们的分析只停留在这个层面，那么，我们对两位思想家的理解会很少。真正的问题是，把他们看似差不多的描述到底有何差异？为什么黑格尔必须把现实中的犹太人变成“犹太人”这一形象（figure），从而他的批评截然不同于斯宾诺莎？我故意使用“形象”一词，暗示语言问题在现实中的犹太人变成“犹太人”的过程（斯宾诺莎和黑格尔的差异）中至关重要。正因为如此，我们应该先简单讨论一下语言，以及语言与历史的关系。</p><p>奥尔巴赫在《摹仿论》中说：“以人叙事将两件事或两个人联系起来，两者你中有我，我中有你，两者在时间上是分开的，但真正的事件或人物都存在于时间之内，两者都包括在奔涌的潮流即历史生活之中。只有理解和领悟它们之间的关系，才是一种精神行为。”假如一件事预示了另一件事，那么，两者的具体特性和历史语境都被淡化了（de-emphasized），取而代之的是一种关系性（relationality）。这种关系性是完全非感性的（nonsensuous）。换句话说，一件事的精神真理，就是人物形象的活动（activity of figuration）所表现的东西。这样一来，精神真理不可避免地是普遍性的。正因为如此，我用“形象”来指代黑格尔对语言的思辨用法。</p><p>但是，在讨论黑格尔之前，我们要先知道，为什么黑格尔改变（和拒绝）了语言概念。因为语言表现的是思想，所以，（在斯宾诺莎看来）语言的目标是个体事物。但是，鉴于语言始终指涉普遍范畴，所以，语言由某种内在局限构成，由某种“贫乏”构成。因此，界说（definitions）——不管它是否有一个确定对象——始终表现的是个体。（作为样式的）真实个体事物之间没有实质上的差异，这一事实仅仅说明“贫乏”的双重含义：一方面，语言无法把握样式的个体性。另一方面，语言无法把握样式流（modal efflux）中出现的个体的流动性。正因为如此，“坚硬”（hardness）不能指涉这个或那个硬物（this or that hard thing）之外的事物。也就是说，本质（界说的“理念”内容）与它指涉的事物没有差异。</p><p>由于这种彻底的唯名论，斯宾诺莎的历史只能用来说明短暂、局部、“感性特殊性”的事物。假如语言最终指涉的是普遍性，那么，我们只能对个体加以“理智的肯定”（intellectual affirmation）。由于“个人是自然养成的，自然不足以造成不同的民族。民族与民族之差是由于他们的语言、风俗与法律的不同”，所以，历史研究只能指涉习俗（conventions）。换句话说，历史研究是用来指导读者应对具体的社会-政治状况（希伯来国家）。不仅如此，如果说历史研究的“内容”与社会状况只有样式上的差异，那么，历史研究同样表现了具体的社会状况——也就是说，《神学政治论》对希伯来国家的解读，目的是反对加尔文教徒在荷兰建立希伯来式的神权统治。</p><p>但是，《神学政治论》表现的是个体的事件和语境，不意味着它应该被视为偶然性的（contingent）。恰恰相反，最终是理性和理智让读者理解了《神学政治论》中的材料。因此，斯宾诺莎认为，那些受迷信与恐怖（“悲伤的情感”）驱使的人，不适合阅读《神学政治论》。斯宾诺莎在《神学政治论》中的关注点，与这些情感的宗教表现有关：“我知道，托名宗教所怀的成见是如何根深蒂固。我意识到，在大众的心中迷信与恐惧都是牢不可拔的。我认识到他们的坚忍不挠却是固执顽强，他们对于什么的褒贬是由于一时的冲动而不是靠着理智。所以，大众或与大众脾气相投的人请不要读我的书。”因此，作为一项历史研究，《神学政治论》处于一个“灰色地带”——想象力（偶然性）的彼岸，《伦理学》的“几何学式”话语的此岸。《神学政治论》叙述了当时的个体状况，引起读者的理解，从而介入同时代话语。<br><strong>根据（1）它对语言的理解，以及（2）它对语言的“内容”和“状况”的强调，我们可以把《神学政治论》的策略叫作“历史唯物主义”。</strong></p><p>黑格尔的语言概念，同样把思考导向普遍性。但是，这不意味着，黑格尔认为语言是贫乏的。恰恰相反，黑格尔认为这是语言的优势。即使语言不是（像海德格尔所说）存在的居所，它至少是本质的居所。在黑格尔看来，语言的普遍化能力，使得科学（Wissenschaft）的阐述者超越了感性特殊性，把握现象的本质特征：</p><p>当我们说出感性的东西是，我们也是把它当作一个普遍的东西来说的。我们所说的是“这一个”，这就是说，普遍的这一个。或者当我们说：它存在时，亦即是说一般的存在。当我们这样说时，心中当然没有表象出一个普遍的这一个或一般的存在，但是我们说出来的却是普遍的东西。换句话说，我们没有真正地说出我们在感性确定性中所意谓的东西。但是，我们将可看到，语言是较真的东西。</p><p>语言的这种能力，可以让特殊的感性现象发生辩证性的中介，让感性现象进行自我超越，从而在本质（真理）中展露出来。不过，语言表达的东西比说话者想表达的更多，这一事实不能说明，语言一口气说出一切事物（everything all at once）。恰恰相反，这一事实说明，现象的真理和本质在时间中（历史性地）慢慢展露出来。换句话说，真理和本质的展露，是精神的历史发展的诸阶段。<br><strong>我们把握了感性特殊性的可理解性（intelligibility）和精神性（mindedness），等于把它们理解为精神的历史发展的诸环节。</strong></p><p>语言在时间中把握事物普遍本质的能力，被黑格尔称为“思辨能力”。如上文所说，语言的这种能力既不会一口气把握总体（一口气说出全部事物），也不会把总体简化为发展过程的最后一个环节。语言的能力既是高超的，又是温和的——思辨性的语言承诺，既把精神视为一种发展，又把精神视为完成的总体。不过，因为精神目前还没完全展开，所以，语言的承诺还有待实现。换句话说，语言的思辨性最终指的是语言总体。正因为如此，黑格尔不断提醒读者，假如我们寻求主语和谓语的严格一致，那么，我们就误解了哲学思考：“事情并不穷尽于它的目的，而穷尽于它的实现。现实的总体也不仅是结果，而是结果连同其产生过程。”<br><strong>这种重构、改造、重塑各种不同现象的能力，就是语言在时间中表现本质的方式。换句话说，语言的思辨性，使得语言的日常的、命题性的表象“具有伸缩性”。在这个意义上，黑格尔认为“真理是全体”。</strong></p><p>假如思辨性的语言在特殊性中表现了普遍性，那么，假如精神是可理解的总体中的普遍性，那么，思辨性的话语就表现了现象性现实的精神性：“因此，现在的工作与其说在于使个体脱离直接的感性方式，使之成为被思维的和能思维的实体，不如说情形相反，在于扬弃那些固定的思想，从而使普遍的东西成为现实的有生气的东西。”换句话说，我们既破坏了现象（特殊性的偶然方面），又保存了现象（与普遍性的本质联系），把现象提升到更高程度的统一。<br><strong>因为这个运动表现了现象性现实的精神本质，所以它说明，现实是普遍和特殊之间的中介——是道成肉身（incarnational）。</strong></p><p>黑格尔的思想产生于彻底的基督教语境中，这一事实已经广为人知。同样的，黑格尔认为绝对知识在某种程度是取代了基督教，是众所周知的。但是，因为这种取代把基督教的特殊性、教义性的内容转化为形式，所以，基督教依然是有效的。本文认为，黑格尔的思想在形式上是基督教的，因为道成肉身贯穿了他的思想。正因为如此，黑格尔在《精神现象学》中说：“我们认识上的追求目的，在实现下面这个确信就是永恒智慧的目的，在现实的、活动的精神领域中确实地完成，就像他在纯粹自然的领域中确实地完成一般。我们处理这个题目的方式，在这一点上，是一种辩神论——就是上帝的辩护。”<br><strong>换句话说，黑格尔的历史概念的根本特征（根本形式）是宗教的。</strong></p><p>我把斯宾诺莎的“贫乏”语言，同黑格尔的“真理”语言并列，这种做法类似于马克思的《神圣家族》第6章的做法。两条路线都表明，远离政治的运动发生在宗教之中。换句话说，黑格尔的思辨性的世界史，把斯宾诺莎的政治性的犹太史变成精神的一个形象。在这一点上，我们很容易认为，黑格尔的历史概念——受新教的道成肉身式的感性启发——同斯宾诺莎一样是特殊性的。<br>对此，我们可以提出两项反驳。首先，黑格尔把道成肉身从宗教的环节变成历史的形式，从而把道成肉身的特殊性变成了普遍性。认为黑格尔的观点包含了某种虚假意识（false-consciousness），这种看法是错误的。其次，如果认为黑格尔简单地误解了历史，那就错过了他对犹太教和历史的深刻洞见。虽然这种洞见不是一目了然的，但是，同斯宾诺莎和阿多尔诺的观点放在一起，这种洞见就很明显了。这种洞见是：<br><strong>虽然犹太人的特殊性对世界精神的发展至关重要，但是，它阻碍了其他民族成为真正的、活生生的民族。后来的宗教都很难承认犹太教的现实性。</strong><br>赫尔曼·戈德施密特在《德国犹太人的遗产》中说：“假如没有非犹太群体的支持，假如他们不把犹太教作为研究对象，假如他们不认为犹太人是自己的真理的见证者，假如他们无意识地压抑犹太人的关切，那么，犹太研究就无法进行。”</p><p>回到犹太人公民权的问题，我们可以说：斯宾诺莎之所以支持犹太人的公民权，是因为某一个体并不比另一个体更有资格拥有权利（“犹太人”是一个个犹太人的总体）。黑格尔之所以支持犹太人的公民权，是因为“犹太人首先是人”。这两种不同立场，来自他们对语言在历史中作用的看法。在把感性特殊性变成普遍性的过程中，黑格尔把实际的犹太人变成了“犹太人”这一形象的思辨-宗教问题。在这一点上，本文将说明，不同的历史语境导致了斯宾诺莎和黑格尔的差异。</p><hr><p><strong>犹太史的意义</strong></p><p>在《历史哲学》中，黑格尔把犹太人和斯宾诺莎放在同一个精神时代&#x2F;历史世界——东方世界。东方的特点是，强调抽象的统一：“东方人还不知道，精神——人之所以为人的本质——是自由地，因为他们不知道，所以他们不自由。他们只知道一个人是自由的。唯其如此，这一个人的自由只是放纵、粗野、热情的兽性冲动，或者是热情的一种柔和驯服。所以着一个人只是一个专制君主，不是一个自由人。”斯宾诺莎的“实体”，仅仅是这种不自由的概念表现。黑格尔在《哲学史讲演录》中说：</p><p>这种抽象的否定性和那常住的“一”结合起来，这就是东方人看事物的一个基本概念……这种泛神论，或者斯宾诺莎学说，乃是东方的诗人们的观点。</p><p>因为斯宾诺莎认为“世界并没有真正的实在性，一切都被投进了唯一的同一性这个深渊”，所以，它的思想既表现了常住的“一”的专制性，又表现了有限的“多”的被动性和偶然性。</p><p>可是，这是不是说明犹太教（斯宾诺莎是他的代表）是世界史的他者？并非如此。虽然黑格尔认为斯宾诺莎的思想体现了中国哲学和埃利亚学派的一元论，但是，他同样说明了启蒙运动的犹太教的内部特征&#x2F;外部特征的辩证法。虽然犹太教位于东方，但是，它为西方的转变做了准备：“光明这个观念更进而成为耶和华——纯洁的统一。这便是东方和西方的分道扬镳的一点：精神下降到它自己本身中间，承认那个抽象的、基本的原则为精神的原则。”“一”的概念来自东方世界，通过犹太教进入西方世界。虽然犹太人以一种非中介的方式理解这个概念——把它视为超越性的上帝——但是，基督教把这个概念发展为“神-人”的形象。它是一与多的统一。因此，现存的犹太教是一种有问题的现象。<strong>虽然它把东方世界和西方世界结合起来，但是它阻碍了西方世界的道成肉身。也就是说，它是一种倒退。它是一种奇怪的排他性。</strong><br>黑格尔和斯宾诺莎都发现了这种排他性，但是，他们的理解截然不同。</p><p>在黑格尔看来，这种排他性来自犹太教的超越的神的概念：“上帝被公认为是一切人类的创造者，是万物的主宰和一般事物绝对的主动者。但是这个伟大的原则，再加上别的条件，乃是排他的唯一。这个宗教必然要具有这种排他的性质，因为它在本质上是这样的——只有奉行这教的那一个民族，认识这一个上帝，并且被这个上帝所承认。”</p><p>不同于黑格尔，斯宾诺莎认为，这种排他性来自犹太人的政治状况：“至于他们流散亡国之后还延续了那么久，这也不足为奇。因为他们和所有别的民族完全隔绝，对他们引起一种普遍的憎恨，不只由于他们的仪式和别的民族的仪式相抵触，也是由于割礼的记号，割礼是他们极其严格遵守的。犹太人的生存大部分是由于非犹太人对他们的仇恨，这是经验可以证明的。”无论犹太人生活在哪里，他们（在关键方面）都是外人。不仅如此，犹太人既排斥他人又受到排斥，这一事实加强了现实中的犹太人的社会和政治认同。在斯宾诺莎看来，仪式性的规则和实践在这一点上至关重要。</p><p>但是，在斯宾诺莎看来，这种排他性是犹太教的本质吗?鉴于斯宾诺莎的“本质”等同于“个体”，所以，答案是肯定的。针对“犹太人是神选的”，斯宾诺莎认为，这指的是希伯来国家和由此产生的社会：“个别的犹太人，离开他的社会组织和政府，其所得于上帝之所赐，并不高于别的人。犹太人和非犹太人并无分别。”换句话说，鉴于一切集体身份的常规特征，自然给某个群体的天赐，不会高于另一个群体。斯宾诺莎把犹太拉比的观点世俗化了。<strong>这种排他性之所以是“本质性的”，是因为它说明了个体的实际情况。在黑格尔看来，恰恰相反，这种排他性是来自东方君主专制的精神形态，拒绝西方世界的历史变革。</strong><br>诚然，黑格尔后来给犹太教和犹太人安排了一个位置，不像早期作品中那么严厉。但是，他依然把犹太人视为贱民（pariah）。</p><p>黑格尔认为，问题不在于，犹太人是“外人”。如果说犹太人占据了某种先知的立场——就像他们在希伯来国家所做的那样——那么，这种立场或许会得到黑格尔的赞同。毕竟，黑格尔认为，一神教对自然崇拜的否定，是真正的历史变革：“这里的精神的东西直接拜托了感官的东西，自然被轻视为外在的、不神圣的东西。在这时期，这的确是自然的真理：因为只有在一个更进步的时期，观念才能够对于它的这种外在性获得一种调和。它的初次表示是和自然相反对的。因为精神一向不被重视，现在才首次取得了它的相当的尊严，自然却回复到了它自己应有的地位。”换句话说，先知的立场的功能是否定自然的内在性和特殊性，从而实现更高级的东西——伦理和神圣的律法。</p><p>同样的，黑格尔认为，问题不在于，犹太教否定了自然。问题在于，犹太教只否定而不是升华，只破坏而不重构，只反对而不和解。我们可以说，犹太教是一场不复活的死亡。<br><strong>正是因为犹太教拒绝与西方文化的总和，所以，它是一种发展滞后（developmental delay），它把“特殊性的环节假想为总体”。</strong><br>黑格尔在《基督教的精神及其命运》中感叹道：</p><p>犹太民族的这种大悲剧，并不是希腊的悲剧。它不能唤起人的恐惧和怜悯，因为这两者只发生于优美人物由于受命运的支配而陷于必然性的失脚。犹太民族的悲剧只能唤起憎恶。犹太民族的命运是麦克白的命运，麦克白越出了自然本身的界限，屈服于异己的力量，在为异己力量服役的过程中，践踏并且杀害人类本性一切神圣的东西，最后还是被他的神灵所抛弃（因为他的神灵是客体，而他本人是奴隶），为他的信仰本身所粉碎。</p><p>换句话说，由于（1）它没有与否定的东西和解，（2）它没有把自己提升到更高的发展阶段（developmental stage），所以，犹太教就像艺术一样：它只作为过去的事物存在。用伊波利特的话说：<strong>“犹太民族的命运是永远脱离上帝和人类，通过这种拒绝，让犹太民族的理想脱离犹太民族，脱离现实生活。”一旦犹太教被取而代之，它的使命就完成了。</strong></p><hr><p><strong>思辨史还是政治史</strong></p><p>在一段呼应《共产党宣言》开头的话中，利奥·平斯克说：“在地球上的各民族中，犹太民族扮演着死去民族的角色……世人害怕犹太民族，就像害怕鬼魂来到活人中间。这个没有组织、没有土地、没有生命、在活人中间的幽灵般的民族。这个历史上前所未有的怪胎，给各民族留下奇特、古怪的印象。假如人们天生就惧怕鬼魂，那么，惧怕这个死而复生的民族，有何奇怪？”平斯克的说法的有趣之处在于，他让讨论重新回到社会和政治领域。说惧怕是天生的，就是说惧怕是自然而然的。这样一来，他就把犹太教的幽灵重新变成一个政治问题。不管人们如何看待平斯克的观点，他做出了斯宾诺莎的选择：<br><strong>通过教育和习俗，摆脱“悲伤情感”，转向某种快乐（joy）。至少，这种做法把犹太教放在社会和政治层面。</strong></p><p>黑格尔认为，犹太史并不构成历史的断裂。犹太人应该获得公民权利，因为“犹太人首先是人”。可是，这不影响世界史的本质特征——“世界史不是快乐或者幸福的园地”。虽然我们不能认为历史是“横遭宰割的屠场”，但是，这是对过时的精神形式（outmoded forms of spirit）的描述。即使犹太人无法达到下一个发展阶段，这种发展依然会出现。从世界史角度看，黑格尔的观点绝对不会减少我们对犹太教的研究和理解。黑格尔的意思是，我们对犹太教的理解，发生在更高的超感性运动中：“不论一个宗教是如何地乖谬，它到底含有真理在内，就算这个真理是破碎残缺的真理。在每一个宗教里有一种神的鉴临、一种神的关系。一种历史哲学，就是在最不完备的形式里，也要寻出它那精神的因素。”在这一点上，黑格尔和斯宾诺莎的共同点很明显：我们研究犹太史，是为了从中有所收获。这种收获，来自犹太史的局限。在斯宾诺莎看来，希伯来国家的社会史和政治史导致了犹太教的排他性。这告诫我们，要警惕宗教极端主义的危险。在黑格尔看来，这种极端主义是未能克服精神异化（spiritual alienation），是发展失败（developmental failure）的结果。不同的哲学语境，决定了斯宾诺莎和黑格尔采取不同路径。黑格尔的历史是目的论的，斯宾诺莎的历史是拒绝因果律的。<br><strong>黑格尔采取了历史性的辩神论。斯宾诺莎把犹太人的偶像崇拜禁令世俗化了。</strong></p><p>在黑格尔那里，犹太人的精神异化，体现在希伯来国家的难题上。黑格尔认为，犹太人对法律和习俗的遵循，体现出一种“不含诗意的理智”（prosaic cognition）：“人类被看作是个别的人，不是上帝的化身”。之所以说这种理智是不含诗意的，是为了强调它的反面。“诗意的”理智是一种道成肉身，因为它在特殊&#x2F;有限中表现出普遍&#x2F;无限。圣保罗对文字和精神的区分，在黑格尔这里变成“国家和犹太的原则不相符合”，因为国家不以不含诗意的方式运作。在黑格尔看来，因为“国家是存在于地球上的神圣的观念”，所以，国家在各种特殊方面和机构中都体现出精神。</p><p>黑格尔进一步说：“国家便是人类意志和它的自由的外在表现中的精神观念。历史形态上的变迁，是和国家相连结而不可分解的。而那个观念的各因素也在国家内表现它们自己为各种不同的政治原则。各世界历史民族在极盛时期所采性的宪法，乃是它们特有的东西。”因此，人类意志和它的自由（主观精神），政府和社会制度（客观精神）是精神的道成肉身。黑格尔说“国家和犹太的原则不相符合”，就是说犹太教未能表现同一和差异的同一性（identity of identity and difference）。犹太教深深陷入有限的特殊性，即使是神圣的盟约，也只强调家族是首要的组织单元。可是，家族的范围是有限的：第一个希伯来国家的内部分歧是，“那位惟一的上帝不能够在好几座圣庙里祀奉。”最终，犹太教的“不含诗意”摧毁了希伯来国家。正因为如此，黑格尔说：“但是，他们还没有真正的国家组织。”这种解读完全符合黑格尔的历史概念的思辨性-宗教性。<br><strong>换句话说，犹太教的问题不是宗教和政治的关系，而是犹太教的抽象和异化的特征。</strong></p><p>上文说过，斯宾诺莎没有用发展的眼光来看待希伯来国家的局限性。在他看来，希伯来国家的局限纯粹是神学-政治的。希伯来国家的统治结构，让一群人（利未人）来立法，另一群人（议会）来执法。因此双方都想掌权，所以内乱爆发了。不仅如此，先知们——为了对付根深蒂固的利未人的宗教权威——支持新的统治者。斯宾诺莎说：“他们只能以付出内战的代价，以设置另一暴君以代之。除此之外，别无能为。其所以如此，是有一些原因的。倾轧和内战没有终了的时候，因为违犯神权的根源总是一样的，只是把国家重新布置，才会把这些根源去掉。”换句话说，斯宾诺莎认为，宗教介入政治有很大的危害。这和黑格尔得到的教训完全相反。<br><strong>由于黑格尔的国家本质上是宗教性的，所以，问题在于，找到一种适应国家的不同政治特点的宗教结构。而斯宾诺莎认为，问题在于，找到一种适应个体的不同激情的政治结构。在黑格尔看来，这是通过进化和发展来解决的问题。在斯宾诺莎看来，这时通过教育、习俗、政府来解决的问题。</strong></p><p>在讨论犹太史的过程中，黑格尔把斯宾诺莎的政治史转变为思辨史-宗教史。史蒂芬·斯密什说：“即使黑格尔在后期作品中对犹太教表示赞赏，但是，犹太教只是精神在历史中的发展的一个环节。”换句话说，犹太教是一个不会进步的环节。它要么停滞不前，要么被（基督教）超越。因为基督教把道成肉身提升到概念层面，所以（1）它保留了本质的完整性，（2）它展现了黑格尔辩证法的深层结构。那么，我们的问题来了：黑格尔如何与斯宾诺莎产生对话？能否用黑格尔的发展的眼光来看待斯宾诺莎的犹太史的政治性？斯宾诺莎的犹太教可能获得一种(黑格尔意义上的)形象或形式吗?我认为，这一点，在阿多尔诺的思想中实现了。接下来，我们来看阿多尔诺对犹太教和历史的思考。</p><hr><p><strong>阿多尔诺的奥斯维辛</strong></p><p>如果说斯宾诺莎的历史是特殊的人与人的联系（particular human associations），黑格尔的历史是精神在自然中的发展（把感性&#x2F;特殊的自然提升为可理解的普遍性），那么，阿多尔诺的历史是对这种（被精神摧毁的）特殊性的回忆。阿多尔诺在《启蒙的辩证》中说：“对于世界史的一个哲学诠释必须去证明，尽管有种种迂回和阻抗，对于自然有系统的宰制总是坚定地进行着，并且整合了所有人类内心的性格。”所以，问题不是“推翻”黑格尔的思辨史。恰恰相反，问题在于，在普遍性吞噬特殊性之后，重新找到特殊性。在阿多尔诺看来，<br><strong>给自然的感性特殊性贴上“非本质”的标签，是启蒙社会宰制自然的企图。由于“个人是自然养成的”，所以，对自然的宰制才是真正的问题。</strong></p><p>虽然我们不能直接回到这种特殊性，但是，我们可以用记忆作为中介。在阿多尔诺看来，中介不是社会或政治的和解，而是强调当下的不公正：</p><p>没有一个从野蛮人到文明人的普遍历史，只有从投石机到原子弹的真实历史。其顶点是“组织化的人类”对“组织化的人”的全面威胁，体现为非连续性。因此，恐怖证实了黑格尔，并且使他头脚倒立。如果说他粉饰了历史苦难的总体性，把它变成了自我实现的绝对者的实定性，那么，一直滚动到今天、略有停歇的“一和全体”就成为目的论上的绝对苦难。</p><p>阿多尔诺用黑格尔的“横遭宰割的屠场”的说法，推导出特殊性所遭受的苦难，从而颠倒黑格尔对普遍性的强调。换句话说，如果黑格尔的历史本身不是一种抽象，那么，它必须回到感性特殊性。一旦我们迈出这一步——“世界史不是快乐或者幸福的园地”——那么，这种世界史的遗产就是苦难。阿多尔诺在《道德底线》中说，“历史在事物中的表达仅仅是对过去的折磨的表达”。这种说法不是夸大其辞，而是黑格尔的字面意思。从否定性的角度，阿多尔诺把焦点放在特殊性上，让讨论重新回到社会和政治领域。正因为如此，阿多尔诺把历史的关注点从总体精神变成客观精神——构成社会的各种制度。<br><strong>阿多尔诺不再追求肯定性的对总体的认识。对总体的追求，只能表现意识形态。正如阿多尔诺所说，“总体是虚假的”。</strong></p><p>现在，问题变成了：从客观精神角度看，犹太人的遗产是什么？犹太教是不是欧洲的客观精神的一个形象？阿多尔诺的答案是：没错。犹太人的排他性原则，成为排斥犹太人的原则：“犹太人无论在理论或实践上，都是一个很容易招惹毁灭意志的团体，那样的毁灭意志是出了错的社会自己产生的。他们被绝对的恶贴上绝对的恶的标签。因此，他们的确是被拣选的民族。”换句话说，对现实的犹太史的形象化认识（figurative perception），导致了这样一个社会。犹太人成了排斥、毁灭的社会形式。阿多尔诺在《启蒙的辩证》中说：“文明是社会对自然的征服，把一切都转化为单纯的自然。犹太人在一千多年来也参与其中，无论是启蒙运动或是犬儒主义……他们作为最早的中产阶级，就那些起初被他们压抑心里的冲动而言，他们并没有什么过错：无法抵抗低等本能的诱惑、对于动物和土地的冲动，以及偶像崇拜。他们因为创造了净食的概念，而被当作猪来迫害。”</p><p>阿多尔诺同斯宾诺莎一样认为，仪式性的法律是犹太史的重要品质。阿多尔诺同黑格尔一样认为，伦理和法律对自然的否定是犹太史的本质特征。阿多尔诺既借用了发展的眼光，又借用了自然的特殊性。他认为，欧洲的反犹主义，对犹太人的实践进行社会物化（societal reification），反过来迫害犹太人。换句话说，阿多尔诺既不关注犹太国家（斯宾诺莎），也不用发展的眼光看待犹太教（黑格尔）。与此相反，阿多尔诺用失调的社会中介（dysfunctional societal mediation），来讨论犹太人的特殊性。</p><p>正因为如此，阿多尔诺的思想，展现了犹太教“被提升为”社会形式后的形象。这不是说，“自在的犹太教”产生了这种社会。相反，在被提升为社会形式的过程中，犹太教失去了特殊性，成为“为社会的犹太教”。因此，阿多尔诺可以说，那些强加给犹太人的特征，是在犹太教的发展过程中出现的。<br><strong>犹太教之所以有这些法律和实践，更多是因为社会和政治状况，而不是因为思辨性的本质。把这些法律和实践视为本质，是社会物化（societal reification）的结果。</strong><br>在阿多尔诺看来，这种物化对主体也有直接影响。在讨论欧洲社会赋予犹太人的幽灵般、不真实的品质时，阿多尔诺在《否定的辩证法》中说：</p><p>说奥斯维辛之后再也不能写诗，恐怕是错了。但是，问一个和文化关系不大的问题却是没错的：在奥斯维辛之后，你还能继续活下去吗？尤其是那些幸免于难的人，那些本应被杀死的人，还能继续活着吗？他的幸存本身就要求冷漠，资产阶级主体性的基本原则，而没有这一原则就不会有奥斯维辛。这就是劫后余生的人的强烈内疚感。作为补偿，他将被噩梦折磨，比如梦到他不再活着，梦到他在1944年被送进炉子里，梦到他自那之后的生存全是杜撰的，是一个20年前就被杀死的人的疯狂愿望。</p><p>利用“内化”这个法宝，阿多尔诺把排他性和幽灵性两个主题结合起来：想在奥斯维辛活下去，必须只顾自己的死活，这种做法的负罪感，会让他梦到他不再活着。因此，在阿多尔诺看来，“奥斯维辛”不仅是被物化、被排斥、被宰制、被毁灭的犹太人形象，而且是犹太人形象的内化。</p><p>结语</p><p>如果有人认为，本文表明犹太人有特殊的历史地位，那就大错特错了。假如斯宾诺莎是对的，那么，犹太人与自然界的其他群体并无不同。假如黑格尔是对的，那么，我么可以用更广泛的历史视角来看待犹太教，看看它对未来世界有何贡献。阿多尔诺提醒我们，如果用目的论和形象化的眼光来看待未来世界，就会有失去特殊性的危险。换句话说，从斯宾诺莎、黑格尔、阿多尔诺的思考中，我们学会一个道理：思辨性的受难日（speculative Good Friday），很有可能变成现实中的水晶之夜（actual Kristallnacht）。不幸的是，这个道理放之四海而皆准。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">德国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E6%96%AF%E5%AE%BE%E8%AF%BA%E8%8E%8E/">斯宾诺莎</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E6%96%AF%E5%AE%BE%E8%AF%BA%E8%8E%8E/%E9%BB%91%E6%A0%BC%E5%B0%94/">黑格尔</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E6%96%AF%E5%AE%BE%E8%AF%BA%E8%8E%8E/%E9%BB%91%E6%A0%BC%E5%B0%94/%E9%98%BF%E5%A4%9A%E5%B0%94%E8%AF%BA/">阿多尔诺</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E6%96%AF%E5%AE%BE%E8%AF%BA%E8%8E%8E/">斯宾诺莎</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E9%BB%91%E6%A0%BC%E5%B0%94/">黑格尔</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E9%98%BF%E5%A4%9A%E5%B0%94%E8%AF%BA/">阿多尔诺</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/17194.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Martin Hägglund：德里达的激进无神论</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/55057.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/55057.html</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2022 02:40:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;激进无神论的逻辑，不仅仅批判了宗教，甚至批判了传统上对宗教的批判。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>激进无神论的逻辑，不仅仅批判了宗教，甚至批判了传统上对宗教的批判。</p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>《德里达的激进无神论》</center></strong></p><p><strong><center>Martin Hägglund</center></strong></p><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><p>原文：A Companion to Derrida,Blackwell,2014,pp.168-177</p><hr><p><strong>极端恶与信仰</strong></p><p>利用“信仰”这一理念，德里达凸显了极端恶的逻辑。他认为，信仰——保持信任——构成了一般性的经验。想要做成某件事，就必须相信未来，相信我们依靠的人，因为我们不知道将要发生的事。这样一来，我们坚持的信仰、推动我们行动的信任，都必然有可能遭到欺骗。而且，我们对他人的信任，有可能破灭。如《友爱的政治学》中所说：“信仰行为属于——必须属于决断之非计算性。我们知道，与可计算的可靠性决裂，与确定性的稳靠性决裂，事实上，与知识的决裂，就被信仰结构规定为信仰。”(PF, 16)不管我们做什么，我们都把信仰寄托在可能破灭的未来之上。这种必然性，不是源于认知的限制，而是源于未来的不可决断性。不可决断性既带来机遇，也带来风险：“这种向不可计算的事件的展示，也是信赖、信誉、信任的不可缩小的间距(espacement)。没有这种信任，就没有社会联系，就没有对别人的敬重，就没有正直的诚实。” (ROG, 153)由此可见，人们无法把善与恶严格对立，无法把信仰与背叛严格对立。与此相反，德里达认为：</p><p>只有最坏的事情的无限可能性，以及背叛的无限可能性，才能提供善的可能性、诚实的可能性以及信仰的可能性。这种可能性是有限的，但它作为自身免疫的有限性的可能性本身而存在。</p><p>如此一来，德里达就区分了信仰（faith）与宗教的得救理想（ideal of the unscathed）。人们常常把两者混同为宗教信仰，认为信仰即对绝对善的信仰，它对恶的侵蚀是免疫的。可是，德里达根据极端恶的逻辑，用宗教的绝对免疫理想（ideal of absolute immunity）来反对宗教。对善的信仰，不是对始终可信的事物的信仰。恰恰相反，善之所以是自身免疫的，恰恰是因为恶是善的固有构造：</p><p>自我免疫纠缠着共同体及其作为固有可能性的夸张的幸免受伤的体系。若没有自我免疫的冒险，那在最自主的活的当下（living present）中，就不会有任何东西是共同免疫、健康、平安、金刚不坏的。</p><p>德里达想说的是，神圣化的运动，受到内部的结构性的自身免疫的反对。某物的神圣化就是某物的免疫，就是免受伤害和侵蚀。可是，想要保护某物，就得承诺它一个未来（这个未来既让它得以存活，也让它暴露在毁灭的风险中）。因此，善的免疫，必须“担当这种极端恶的可能性，没有它，我们就不能好好作为”。接着，德里达又说，我们无法消除极端恶的状况，因为消除它就等于“对未来的取消”（annulment of the future）(FK, 82-83)。</p><p>因此，极端恶的观念，打破了宗教的善的观念。在德里达看来，一切宗教的公分母是，把绝对的免疫作为最高追求。善或许会受外部的侵蚀，但内部对恶是免疫的。与其相反，德里达认为，善本身不处于绝对免疫状态，而处于自身免疫状态。想要证明这一观点，不能仅仅指出恶的可能性始终存在。相反，我们必须证明，善事实上已经受到恶的侵蚀，已经有了毁灭的迹象。毫无疑问，德里达往往强调恶在结构上的可能性，不过，这种结构上的可能性同样包含现实的必要性。我将在下文中说明，后一种可能性依靠的是德里达的时间观念。由于当下一经发生便已不再（ceases to be as soon as it comes to be），所以，从一开始，它就破坏了自身的完整性，也就不会毫发无伤。正因为如此，德里达认为，自身免疫“存在于当下和生命的结构自身中，存在于胡塞尔所说的活生生的当下的时间化中”（ROG, 127）。哪怕只是存活一瞬间，生命也无法拥有完整性，生命的标志是时间的变动（alteration of time），哪怕消除一切外部风险，善依然受到内部的侵袭。在我们想保护的善内部，完整性的侵蚀已经发生了。因为侵蚀的来源在保护对象内部，所以，善的脆弱性是无法约束的（without limit）。</p><p>那么，接下来，我们要说明的是，自身免疫为什么呈现出一种时间构造。答案就是，“痕迹”（trace）这一概念。德里达认为，痕迹的结构，既是时间的空间化，又是空间的时间化。他把这种结构简称为“间距”。我们不能认为，在此结构中，时间变成空间，空间变成时间。相反，此结构指的是时间和空间在逻辑上的相互蕴涵（co-implication）。从前一时刻过渡到后一时刻，并不是前一时刻先出现后消失。相反，由于每个时刻都否定自身——一经发生便已不再——所以，我们必须把它铭刻为一个痕迹。痕迹必然是空间性的，因为它不光有时间上的先后顺序，还有空间上的持存能力。这样一来，痕迹的空间性就是时间上的绵延的前提条件，因为它把过去持留给未来（to be retained for the future）。“绵延”的概念本身就预设某物在时间上持存，而能够持存的东西自然是空间性的。但是，痕迹的空间性本身是时间性的。假如没了时间性，它就无法在时间上持存，无法把过去持留给未来。由此可见，痕迹的绵延无法摆脱时间的否定性。痕迹让过去生存下来，但是，它让过去暴露在未来面前。这既是活下来的机遇，也是毁灭的机遇。</p><p>因此，痕迹的结构，解释了生存的自身免疫。作为过去持留的前提条件，痕迹也是生命在生存斗争中抵制死亡的前提条件。可是，唯有通过擦除的过程，痕迹才能生存。所以，从一开始，免疫系统就不具备完整性。时间的痕迹使生命活下来，而与此同时，它也让生命内在地不受保护。</p><p>生存的逻辑（logic of survival），正是德里达的激进无神论的核心。简而言之，激进的无神论试图证明，生命在时间上的有限性，不是某种需要克服的存在的缺陷（a lack of being）。与此相反，这种时间上的有限性恰恰说明，为什么人们如此关心生命。要不是暴露在丧命的风险中，人们没有理由关心某物，没有理由维持既定的实存。进一步说，这种岌岌可危（命不久矣）的时间经验，不仅仅是一种丧命的否定性，而且是一种活下去的肯定性。另一方面，永恒的存在状态（eternal state of being）反而消除了创生、持存、关心的可能性。</p><p>由此一来，我就区分了不朽的欲望（永恒的存在状态）和生存的欲望（短暂的生存过程）。毫无疑问，生存欲望不能化约为生物学的自我保存冲动。相反，它包含各自“精神性”和“利他性”的承诺。如果我为他者做出牺牲，那是因为我珍视他者的生命，希望他的生命延续下去。同样的，如果我某项事业或理念做出牺牲，那是因为我相信这项事业或理念的重要性，希望它延续下去。所以说，生存欲望不仅仅是对个人生存的关心，而且是对超越个人的问题（比如公正问题）的关心。正是为了让某人或某物生存下去，人们才会为了记住过去、为了更好未来而斗争。事实上，没了生存欲望，人们根本不会介入（engage），不会承诺（commit），因为他不关心发生的事，也不关心将要发生的事。因此，对生命的关心，对死亡的恐惧，二者的根源正是生存欲望。</p><p>生命在时间上的延续，以及永恒的存在状态，对这二者的欲望是不相容的。想要延长自己或他者的生命，就要超越特定时间的限制——活下去——可是，这无法完全超越时间。永恒的状态不会满足活下去的欲望，反而会延续生命的暂时欲望。所以说，为了让短暂的生命活下去，永恒的不朽状态既不可行又不可取，因为它会消除活下去的可能性。正因为如此，（如宗教圣人所说）摆脱短暂的生命，是实现永恒状态的前提条件。唯有一劳永逸地摆脱对短暂生命的关心，人们才能拥抱永恒。不过，在激进的无神论看来，这种摆脱掩盖了我们以往对短暂生命的依恋（attachment）：这种依恋是对自己、他人、世界的关心的来源。</p><p><strong>极端恶与无条件者</strong></p><p>按照激进无神论的逻辑，德里达认为，生命必然暴露在死亡面前，善必然暴露在恶面前，和平必然暴露在暴力面前。反过来，所谓对死亡绝对免疫的生命、对恶绝对免疫的善、对暴力绝对免疫的和平，就等于是绝对死亡、绝对恶、绝对暴力。这种观点是激进无神论的观点，因为德里达质疑了绝对免疫的宗教理想。绝对免疫避免我们暴露在他性（alterity）面前，暴露在无法预测的时间的降临（unpredictable coming of time）面前，因而消除了生存的可能性。</p><p>由此可见，时间的自身免疫是无条件的，也就是说，它是一切事情发生的前提条件。如德里达所说：“没有自身免疫，就没有事情发生。”(ROG, 152)因此，当德里达用“好客”、“公正”这些极具价值判断的词语来分析“无条件者”，并不涉及宗教意义上的无条件的善或绝对。与其相反，他想证明的是，哪怕最理想化的好客或公正，都已经预设了自身免疫。公正和好客需要有条件的法律，不过与此同时，它们不能化约为法律的使用规则。唯有遇到特定的事件或挑战，人们才会提出公正或好客的要求。在该事件中，既定的法律是不足的，从而法律遭受了质疑、改造、限制。所以说，德里达主张，正是无条件者，引导、激发了有条件的法律（并且让法律有了意义和实践合理性）。重点在于，若是我们不暴露在无法预测之事面前，我们根本不需要有条件的法律。正是这种无条件的暴露（unconditional exposure），让有条件的法律有了实践合理性，并且激发人们（在不同情形下）捍卫或挑战法律。</p><p>因此，无条件者是时间的间距。这种间距是此时此地的结构（structure of the here and now），是所发生之事的结构，是事件的结构。德里达把这种无条件性形容为“非表演性的暴露”（nonperformative exposure），不同于“强制性的命令（召唤或表演）”(ROG, 91)。当然了，德里达也把无条件者形容为“召唤”。不过，无条件者“召唤”的对象不是无条件者（比如无条件的爱），而是介入的行动，以及表演性承诺。这些行动，皆是对无条件的暴露的有条件的回应。我们说表演性行动是有条件的，不是说它是提前确定的，而是说它依赖于本身多变的语境。由于无条件的暴露往往会改变表演性行动的意义，所以，前者不能化约为后者。二者的关系是不可分离的，不过可以区分。用德里达的话说，二者是“异质但不可分离的”（heterogeneous and indissociable）。一方面，若是有条件的存在不介入表演性行动，那么，就不存在无条件、非表演性的暴露。另一方面，尽管二者离不开对方，但我们可以做出逻辑上的区分。德里达在《马克思和儿子们》中说：</p><p>同时考虑如下两方面的可能性——一方面是那组织着每一种言语行为、每一种其他的述行性事物、甚至每一种与他者关系的前语言经验的允诺（以及位于允诺核心处的威胁）之述行性的悖谬经验；另一方面是（在与这种允诺相交叉的点上）提醒着我们与时间（与事件，与发生者，与到达之人，以及与他者）的联系的等待活动的视域。尽管如此，这一次相关的事情是一种无等待的等待，是一种其视域被事件（事件不被等待地被等待）刺破的等待活动。</p><p>后一种事件结构——“无法预测、独一无二的降临”——就是德里达所谓的“非表演性的暴露”。德里达甚至声称这种无条件的暴露“根本不在乎表演性”。也就是说，无条件者是时间的间隔，不能化约为表演性的承诺，因为它是一切表演性行为的前提条件。而且，无条件者不能作为某种自在的善的东西，因为它既带来机遇，又带来风险。如德里达所说，暴露在事件面前——“一种无视域的暴露，因而也是欲望与痛苦、断言与恐惧、允诺与威胁之间的一种不可化约掉的融合”——正是“实践、决断、行动和责任的前提条件”(MS, 249)</p><p>于是，有条件者和无条件者的区分，就说明了我们所承诺的一切事物的时间性。德里达指出，正是因为暴露在不可计算的事件面前，所以我们必须进行计算。正是因为暴露在不可决断的未来面前，所以我们必须做出决断。反过来，有条件的回应，又甩不掉每一决断内含的不可决断性。首先，我无法计算他者给我带来的后果。不光如此，我也无法计算自己的决断的后果，因为我的决断导致了一个意料之外的未来。在这个意义上，我既承受他人决断的后果，也承受自己决断的后果。我们强调这种前提条件，不是为了否定对未来的责任，而是为了说明对未来的责任内含的紧迫性（exigencies）。一方面，因为我们必然向未来开放，所以这种开放性是无条件的。另一方面，多一点开放性总比少一点好，所以这种开放性是有条件的。</p><p>因此，对责任（responsibility）进行解构主义的分析，并不是开放性和封闭性之间的抉择。相反，它分析的对象是是两个对立面的相互蕴涵，以及自身免疫。在《赠予死亡》中，德里达说：“如果我要回应（respond）呼唤、要求、职责，甚至如果我要回应他者的爱，我就只能牺牲另一个他者，牺牲其他的他者。”(GD, 68)所以说，负责任这一行为，早已内含了排斥的暴力（violence of exclusion）。广泛地说，一切赠予、公正、好客的行为，都内含排斥的暴力。一旦为某个人献身，就舍弃了其他人，就是一种强烈的歧视。</p><p>德里达在《赠予死亡》中的观点，有助于我们深入理解极端恶的含义。关键不在于，我们心目中善的事物可能变成恶的事物，或者善的行为会变成恶的行为。关键在于，哪怕我在行善——哪怕我毫无保留地为某人献身——我照样会作恶，因为献身的举动本身是排斥的举动。这样一种极端恶的观念，不是为暴力辩护，或者各种形式的暴力化约为一种。与其相反，我们想的是，我们始终在同暴力周旋。在异见和斗争面前，公正的理想无法做到免疫。各种公正的理想，都深陷于德里达所说的“暴力的经济”（economy of violence）之中。</p><p>于是，不管我们做什么，都会陷入暴力的经济。在这种经济中，所有事情都是紧急的，因为它们会让事情变得更好，或者更坏。正是在这种经济中，德里达展开了追求公正的激情和斗争。虽然人们经常利用绝对公正的名义展开斗争，可是，这种主张往往是自相矛盾、表里不一的。人们不可能在召唤公正的同时，却不召唤对他者的排斥。也就是说，所有对公正的召唤，都要受到挑战和批判。这种说法不是抹黑对公正的召唤，而是让人们承认，对公正的召唤始终深陷于暴力的经济之中。</p><p><strong>极端恶与弥赛亚性</strong></p><p>到此为止，我们可以讨论一下德里达的弥赛亚性。比起其他词汇，弥赛亚性最让人误解他提倡对宗教救赎的憧憬。这是因为，人们误解了德里达对“弥赛亚性”和各种“弥赛亚主义”的区分。在他的词汇里，“弥赛亚性”是“不可决断的未来”的另一个名字。弥赛亚性既打开了一种机遇，同时又是内部的威胁，因为它是由时间的有限性构成的。反过来，弥赛亚主义是对未来的宗教政治信仰。未来将会让时间中止，用永久的和平取代它，再也不受任何事物干扰。</p><p>德里达强调，他所谓的弥赛亚性，是无弥赛亚主义的弥赛亚性，是无宗教的弥赛亚性。就像《马克思的幽灵》所说，他试图“想象出一种非神学的弥赛亚遗产”。弥赛亚性同公正的承诺有关，既指向过去（记住不公正的受害者），又指向未来（实现公正）。这种公正的承诺，传达的不是对永久和平的憧憬。相反，它是一种活下去的承诺，它暴露在岌岌可危的未来面前。没有这种活下去的承诺，人们就无法维持对过去的记忆，无法实现未来的公正。没有暴露在岌岌可危的未来面前，人们就无法实现公正，无法担负责任，因为人们根本不关心公正或责任。然而，生存的承诺不是清白无辜的，因为人们往往用他者的死交换自己的生。想要维持对过去的记忆、维持生命，往往会排斥或侵犯他者的生命。德里达在《马克思的幽灵》中说：</p><p>有限性的定律，决定有限的存在并对其负责的定律，绝对终有一死的生灵——对它们而言，一项决断、一个选择、一种责任都有其意义，一种不得不经受不可决断的东西的考验的意义。</p><p>这么说来，抵制遗忘，往往是“一切暴力的所在。它是对未来的记忆，是记忆的命令（保卫、收集档案的命令），但是，它也是对他者的记忆，对我们自身的他者的记忆”(AF, 77)。所以，“公正的考虑无疑是非公正的”(AF, 63)，因为对某人的记忆意味着对其他人的遗忘。</p><p>这样一来，追求公正的激情，排斥的暴力，二者不是对立的。暴露在未来面前的自身免疫，塑造身份和共同体的免疫，二者不是对立的。就像德里达在《信仰与知识》中说的：</p><p>没有不保持自身免疫性的共同体，一种摧毁自我保护原则（保护自我的不受触犯的完好性）的牺牲的自我解构原则，而这是针对某种不可见的和幽灵的生命。</p><p>这种幽灵的生命既保护既定的完整性，又破坏既定的完整性：在不同情形之下，人们会保护、改造、破坏完整性。不过，在每个情况下，一个生命的生存，要依靠他者的牺牲。于是，没活下来的生命会困扰（haunt）活下来的生命。假如人们无损地生存下来，不受时间的侵蚀，那么，他就不是生存。他将长眠于绝对的在场之中（repose in absolute presence）。因此，从生存的角度看，自我毁灭的牺牲是一种结构上的必然性，因为“它维持了自身免疫的共同体，也就是说，相对自身更多的是向着他物开放：他者，未来，死亡，自由，他者的到来或他者的爱，任何救世主降临之外的幽灵化的弥赛亚性的空间和时间”(FK, 51)。</p><p>这样一种弥赛亚的理念，全然不同于对德里达作品的“宗教”解读。（德里达宗教思想的著名解读者）约翰·卡普托认为，弥赛亚性是“我们触及德里达宗教核心之处”。他将其形容为“对将临的公正的召唤、对和平的召唤”。他甚至说：“弥赛亚性的意义应该是shalom或pax。”卡普托认为，现实中的具体宗教歪曲了弥赛亚式的和平承诺，因为它们把弥赛亚的承诺限定在某个民族的范围内，排斥了其他民族。与其相反，卡普托提倡的是“上帝的所有孩子们共同的正义梦想——这种宗教是在解构主义沙发上躺了一小时后产生的。对于受压迫的人们，这种宗教是好消息”。在卡普托看来，德里达的弥赛亚性避免了确定性的暴力（violence of determinate），确保所有人皆可上天国的弥赛亚承诺的不确定性。</p><p>这种对弥赛亚的理解，不是德里达的理解。的确，德里达把弥赛亚性形容为经验的“普世”结构，但它不等于一视同仁地拥抱世人。相反，这种普世结构是暴露在不可决断的未来面前，也就是说，“他者的到来只有作为一个特殊事件——其中没有任何事先参与，而他者死亡、极端恶每时每刻都可能出现”(FK, 17)。在《友爱的政治学》中，德里达说：“对弥赛亚的期待从一开始就是对被等待者的恐惧，被等待者的不可承受的恐怖，因而是对被等待者的憎恨。”弥赛亚性不会承诺我们和平，而是敞开某个未来，它既是希望的来源，也是恐惧和憎恨的来源。这是因为，弥赛亚性意味着，我们渴望的他者往往是一种威胁：“我如何能渴望他们降临而不同时对他们的降临深感恐惧？”(PF, 173-174)</p><p>这样一来，德里达打破了宗教的弥赛亚观念的共同点：终有一天，某个人会降临，他会对一切恶免疫。在德里达看来，绝对免疫既不可行又不可取，因为它既取消了善的机遇，也取消了恶的威胁。不光如此，若是机遇内部没有威胁，那么，从一开始，人们就不会关心机遇。假如一切事物完全在场（fully present），假如衰老和死去不再困扰（haunt）它，那么，人们再也没有理由关心事物。因此，弥赛亚性不是不停地等待根本不会来的事物，它是一种此时此地的信仰结构。正是因为我们珍视的一切受到内部的威胁，所以我们关心它们，希望它们降临，希望它们存活下去。也就是说，生存的自身免疫不仅预示了信仰，而且激发、维持了信仰。为了关心自身，我们必须相信未来，相信未来既是机遇又是威胁。</p><p>德里达的弥赛亚观念，表达的是一种激进无神论的逻辑。激进的无神论，不仅仅是把弥赛亚憧憬斥为幻相。与此相反，它试图说明，弥赛亚憧憬不是来自救赎的自身免疫性（autoimmunity of salvation），而是来自自身免疫的生存（autoimmune survival）。在1994年的演讲《论降临者》中，德里达概括了这一观点。他说，“同其他人一样，他是激进的无神论者”。激进的无神论不是“某种信念、见解、意识形态，有些人拥有，有些人没有”。它是一种“结构性的无神论，它先天地规定了我们同降临者和发生者的关系”(PCV, 21)。于是，德里达极为大胆地提出一项研究计划，反对后世俗的路径（这种路径主导了德里达研究）。与其把世俗的概念和宗教视为神学的世俗版本，不如把神学的概念和经验视为原初的、不可化约的无神论的神学版本。</p><p>可以说，激进无神论的逻辑，不仅仅批判了宗教，甚至批判了传统上对宗教的批判。它不是揭穿那些以宗教名义发动的政治斗争，而是说明，这些斗争同样依靠对生存的信仰和憧憬。激进无神论不是简单地谴责健康的斗争，或安全的憧憬（哪怕这些斗争披上宗教外衣）。它想要证明，这些斗争和憧憬跟宗教理想中的绝对免疫毫无关系。引起健康的斗争、安全的憧憬的，不是得救的承诺（commitment to the unscathed），而是生存的承诺（commitment to survival）。</p><p>鉴于生存的自身免疫，生存承诺也许会引发各种暴力。我们有充分理由，去分析宗教如何同（我们想要改造或消除的）各种暴力同流合污。但是，假如认为世俗斗争好过宗教斗争，就等于接受了某种家长制，从而把宗教问题去政治化。在许多情形下，既定的社会结构导致宗教成为动员人员对抗不公正的最佳武器。假如我们看到，社会斗争的焦点是物质上的不公正，而不是它们鼓吹的宗教目的——假如我们把社会斗争政治化——那么，我们就预设了一种激进的无神论。在这种无神论中，引发追求公正的斗争的，是生存的希望，而不是绝对免疫的愿望。该支持还是抵制一场既定的斗争，这是另一个层面的问题。解构主义的分析无法解答该问题，它需要的是具体层面的政治介入。事实上，恰恰是不提供某种伦理原则或政治原则，解构主义才让我们的行动政治化，并且强调了我们不能免除的责任。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BE%B7%E9%87%8C%E8%BE%BE/">德里达</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%BE%B7%E9%87%8C%E8%BE%BE/">德里达</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/55057.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Joshua Ramey：德勒兹与赫尔墨斯主义</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/36824.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/36824.html</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2022 02:10:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;德勒兹的赫尔墨斯主义是一种独特的实践哲学：一种作为精神考验的哲学。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>德勒兹的赫尔墨斯主义是一种独特的实践哲学：一种作为精神考验的哲学。</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《德勒兹与赫尔墨斯主义》</center></strong></strong></p><center>Joshua Ramey</center><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><p>原文：Joshua Ramey,The Hermetic DeleuzeDuke University Press,pp.18-31.</p><hr><p><strong>古代的内在性与现代的内在性</strong></p><p>德勒兹认为，帕斯卡和克尔凯郭尔代表了一切现代哲学的奠基行动（act of founding）。也就是说，当经院哲学崩溃之后，一切现代哲学都要经受一场特别考验，“一个世俗的信仰才能成为正当合理的”(WIP, 53)。众所周知，这场考验试图消除关于感官知觉可靠性的怀疑论。但是，与此同时，它也开启了另一种不同于中世纪哲学的精神性（philosophical spirituality）。为了找寻信仰的生命，帕斯卡不惜把生命的赌注押在上帝存在的运气上。克尔凯郭尔的“信仰骑士”亚伯拉罕为以色列的信仰奠基，但他必须经受牺牲儿子（他正是孕育以色列民族的许诺）的考验。不过，德勒兹表示，早在休谟和康德那里，在某种程度上，生存是思想自身可能性的一大挑战。德勒兹认为，在让信仰成为正当合理的过程中，现代哲学遭遇了内在性的难题（康德对理性的内在性批判）：质疑理性的矛盾的，不是这个世界，而是理性自身的根基。（德勒兹认为开始于休谟的）这种批判的目的是，不借助有限的心灵能力之外的物体，让判断成为正当合理的。</p><p>但是，德勒兹的内在性，超出了休谟的经验论，以及康德的批判论。在某种意义上——有些读者会觉得是前现代、前批判的——德勒兹不是关于人的有限性（human finitude）的思想家。虽然他是后康德主义者，但他的内在性同有限性关系不大，反而恢复了把心灵作为“小宇宙”（microcosmic）的神秘主义思想。想要把握这种内在性的深层根源，必须梳理一下产生它的神学讨论。</p><p>中世纪哲学里，内在性和超越性形容的是上帝和造物的关系。按照一神论（犹太教、基督教、伊斯兰教）的传统观点，上帝既内在于造物，又超越于造物。为了印证圣经和先知的启示，上帝必须具有人格性，才能在真实的距离中同造物发生真实的关联。于是，他必须超越于造物。可是，假如他是全知全能的，那么，除了他自身的实体，任何造物都无法产生。在这个意义上，他必须内在于造物。虽然上帝拥有本体论的依赖性（ontological dependency），但是，他的完美性质与造物是截然不同的，因为造物体现的是不完美。所以，正统的思想家的义务是，用某些方式遏制上帝的内在性，在某种程度上维持“神圣的超越性”。</p><p>当斯宾诺莎臭名昭著地将上帝等同于自然，上帝与造物的区别就消失了，上帝再也不是超越性的。正是因为“神圣的内在性”这一理念的激进性，德勒兹与加塔利说斯宾诺莎是“哲学家中的基督”(WIP, 60)。斯宾诺莎的功绩在于，他没有抛弃“完美”、“全能”、“永恒”这些哲学词汇，而是把这些神圣的维度呈现为自然的维度，呈现为一个无限的实体：deus sive natura。德勒兹认为，斯宾诺莎把神圣的完美包含在世界的轮廓中，从而解决了现代哲学的难题：无限的现实如何内在于有限心灵的视角？有限性如何成为自然这一绝对实体的一个面向？在德勒兹看来，这是现代哲学特有的内在性，是摆脱了超越性的思想（超越性不是人间蒸发了，而是被内在性吸收了）特有的难题。现代的根本难题，不是我们没有上帝可信，而是世界占有了上帝的属性，变得怪怖（uncanny），令人眼花缭乱（vertiginous）。在内在性思想之中，我们生存的空间、时间、历史、色情、意欲等维度不再是偶然和随机的——这些变幻莫测的维度成为绝对的。正因为如此，德勒兹与加塔利说：</p><p>不妨把内在性看作一块烫手的试金石，任何哲学都必须接受它的检验……乍看上去，人们不容易理解内在性怎么会那么危险，实际上它就是如此。内在性吞没了所有智者和神灵。我们通过内在性的部分，或者说炙手可热的那个部分来鉴别一位哲学家。内在性只内在于其本身，并且因此能够把一切都抓在手中，吸纳一统，不会遗留任何可能内在于该物的东西。总之，每当我们把内在性解释为内在于某物（Something）的时候，这一某物就会重新引进超越性，对此不必怀疑。</p><p>虽然情况如此紧急，但是，同神学一样，现代哲学依然一次次收到诱惑，把内在性解释为内在于某物。在现代性之中，内在性是内在于各种超越性的：在早期怀疑论和人文主义中，它内在于人性自身；在笛卡尔这里，它内在于“我思”；在康德这里，它内在于先验主体；在胡塞尔这里，它内在于现象学意识(WIP, 46)。那么，对现代哲学而言，一种不是内在于某物（不管这一某物是上帝、人性，还是先验自我）的内在性，意味着什么呢？</p><p>假如我们不按照超越的上帝、人性、可能经验的先验范畴来思考内在性，那么，内在性似乎跟某种恶魔般、非人、混沌的东西有关。德勒兹有时就用“混沌”这样的语言来形容内在性。不管，他强调，对内在性而言，重要的是事件的特殊性，而不是某种偶然和随机的自然概念。他认为，思想绝不是通往彻底的混沌，而是通往标识着（至少两种）不同秩序的边界的特殊性。他在《褶子》中说：</p><p>混沌并不存在，它是一个抽象概念，因为它与一个能够使某种东西（不是乌有，而是某种东西）从它那里出来的筛子不可分离。混沌也许是一个纯粹的Many，纯粹的选言多样性，而某种东西则是一个One，还够不上一个统一性，毋宁说是表示某一特殊性的不定冠词。(F, 76)</p><p>由于一切特殊构造的匿名性和随机性，内在性思想会陷入幻相、错觉，甚至妄想。这是因为，特殊性如何对思想是重要的，特殊性为何对思想是重要的，特殊性在何时对思想是重要的，这些问题都没有超越性的标准。因此，德勒兹很清楚，内在性思想常常丧失创造力，导致幻觉、谬误、坏心情。但是，我们想思考的话，就别无选择，唯有承担这些风险。</p><p>在《什么是哲学？》中，德勒兹反复强调，相信眼前这个世界，就是思想的定义：“相信眼前这个世界和相信此生也许会成为我们所面临的最困难的任务，也就是说，某种存在的方式有待于我们在今天的内在性平面上去发现。”他甚至表示，思想自身需要一次“皈依”。皈依不是离开世界，而是走进世界。这是“皈依经验主义”，“相信的甚至不是世界的存在，而是世界在在运动和强度方面的种种可能性，产生更接近禽兽和岩石的新的方式的可能性” (WIP, 75)。</p><p>这些引文说明，让信仰成为正当合理的，也就是找到一种不那么人性、不那么理性、不那么启蒙的生存方式——一种野兽般，甚至矿石般的生存方式。从最初的论文开始到最后的作品，德勒兹始终认为，现代哲学所需要的实验性、内在性的奠基方式，既涉及人的生命的改造，也涉及人的理性的改造。他往往把生命形式规定为某种尚未实现的（as-yet-unrealized）野兽般、矿石般、宇宙式的生存方式，不同于以往的人的思考、情感、能动性的观念。可是，在前理性的、非人的、无人称的、前个体的场域，为哲学思想（启蒙的、人性的个体的理性活动）奠基，这意味着什么？这个举动当然有很多含义。不管，想把握德勒兹的意思，我们必须把德勒兹放在赫尔墨斯主义的传统中。在这一古老的精神范式中，思想要经历改造的过程。在这一过程中，思想始终受到“成为他者”的考验。在这一过程中，自我不断动摇意识的中心，让意识陷入非常的情感和知觉状态。正是这种小宇宙的概念，导致了德勒兹的内在性概念。</p><hr><p><strong>内在性的末世论</strong></p><p>在《差异与重复》中，德勒兹把思想同阿尔托的残酷戏剧进行比较：“差异，正仅仅是确定性，于此明确点，已确定者维持住它与未确定者的基本关系，此严密抽象线条自我供给了明-暗（chiaroscuro）。”(DR, 29)对德勒兹来说，思考，就是钻进幽暗、原始的根基，渗透到事件的难以忍受的强度之中。直到某一刻，从物质力和精神力之中，概念像一条抽象线条忽然冒了出来。德勒兹认为，哪怕是斯宾诺莎这样的理想主义者，《伦理学》照样不是证明的体系（system of demonstrations），而是赋予心灵新的眼睛的考验（an ordeal in which the mind is given new eyes）。在《斯宾诺莎的实践哲学》中，德勒兹说：“起第三只眼睛之作用的证明不是为了发号施令，甚至不是为了说服，只是为了这种启发出来的自由的眼力构成眼镜或磨制镜片”(SPP, 14)。接下来，他引用亨利·米勒，这位把生命视为冒险和考验的作家：</p><p>你瞧，在我看来，艺术家们、学者们、哲学家们好像都在忙于磨制镜片。这一切只是为某种从来没有发生的事件所做的巨大准备。镜片一旦磨制完成，那时我们都将清楚地看到这是一个多么令人惊奇的、精彩而美丽的世界。</p><p>德勒兹把艺术实验同秘传知识联系起来。无论是他的作品，还是和加塔利的合作，他都很清楚，内在性思想是探索极端，是一场有巨大风险和考验的深渊般的冒险。这场考验，不受到学术和官僚式评判的承认，反而受到社会定见（doxa）的轻视：</p><p>米肖的内在性平面就是一个例子，它总是带着无限的和忿怒的运动和速度。这些手段往往并不出现在结果当中——应当冷静地在结果里寻找结果本身。不过，“危险”在这里具有另外一层含义∶它指的是当纯粹的内在性平面招致定见发自本能的强烈反对，反对意见又因被创造的概念的性质而翻倍之时所出现的那些明显的后果。原因在于只要思维，人就必然会变成另外什么东西，某种不思维的东西，一头牲口，一株植物，一个分子，一个粒子，这些东西改变并重新启动思维。</p><p>亨利·米肖的作品，记录了长期的精神药理学实验，从而探索无限与有限、绝对与个别、自我与世界的其他调和方式。在这一章中，还提到阿尔托笔下的印第安人的佩奥特碱。阿尔托认为，这是超越自我、发现自我的宇宙维度的方式。德勒兹反复提出，艺术的、个人的、精神性的实验是思想的要素，它构成一串咒语、一段迭奏曲。由此可见，德勒兹把思想形容为“沿着巫师的路数前行”，不只是一种隐喻。</p><p>德勒兹对实验的强调，不仅说明（作为现代思想主旨的）内在性的性质，而且说明内在性思想同秘传思想或赫尔墨斯思想的关系。他认为，某些作家能经受巨大的考验，能在作品中保留可怕的矛盾，保留“类别的差异”（differences in kind）。这些作家“利用他们的灵巧身手的全部手段，稳稳坐在差异本身当中，宛如肢体四岔而绝招频出的杂技大师”（WIP,67）。他们“经历某种错格的过程，使它向无限的宇宙开放和开裂”（WIP,172）。</p><p>不过，德勒兹也清楚，实验的随机可能性有自身的局限。他在《千高原》中说，“绝对的解域”等于某种“热寂”(ATP, 145)。那么，我们到底需要何种实验？它在合适发生？它如何发生？虽然内在性的法则要求我们拒绝特定的传统或传统的做法，可是，在德勒兹的作品中有这样一幅图景、一套实验指南。它不仅刻画了某种艺术现代主义，而且刻画了一些神秘的话题，比如性别的雌雄同体，世界是一个巨大的蛋，弥赛亚式的数学直觉，占卜术，风水，巫术，萨满教，治疗仪式，等等。提到这些做法，是否仅仅作为思想的隐喻或教学的示例？在某种意义上，内在性平面是否取决于对现实的秘传式理解？</p><p>在《什么是哲学？》结尾，有这一段复杂难解的话：</p><p>哲学需要理解它的非哲学，需要一种非哲学的理解，正如艺术需要非艺术，科学需要非科学一样。它们并不需要拿后者作为出发点，也不是作为终点——因为那将是它们在实现的同时注定要消失的时刻，而是在自身的渐变或者发展的过程中，它们每时每刻都需要后者。话说回来，虽然这三个”非”字依然有别于大脑的平面，它们跟大脑所钻入的混沌却没有区别了。仿佛由于钻入混沌，”未来民众”（people to come）的身影已经呼之欲出，那正是艺术所呼唤的，同时也是哲学和科学所呼唤的民众;作为群众的民众，作为世界的民众，作为大脑的民众，作为混沌的民众。这是寄身于三者当中的不思维的思维，犹如克利的非概念的概念和康定斯基的内心静谧。概念、感觉和函数在这里变得难下定论，哲学、艺术和科学变得难以区分，三者仿佛共有一条身影，横跨它们的不同性质，与之形影不离。</p><p>这段不同寻常的话，说明内在性具有某种革命的、乌托邦的维度，某种末日的、末世的冲动，走向某种混沌（大脑在混沌上勾画平面）。可是，这种末世论的面纱还未揭开。用一条共同的、活生生的、“非哲学”的原则，为艺术、科学和哲学奠基，这意味着什么？这种充满末日气氛的“未来民众”，如何成为内在性的“活生生的现实”？</p><p>对于德勒兹来说，这是最重要的问题。如克里斯蒂安·科斯莱克所说，当德勒兹说思想需要非哲学的时候，他似乎违反了元哲学的超越性禁令（metaphilosophical injunction against transcendence），认为某种内在性经验是超越于思想的，认为内在性经验能判断思想。换句话说，假如思想不是内在于哲学的，那么，哲学的起源和终结不在哲学之中，而在某种“超越的”经验之中。假如内在性（以及艺术和科学）的主旨是重塑未来的生命，那么，哲学就致力于这种尚未被把握的（as-yet-uncomprehended）生命形式。哲学必须期待某种尚未实现的内在性。当这种期待使哲学成为可能的时候，它在某种程度上超越了哲学。</p><p>内在性的捉摸不定的末世论维度，在德里达看来，正是德勒兹内在性概念的“秘密”。而且，它同阿尔托的作品有关。阿尔托的作品，阿尔托对超越自我的实验的追求，发生在精神考验和身体考验的层面之上。如果说德勒兹的内在性概念深深来自阿尔托，深深来自现代艺术家的精神性实验，那么，内在性（以及德勒兹哲学）的秘密，或许不再深藏不露，而是秘传式的。这种秘传式的东西，就是“内在光亮”（根据秘传传统，它启发真正的知识）的内在性的非哲学经验。在这种情况下，认真对待德勒兹的“秘传”思想，就等于说明，德勒兹的概念如何体现了实验性的精神传统（从古代的法术到现代的美学实验）。</p><hr><p><strong>世界作为一场信仰实验</strong></p><p>为了充分明白思想同改造性的考验、前个体的生存方式的关系，我们必须把德勒兹放在西方文化由来已久的秘传传统之中。秘传思想把人自身等同于超自然的、无人称的、宇宙的、内在的神性。从广义上说，秘传传统认为，人的生命是神人一体的（theandric）救赎过程。在此过程中，随着人的命运在宇宙和历史层面的展开，神性的全部本质逐步显现。在本书中我最关心的传统，也是对德勒兹最重要的传统，便是赫尔墨斯传统。该传统源自Hermes Trismegistus的教诲。这位传说中的埃及圣人教导人们，宇宙的知识是一切精神改造、个人改造、集体改造的源泉。该传统的关键（德勒兹属于该传统的原因）是，将思想同精神考研关联起来：我们获得的形而上学见解，基于一系列神谕性、改造性、预言性过程。这些过程让人们有能力维持这样一种生存方式，从而发掘重塑个体和重塑宇宙的潜能。德勒兹眼中的现代工程，是在内在性这一extremis中重塑信仰。如果说该工程意味着思想必须同实验性的生存方式联系起来，那么，德勒兹的内在性哲学，以及他对哲学现代性的激进观点，既延续了赫尔墨斯传统，又改造了赫尔墨斯传统。</p><p>德勒兹主张，假如把内在性哲学视为神话般的奠基行为在现代的重复，那么，（作为对信仰的重塑的）思想得到实现的同时，新的生命形式也会得到发现、肯定、产生。带着重塑宇宙的赫尔墨斯志向，德勒兹哲学所描绘的，是能够发展知识或信仰的内在的创造性原则的“改造”过程或“皈依”过程。这种与众不同的实践哲学，是在巨大的考验下展开的。德勒兹认为，到达顶点的时候，思想展现出超出人的主体性限制的强度，使我们的内心更接近禽兽和岩石，更接近无法察觉的力量，更接近情感力的震荡节奏，更接近宇宙自身的脉搏和律动。描绘这种宇宙强度之流，正是德勒兹的内在性概念的“奠基”。</p><p>不同于许多学者的细致区分，我同意安托万·费弗尔的做法，交替使用“赫尔墨斯主义”和“西方秘传思想”。费弗尔的秘传思想，包括法术、炼金术、卡巴拉教、占星术、占卜术，还包括亚洲传统的欧洲变体，比如冥想、瑜伽、怛特罗教。总的来说，西方的赫尔墨斯或秘传思想，寻求的是“灵知”，是上帝或自然的内在真理，是重塑个人、社会、宇宙的赋能智慧（empowering wisdom）。在“祖母绿石板”上，人们看到《赫尔墨斯秘籍》的教诲。它告诉人们，宇宙如何按照“如其在上，如其在下”的原则组成，“依此成全太一奇迹”。正如赫尔墨斯所说，太一或大全在相互依赖的层级上逐步拓展，从天上的星辰到人的灵魂。小宇宙的构造，遵循大宇宙一样的原则。天上星辰的影响，既是人格性的，也是身体性的。人的整个同一性，身体和灵魂，都是一连串感应的接收者和改造者。生命的目标是与神的团聚，这个目标是通过学习的过程实现的。学习的过程同时是宇宙现实的原型结构的体现。人格即宇宙：因为宇宙是活生生的身体，所以它的组成部分是统一的；部分的命运即大全的命运。借助这种nous、pneuma或dynamis，宇宙同它自身有机统一。它从命运的邪恶力量脱离出来，是基于一种theosis，是灵魂与上帝的创造力的同一。在叩问、激活、阐述物质重塑和精神重塑的中心的重复过程之中，这种theosis或theandry达到了顶峰。这种重塑的重复（非同一）过程，是通过一种智识之爱发生的。它是对失去的东西的改造，是对遗忘的东西的召唤。</p><p>在西方哲学史上，这样一种“乐观的灵知”深深契合柏拉图主义的气质。正是这种“重塑精神的翅膀”的试图，激发柏拉图主义者（至少普罗提诺式的柏拉图主义者）从事辩证法。虽然他们甚少引用《赫尔墨斯秘籍》，不过，原因或许是文本的通俗性、非技术性（反帝国的口吻），而不是他们不想把赫尔墨斯的教诲同毕达哥拉斯等希腊大师（包括柏拉图）关联起来。后来，文艺复兴的新柏拉图主义者，如斐奇诺和米兰多拉就把Hermes Trismegistus视为榜样，视为同柏拉图、亚里士多德、圣经启示一样的智慧来源。斐奇诺认为赫尔墨斯代表了一种prisca theologia，一种perennial theology，同摩西、柏拉图、基督一起。在他看来，埃及的咒术、《迦勒底神谕》、犹太律法、希腊哲学、一神教神学，都是同一个真理的先后的启示。在《布鲁诺与赫尔墨斯传统》中，弗朗西斯·叶芝甚至说，斐奇诺、皮科，甚至布鲁诺这个异端的哲学都源自他们哲学信念的赫尔墨斯内核。这一内核扎根于完善prisca theologia的意图之中。由于赫尔墨斯主义超越了纯粹追求智慧的知识框架，所以它激发了文艺复兴哲人对占星术、占卜术、巫术等神秘实践的兴趣。在叶芝看来，《自然奥秘》一书的流行，验证了正在兴起的对实验的信心。在后来基于现代科学的世俗文化之中，这种信心达到了顶峰。叶芝认为，赫尔墨斯传统对现代科学的重要性在于这一教诲：心灵在激活更高的魔力仪式的同时，创造性地改造了宇宙（以及自我）。以这种方式，文艺复兴的赫尔墨斯主义既预示了现代的实验科学，又预示了现代主体性的普罗米修斯式的唯意志论。</p><p>不过，在文艺复兴时期，人们复兴赫尔墨斯传统，主要是为了把基督教（以及宇宙的毁灭和救赎神话）嫁接到宇宙性上帝（encosmic God）的愿景之上。这种愿景比传统神学更为积极。以这种方式，对于实验性的内在性（experimental immanence）这一现代哲学主题的产生，赫尔墨斯主义扮演了关键角色。这一点，从德勒兹对矫饰主义绘画与现代哲学的比较中可以看到。而且，德勒兹（或许有些微妙和诡异）把自己放在这一传统之中。总的来说，在他的哲学中，一切思想都是改造和变形的过程，所以他属于赫尔墨斯传统。他在《差异与重复》中说：</p><p>任何身体、事物皆思索着且是一种思想，根据被简化成它的强度理性，思想表达出一种理念，此理念的现实化是由思想所确定的。但思想者自身却将任何事物变成其个体的差异：在此意义上，它载荷了石头和钻石、植物“以及动物自身”。思想者，大概是永劫回归的思想家，是个体、普同的个体。正是他呀，使用了清晰的和混杂的、清晰-混杂的权力，为了在它的权力之中将理念思索成有别-模糊的。因此，必须不断地唤起个体性的多重的、可移动的和相通的特性：即其被隐含的特性。我们生于所有这些深度和间距、这些展开和自行重新-包覆的强度灵魂。</p><p>对德勒兹来说，个体化的过程表现了宇宙的、强度的深度和间距，仿佛理念可以衡量宇宙自身的表现。对赫尔墨斯传统来说，心灵产生于宇宙层级下的不断领悟和实验工作（炼金术的“杰作”），产生于theandry和theosis的过程之中。通过这个过程，初学者可以到达太一-大全的神性，最终与他合而为一。在传统上，人们的目标是人性与神性的同一：救赎、成神、赋能。一切赫尔墨斯思想的炼金术式的梦想，是完成灵魂救赎的任务，却不牺牲身体，不把治疗简化为形式。在现代化、世俗化的德勒兹思想中，赫尔墨斯思想同时对精神和有机物进行“解域”，同时表现了“无机的”力量和“机械的”力量。虽然德勒兹不是宗教信徒，但他依然认为，解域的解放潜能是一种实验性的神人同体的愿景，而且宇宙是一种柏格森式的“造神机器”（machine for the making of gods）。</p><p>换句话说，不像人们想的那样，古代传统的姿态，同德勒兹的现代态度差距不大。虽然西方秘传传统常常装作pristine和perennial的传统，但它早已即兴式、半游牧式地试图把“执政神”（他把守着人们通往大全的大门）的数量和分类神圣化，从而发现“更高的”心灵的宇宙性的自我。德勒兹的秘传式灵知，抛弃了分类、象征、执政神这些静态概念，而提倡“改造雏形”（rudiments of transformation）的移动概念。这一概念肯定了“解体的自我”（dissolved Self）的机器性、精神分裂性的潜能。它能从任何地方出发，在它的冒险中对永劫回归进行肯定。虽然德勒兹着迷于“无法察觉”、“逃离”、“绝对解域”等主题，可是，他很清楚，实现这几种状态，也就意味着死亡。因此，他不断地追寻着实验性考验的轮廓、条件、边界。因此，我所谓的“强度的语用学”（pragmatics of the intense）说明了我们同内在性的深刻性发生关联（或冲突）的诸种方式。正是我们对诸种实验状态的密切关注，表明了赫尔墨斯传统在德勒兹哲学中留下的痕迹。如果像德勒兹说的，没有哪种解域不会导致再结域化，那么，赫尔墨斯传统正是内在性思想自身的最终的（哪怕是模糊的）再结域化。这一点，正是本书的论述的前提。</p><p>德勒兹的赫尔墨斯主义是一种独特的实践哲学：一种作为精神考验的哲学。本书认为，德勒兹的所有作品，都寻求与自然的一种微妙的关联和共通。这一点，一直是西方秘传思想的志向。秘传思想的诸多版本，正是《什么是哲学？》结尾所说的“克利的非概念的概念和康定斯基的内心静谧。”这样一来，德勒兹把柏格森所肯定的哲学的创造性情感加以激进化，因为“一切发生得如同在哲学直觉中还不确定的东西在神秘直觉中获得了一种新的确定性，如同哲学所特有的或然性延续为神秘的确定性”。不同于如今世俗时代的怀疑和保留的态度，我重提赫尔墨斯传统，目的是说明，在“宇宙记忆”（cosmic Memory）之中，神秘的视角如何激发穿透时间深度的力量，如何“同时实现所有的层面，把人从其特有的计划或层面中解放出来，以使其成为和整个创造运动相一致的创造者”(B,111)。想要完整表述德勒兹的思想，不仅要在哲学概念、科学功能、艺术感知物的创造之中实现内在性，而且要在一连串精神实验之中实现内在性。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/">德勒兹</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%85%B9/">德勒兹</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/36824.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>弗朗索瓦·利奥塔：《反俄狄浦斯》不是一本批判的书</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/1202.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/1202.html</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2022 01:40:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;“反俄狄浦斯”是一本积极的、立场性的作品。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>“反俄狄浦斯”是一本积极的、立场性的作品。</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《反俄狄浦斯》不是一本批判的书</center></strong></strong></p><center>弗朗索瓦·利奥塔</center><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><p>原文：    Jean-François Lyotard,”Energumen Capitalism,”. Semiotext(e) , Volume 2,Number 3,1977,pp.11-13.</p><hr><p>虽然书名是“反俄狄浦斯”，可这本书不是一本批判的书。这是一本积极的、立场性的作品。就像《敌基督者》它的话语里铭刻着充满活力的立场。在这里，对敌人的否定不是通过扬弃（Aufhebung），而是通过忘却（oubli）。无神论不过是以否定形式持存的宗教，是宗教的现代形式（在现代性下保留宗教的唯一办法）。同样地，批判也成了它的对象的对象，置身于批判对象的领域。一旦它开始挑战批判对象的维度、目标、位置，它就接受了这些维度、目标、位置。在德勒兹和加塔利的书里，我们能看到他们对“逾越”这一范畴的蔑视（因而也暗藏着对巴塔耶的蔑视）：要么我们转身就走，别浪费时间搞什么批判，因为我们发现自己处于敌人的位置之外；要么我们一只脚在里边，一只脚在外边，看似在批判“否定的积极性”（positivité du négatif），其实是“积极性的虚无”（néant de ce positif）。</p><p>在费尔巴哈和阿多尔诺那里，我们发现的就是批判的无能（non-puissance）。马克思在1844年说，社会主义不需要无神论，因为无神论问题在立场上和宗教问题相同，它就是批判的问题。这问题的重点不是否定性，而是立场（问题的立场）。在无神论（马克思所谓的乌托邦共产主义）和社会主义之间，不需要跨越什么障碍，不需要批判；需要的是移置（déplacement），欲望游牧至别的空间，另一装置（dispositif）开始运作。这个装置的工作方式有所不同，它之所以出现，不是因为我们批判了“原来的老机器”（vieille machine）。出于同样的原因，下文的内容也不是某种批判。</p><p>这本书辜负了人们的期待，或者说，正因为书的夸张标题造成错觉的效果，它要极力颠覆的东西，恰恰是它不曾批判的——这就是马克思主义。这当然不是说，这本书没有颠覆它反对的精神分析。相反，这本书&#x2F;这个机器的机制的各种不同运作背后（不管涉及弗洛伊德，还是涉及马克思），始终都有同一个立场。马克思默默掩盖的东西，和弗洛伊德默默掩盖的东西一样严肃、一样重要。它们都遭遇了《反俄狄浦斯》那熊熊的烈火。</p><p>一方面，这本书&#x2F;这个机器从精神分析装置中脱离出来，揭露精神分析装置，对本应流入移情关系（relation transférentielle）的力比多进行翻转和投射，塑造出“元国家”的妄想形象（figure paranoïaque）。德勒兹和加塔利认为，这种形象是精神分析装置的基础。另一方面，这本书这个机器抽取了马克思主义理论和马克思主义实践之流，把它割裂成片段，一声不响地摧毁了马克思主义装置的各个部分。不过，实际上，对这两位“老东西”（Vieux），这本书是一视同仁的。力比多经济和政治经济学互相沟通的所有方式，其实都是力的转化（force de transformation），因而是力的分离（partance en puissance）；反过来，弗洛伊德用力比多掩盖政治的方式，马克思用政治掩盖力比多的方式，我们都应该避免。因此，我们必须对精神分析没意识到的政治的东西进行颠覆。</p><p>这本书的明显主线是，反俄狄浦斯即反国家，反对精神分析无意识呈现的专制形象（figure despotique）。而且，我们要把马克思主义没意识到的力比多解放出来。这种力比多受到辩证法政治和经济灾难的束缚，受到商品拜物教和劳动自然性的束缚。</p><p>不过，事实上，这本书是反俄狄浦斯，而不是反政党（如果我们假定，社会政治层面的政党，对应着肉体层面的俄狄浦斯情结）。这样是不是夸大了精神分析在调节资本（Kapital）流通的压抑机制中的重要性？这种辛辣的批判（virulence critique），是不是言过其实了？这样一来，左派知识分子是不是就把这本书变成一个小玩意儿（gadget），一种时新的商品，把它中立化了？它的振聋发聩之处，不就正在于它的沉默之处吗？为这本书献上我们的小文章，是想制造一些流（flux），商人和&#x2F;或政客不能对这些流进行交换。这样一来，我们就重述了这本书所说的东西，说明它是“把握”资本主义内部的新力比多形象的最强烈产物之一。</p><p>马克思主义表示：存在某个极限，某个界线，越过这条线，资本之流的组织就会消散；货币和商品、资本和劳动力的对应群体，以及相关的参数也会失效。正是最为现代的资本主义的生产力增长之下，我们遭遇了这一界线，使得生产和流通的装置岌岌可危。这是因为，这一装置不肯放弃更多能量的涌入，不肯放弃对资本（生产关系）的“管制”体系。</p><p>一切的马克思主义政治都建立于此，都追寻这种极限、这种界线、这种链条。它追寻这种摇摇欲坠的基石，追寻最薄弱的一环，或者对整个建筑至关重要的一个环节。这样的政治就是界线的政治，是否定的政治。它需要有一个不受资本控制的“外部”。资本把价值规律延伸到新对象上，或者重塑老对象（它们以前是按照“手艺”的复杂规矩进行编码，按照宗教仪式进行编码，或者按照古老野蛮的文化进行编码），对这些对象进行编码，让它们成为除了可交换性没有其他限制的现代“对象”。与此同时，资本自己遭遇了一个无法逾越的界线。</p><p>那么，这一界线是什么呢？是信贷流和生产流的不匹配吗？是商品数量和偿付货币数量的不匹配吗？是投入资本和预期利润率的不匹配吗？是预期生产力和实际产量的不平衡吗？是固定资本和可变资本的不对等吗？是（劳动力剥削所得的）剩余价值及其生产过程中的实现和转化的？是利润率的下降过程吗？是壮大的无产阶级的革命批判吗？或者说，我们不得不无奈地指出，国家加强了（因利润率下降而低迷的）投资动力，而人数众多的工人逐渐远离革命起义的愿景（因此，共产党不得不在实践上把这种愿景从纲领中删去，而把自己呈现为某种清一色体系中的好主管）？</p><p>这些考虑不光是思辨的，它们也是实践的、政治的。他们来自一整个世纪的运动的遗产。这就好比1860年的时候，人们思考法国大革命的动力，思考旧制度社会的矛盾，思考罗伯斯庇尔在大革命中给出的方向，思考波拿巴的历史作用，思考国王统治的法国和皇帝统治的法国有什么根本差异。人们最终发现，这一切不能在资产阶级意识形态所在的启蒙运动中寻找，而要在工业革命中寻找。对于俄国的“社会主义”国家，事情也是如此。它和资本主义社会的距离，不像社会主义的话语说的那样：差异不在于苏联的力量，不在于工人更加能决定经济和社会，更加能决定生产、语词、思想、物体的。差异在于吞噬一切的（sociophage）国家机器对这些事物的掌控（tenure）。这种掌控是沙皇制度一般冷酷的，是理性的（即非理性的），（在弗洛伊德的意义上）是次级的。国家机器吸收了公民&#x2F;经济&#x2F;智识社会，从各种流通渠道渗透进来，浇筑上官僚式猜疑（suspicion bureaucratique）的水泥。没有任何社会波动，没有任何民意代表；相反，只有集中、集权、妄想。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%BC%97%E6%9C%97%E7%B4%A2%E7%93%A6%C2%B7%E5%88%A9%E5%A5%A5%E5%A1%94/">弗朗索瓦·利奥塔</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%BC%97%E6%9C%97%E7%B4%A2%E7%93%A6%C2%B7%E5%88%A9%E5%A5%A5%E5%A1%94/">弗朗索瓦·利奥塔</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/1202.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Judith Butler：伦理学的模糊性：尼采与列维纳斯</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/15162.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/15162.html</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Oct 2022 16:04:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;人们施加给行动的效果，通常是麻木不仁，或悔恨不已，偶尔会出现幻觉般的英雄主义。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>人们施加给行动的效果，通常是麻木不仁，或悔恨不已，偶尔会出现幻觉般的英雄主义。</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《伦理学的模糊性：尼采与列维纳斯》</center></strong></strong></p><center>Judith Butler</center><p><strong><center>何啸风 译</center></strong></p><hr><p>原文；Marjorie Garber(ed.),The turn to ethics,Routledge,2001,pp.15-27.</p><hr><p>&amp;emsp;&amp;emsp;为什么会出现伦理学转向？这不是我三言两语能说明的。不过，我想说，我在大多数层面反对伦理学转向。我给出的意见更像是描绘了我的反对，我希望这种反对能起到一定作用。我担心伦理学转向会造成人们逃离政治，也担心它会引起道德说教的甚嚣尘上。因此，我不得不大声疾呼，就像尼采对黑格尔疾呼“恶劣的空气！恶劣的空气！”（Bad air! Bad air!）我想，<strong>找到“呼吸”（breathe）的地方，算不上最高的伦理“志趣”（aspiration），但它在词源学上内含于“志趣”，而且似乎构成一切可行、可接受的伦理反思的先决条件</strong>。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;我的哲学生涯始于犹太人的教导，它把二战期间的犹太人（包括我自己的家人）大屠杀视为思考伦理性本身的基础。犹太人的教导不断提出这些问题：在那种情境下你会怎么做？你会不会同流合污？你会拒绝和他们为伍吗？你会勇往直前，欣然赴死吗？在这种过程中，你会不会束手就擒、忍气吞声、苟且偷生，出卖他人？这些问题尖锐无比，仿佛不是假想的过去的行为，而是当下和未来的行为：你会不会一直活在这种同流合污（alliance）之中？你会不会一直活在背叛之中？你会不会用行动玷污死者，再一次杀死他们？或许，更可怕，你现在的行动，正再次杀死他们。我们不清楚，有没有那种行为能逃离这一框架？有没有那种行为能摆脱伦理学本身？人们施加给行动的效果，通常是麻木不仁，或悔恨不已，偶尔会出现幻觉般的英雄主义。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;从伍迪·艾伦的电影，或理查德·刘易斯的喜剧中，我们了解到这种伦理思考的特殊形式。虽然它是严肃的话题，但我很难忍住不把这种逻辑推向美国语境下滑稽的极端（你刷牙了吗？你出卖犹太人了吗？）。不过，我会尽量不这么做——不光是担心再一次玷污。我读尼采的时候很不情愿，而且我本科的时候很讨厌他。直到一个朋友带我去保罗·德曼的《善恶之彼岸》的课，我突然被震撼了。进一步阅读之后，我看到尼采深刻批判的那种因不可能和无情的伦理要求而造成的精神暴力。这种暴力攫住一切肯定生命的力量，让它转向自身，从这种否定的自反性中孕育出五花八门的精神现象，比如“负罪”、“良心谴责”，甚至“灵魂”。我读《论道德的谱系》时五味杂陈，因为我想要的是他对奴隶道德的批判，可我厌恶他把奴隶道德跟犹太人和犹太教联系起来。一旦摆脱了战后犹太教导的“超伦理”的框架，我就有可能和反犹主义同流合污。<strong>纽带几乎是牢不可破的：反对犹太教的“超伦理性”，才能和尼采同行，但和尼采同行就是反对犹太教，这是不可接受的</strong>。假如能抛开这些反犹的评论，假如能忽略这些评论，那该有多好。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;我从14岁起就读一大堆犹太思想家和作家，老实说，我对他们的了解，或许比对酷儿理论的了解更多。这些人包括迈门尼德、斯宾诺莎、布伯、本雅明、阿伦特、肖勒姆。特别是卡夫卡的作品和书信，其中的伦理困境给我留下深刻印象。很明显，我没继续做犹太研究，这是因为这些文本中那种无法抑制的律法的压迫感。<strong>我被另一些阅读方式吸引，它们悬置了律法，暴露出律法的模糊性、内在的局限和矛盾</strong>。而且，我不得不证明，这些阅读方式不会妨碍伦理行为或政治行为，证明我可以对律法进行批判性的质疑和动员。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;我第一次读列维纳斯时，发现了这种超我律法（superegoic law）的夸张例子。打个比方，我读到他人的脸强加给我的要求，这种要求“在一切语言和伪装之前”，是无法表象的脸，是无法解释的要求：“我就好像是从外面被命令了，被震创性地指挥了，却没有通过再现和概念而将指挥命令我的权威内在化。没有问我自己：这对我来说到底是什么？他的指挥命令的权力从何而来？我到底做了什么，竟从一开始就成了欠债的？”<strong>人们必须遵守这样的要求，默认这样的要求，却不能对它做批判性的判断，这到底是为什么</strong>？相比于默认威权主义律法，这种默认是更批判性，还是更不假思索？我们如何区分这是法西斯主义的要求，还是肯定人与人之间伦理纽带（列维纳斯认为它建构了伦理主体）的要求？</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;对《不同于存有》时期的列维纳斯，更重要的是相反的问题：既然我们在伦理上反思那些引导我们和他人关系的原则和规范，那么，我们是不是已经置身于和他人的关系之中，从而让反思得以可能？对列维纳斯来说，他人不总是在别处；他人对我提出要求，但他人也从属于我：他人是主体和伦理层面的建构关系，从一开始，他人既建构了主体，也割裂了主体。<strong>列维纳斯认为，他人在根本上割裂了主体。这种割裂，让非统一的主体成为伦理责任的根基</strong>。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;进一步说，从一开始，主体就已经被他人的伤口（不光是他人所受的伤，他人在某种程度上本身就是伤口）撕裂。受伤的主体的任务，就是对那个“折磨”我的他人负责。他人命令我对他造成的“折磨”负责。而实际上，出现伤口之后，我不会对伤害我的他人负责。我对他人的开放，既是造成伤口的原因，也是让我对他负责的命令。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;我最初碰到列维纳斯的立场，走向了相反的方向，把它理解为自我牺牲的一种评价。这可以作为尼采式的心理学批判的好材料。显然，这就是意志转向自身，把“努力”（conatus）转向自身的力量、肯定的可能性、欲望。这种立场反对把“自我保存”视为伦理反思的基础。我会要求我的学生做这样一个练习，比较上面引用的列维纳斯的话和尼采的话：</p><blockquote><p>&amp;emsp;&amp;emsp;<strong>仇恨、残暴、迫害欲、突袭欲、猎奇欲、破坏欲所有这一切都反过来对准这些本能的拥有者自己：这就是良心谴责的起源。由于缺少外在的敌人和对抗，由于被禁锢在一种压抑的狭窄天地和道德规范中，人开始不耐烦地蹂躏自己，迫害自己，啃咬自己，吓唬自己，虐待自己，就像一只要被人驯服的野兽，在它的牢笼里用它的身体猛撞栏杆。这个为了怀念荒漠而憔悴的动物必须为自己创造一种冒险生活，一个刑房，一种不安定的、危险的野蛮状态——这个傻瓜，这个渴望而又绝望的囚徒变成了“良心谴责”的发明者。</strong></p></blockquote><p>&amp;emsp;&amp;emsp;因此，当德曼事件爆发后，支持解构主义的人纷纷转向列维纳斯，这时我有所担忧。如果说德曼事件说明解构主义模式中有些东西导致人们同情纳粹，那么，它也能说明解构主义有支持犹太人的一面。解构主义也可以服务于伦理的要求，可以站在责任、抵抗、反法西斯的一面。<strong>我的观点是，我们不必转向奴隶道德，以避免被指责为法西斯主义</strong>。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;我不知道我是否找到了替代选择，也不知道本文结尾提出的方案是不是替代选择。不过，我逐渐认为，列维纳斯和尼采的对立没有想象中那么大。我将会讨论列维纳斯的“让步”（yielding）和尼采的“遭受”（undergoing）的兼容的含义。不过，这仅仅是为将来的反思扫清地基。我想提出这样两个时刻，在这两个时刻，“从属者”（the subordinated）认同于“主宰者”（the subordinator），这不仅仅是认同压迫者，更像是为不同的共通秩序奠定了基础。这种共通秩序使得“从属者”和“主宰者”的区分陷入了危机。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;在《论道德的谱系》第一章中，尼采提出，“高贵者”是有忘却力的人；“他记不住任何别人对他的侮辱”，正因为他有忘却力，所以他有行使意志的能力（就像尼采在第二章说的，“健忘”给新的经验留出空间，留给更为高尚的工作，让人不再局限于现状）。尼采又说，奴隶和怨恨者完全记得每次侮辱，清楚地记得要复仇。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;接下来，在第二章中，尼采介绍了“可以许诺（make promises）的动物”，这种动物成为新形式的高贵者。矛盾的地方在于，做出许诺意味着留下记忆，这段记忆将持续很长时间。在某一时刻做出许诺，一旦在另一时刻忘却了，该许诺便不再有效。<strong>许诺就是对某句话的持续记忆，这一记忆灌注在意志中，由此我不光“说我要做这件事”，而且“确实要做我所说的事”</strong>。在许诺之中，许诺的话的时效性，必须超出当下的时刻和场合。因为有了记忆，许诺这一语言学事件转化为非语言学事件。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;因此，这种动物既需要忘却，又需要留下记忆和维持记忆的能力。所以，在需要维持许诺的记忆时，忘却就被“扬弃”了。尼采告诉我们，人们为奴隶道德准备了一种“意志的记忆术”，记忆被烙刻进意志之中，这一烙刻是暴力而血腥的（众所周知，尼采讽刺康德的绝对命令是烙刻进血液的）。把记忆烙刻进意志之中，恰恰是靠意志的自我发泄。换句话说，奴隶道德需要一种自我施加的暴力。这和高贵者施加于自身的意志的记忆有什么不同？</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;高贵者留下记忆，维持记忆的时候，他的行为，难道不像那些怨恨者？假如高贵者的伤口是自己造成的，他还能不能在忘却伤口的同时做出许诺？</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;这种自我伤害的后果，是一种持续、可靠的意志：“在最初的我要、我将要做和意志的真实发泄、意志的行为之间无疑可以夹进一个充满新鲜事物、陌生环境、甚至意志行为的世界，而无需扯断意志的长链。”可以许诺的动物的意志是随时间持续的，它的形象是“意志的长链”，说明各种意志环环相扣，新鲜事物、陌生环境、意志行为不会扯断它。我许诺了什么，就会做什么。在各种情况下，我都会重申许诺。无论遇到什么情况，我都会遵守许诺。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;当然，环环相扣的长链，用来表示“连续”的意志有些奇怪。实际上，在几页之后，尼采又用“长链”的形象来支持相反的结论。他在谈到法律的地方说，不应该根据法律的起源（制定法律的起因，法律的最初目的）来规定法律的作用。作为一种社会习俗，法律的意义和目的随时间改变，逐渐有了原本不具备的目的，而抛弃最初的目的：</p><blockquote><p>&amp;emsp;&amp;emsp;<strong>一件事的起因和它的最终的用途、它的实际应用，以及它的目的顺序的排列都全然不是一回事；所有现存的事物，不管它的起源是什么，总是不断地被那些掌握权柄的人改头换面，根据他们的需要加以歪曲；在生物世界中发生的一切都是征服和战胜，因此所有的征服和战胜也就都意味着重新解释与重新正名，在这一重新解释与正名的过程中，以往的意义和目的就会不可避免地被掩盖，甚至被全部抹掉。</strong></p></blockquote><p>&amp;emsp;&amp;emsp;回到许诺的问题，如果我们把许诺理解为社会习俗的一种，会怎么样呢？我们能不能说许诺的起因和用途全然不是一回事？它的最终的用途、它的实际应用、它的目的顺序的排列，跟许诺行为本身不一定有关？如果我们认为许诺“被那些掌握权柄的人改头换面，根据他们的需要加以歪曲”，那么，许诺又是什么？还是说，许诺无法被掌握权柄的人改头换面？</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;从上面的引用来看，根据不同情况来改变事物、生物、习俗的意义和目的，似乎是“有权柄”、“高贵”的事。这种根据新的需要进行解释的权力，不仅需要忘却，而且体现了意志的高贵实践。尼采接着说：</p><blockquote><p>&amp;emsp;&amp;emsp;一件事、一个器官、一种习惯的全部历史可能就是一串不间断的记号链条（sign-chain），连接着各种重新解释和重新正名，至于这些解释和正名的起因本身并没有相互联系的必要，相反，它们的相继排列、相互交替只不过是偶然的因素使然。</p></blockquote><p>&amp;emsp;&amp;emsp;这里出现了“锁链”的第二种用法，似乎和一种用法相反。它是意志的“记号链条”，体现了意志的曲折的历程。随着文本的改变，这种“高贵的”意志不仅适应了新的情况，而且采纳了新的习俗话语。而且，许诺具备了新的意义，脱离了最初的意图。这样一来，高贵者就是在任何情况下都不遵守许诺。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;可是，尼采希望高贵者在把许诺提升为自己的特权的同时，消除那种奴隶才有的“自己吓自己”（self-terrorizing）的行为。然而，我们不清楚，没有了“自己吓自己”，还能不能遵守许诺。尼采说：“曾经一度被普遍地许诺、担保、赞誉的那种恐怖的残余就会继续起作用。”如果说高贵者无法消除这种恐怖，这是不是因为“自己吓自己”，是不是因为意志的恐怖化（terrorization）？如果是的话，高贵者的良心和奴隶的良心有什么区别？换句话说，高贵者能不能忘却恐怖，遵守许诺？</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;在尼采看来，许诺似乎必然来自某种“自我折磨”（self-affliction）。借助某种自我的持续损伤（sustainable damage to the self），原来针对他人的暴力，现在转而保护他人。而列维纳斯的解释与此不同。<strong>他认为，我们不能把伤口理解为一种针对他人的侵害的反思形式。相反，伤口构成了某种原初的暴力，显示了我们和他人的脆弱、被动、必要的关系</strong>。事实上，在列维纳斯看来，正是这种“对他人的让步”导致自我的分裂。这是存有的原初模式，是存有的不可缩减的关系性（irreducible relationality）。乍看起来，尼采的高贵者是和奴隶不同的特殊人物，可是，他们真的不同么？高贵者和奴隶的相遇，是不是类似于列维纳斯的主体和他人的相遇？我们和许诺（说到底是对他人的许诺）的受伤关系，跟我们和他异性的受伤关系，真的不同么？</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;对尼采来说，对他人的伤害“烙刻在意志之中”。同样的，列维纳斯说：“他人就在我之内，并恰恰就在我之认同的中心之处。”我们可以说，列维纳斯的主体承担着不带怨恨的责任：“为某个他人的过错而受苦，以至于为诸多他人的过错而受苦。”事实上，自我“因为他人的指控而受折磨”，这一折磨内含了对折磨者的责任。<strong>因为他人折磨我们，指控我们是主体，所以我们要承担责任：“主体的立场是无立场……一个人质替代主体，来承受折磨带来的暴力。</strong>” 这里的要点是，在他人造成的折磨之前，不存在什么自我。正是这种折磨，将他人确立为自我的“核心”，把这一“核心”确立为责任的伦理关系。所以，主张主体的自我同一，是不负责任的行为，它想消除我们在他人面前基本的脆弱性，想消除他人对我们的指控：</p><blockquote><p>&amp;emsp;&amp;emsp;指控在此意义上是折磨人的，对此指控那被折磨者不能再做出回应。对此指控我不能做出回应，但对此指控我也不能拒绝应承。</p></blockquote><p>&amp;emsp;&amp;emsp;对折磨者的原初责任，奠定了伦理责任的基础。</p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;列维纳斯用《不同于存有》“纪念国家社会主义者所谋杀的六百万人中那些与我最近者，以及所有信仰和所有国家的成百上千万人，他们都是同样地对他人之憎恨的受害者，都是同样的反犹主义的受害者”。就在人们以为他把犹太人作为受害者的典型时，他在下一页提醒人们主义犹太复国主义的折磨。他引用了帕斯卡的警示语：“那是我在太阳底下的地方。这就是对于整个世界的篡夺的开端和缩影。”说犹太人既是受害者又是迫害者，这还不够。列维纳斯又引用《以西结书》中，同样具有双重身份的上帝所说的话：“义人何时离义而犯罪，我将绊脚石放在他面前，他就必死。他素来所行的义不被纪念，我却要向你讨他丧命的罪。”再接下来，上帝说：“你去走遍耶路撒冷全城，那些因城中所行可憎之事叹息哀哭的人，画记号在额上。”可是，上帝自己却行可憎之事：“要跟随他走遍全城， 以行击杀. 你们的眼不要顾惜， 也不要可怜他们。要将年老的， 年少的， 并处女， 婴孩和妇女， 从圣所起全都杀尽， 只是凡有记号的人不要挨近他。”虽然上帝拯救了没有行可憎之事的人，但他在施行救赎的时候，恰恰行了可憎之事。由此可见，<strong>上帝惩罚可憎之事，却无法避免这种惩罚成为可憎之事。即便在上帝这里，善与恶也不是全然二分的。</strong></p><p>&amp;emsp;&amp;emsp;想要严格按照上帝的方式行事，这样的主体不仅要受到指控和折磨，也是做出指控和折磨的人。从这个角度看，根本不存在什么清白无辜，我们只能在模糊性之中摸索前行。我们在受折磨的同时，不可能不同时成为折磨别人者。这样一来，还需要考虑的是，这种颠覆伦理的场景，如何导向一种责任（自我保存及其附带的攻击性始终妨碍着责任）？假如不借助某种暴力，就无法实现伦理，那么，这种伦理学的价值如何评判？它是唯一的伦理学模式吗？它会是一种非暴力的伦理学吗？某些特定价值（慷慨、宽恕），或许必须悬置这种伦理模式，必须质疑伦理学本身的价值。在这样的情况下，列维纳斯承认，人们不一定能舒适地生活或相爱。他把这种我们和他异性的伦理关系称为“喘不过气”（breathless），就好像他人在自我的罅隙中呼吸和保存自我，就好像这种保存让伦理主体的生命陷入危机。我不确定，这些没有呼出的空气会不会变成“恶劣的空气”，但是，这种情形下的伦理行为会贬低生命的生物学状况。鉴于列维纳斯的主体还导致一种和他人有关的“夜间失眠”（insomniac vigilance），或许，我们依然有必要呼唤“新鲜空气”，有必要为自我保存的价值留出空间，因为人们想要呼吸和睡眠。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E8%8B%B1%E7%BE%8E%E5%93%B2%E5%AD%A6/">英美哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E8%8B%B1%E7%BE%8E%E5%93%B2%E5%AD%A6/Judith-Butler/">Judith Butler</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/Judith-Butler/">Judith Butler</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/15162.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>讲座预告</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/21346.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/21346.html</guid>
      <pubDate>Sun, 16 Oct 2022 16:04:00 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;https://i2.wp.com/telegra.ph/file/08286866c59d924629689.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;https://i2.wp.com/telegra.ph/file/3f82</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/08286866c59d924629689.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/3f82c88f55044b4b1e83b.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/d7997a5708ea925d09450.jpg"></p><p><img data-src="https://i2.wp.com/telegra.ph/file/b2fb2315bb98f9ada3916.jpg"></p><p><img data-src="https://i1.wp.com/telegra.ph/file/21a42a532b84013e4ec88.jpg"></p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E8%B5%84%E8%AE%AF%E4%B8%8E%E6%8E%A8%E8%8D%90/">资讯与推荐</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E8%B5%84%E8%AE%AF%E4%B8%8E%E6%8E%A8%E8%8D%90/%E8%AE%B2%E5%BA%A7/">讲座</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E8%AE%B2%E5%BA%A7/">讲座</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/21346.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>阿尔方索·林吉斯：尼采与动物</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/40001.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/40001.html</guid>
      <pubDate>Sun, 16 Oct 2022 16:04:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;被群居冲动所主导的人，会变成自我驯化的物种&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>被群居冲动所主导的人，会变成自我驯化的物种</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《尼采与动物》</center></strong></strong></p><center>阿尔方索·林吉斯</center><p><strong><center>周鑫源 译</center></strong></p><hr><p>原文：Animal Philosophy: Essential Readings in Continental Thought</p><hr><p>作者：Alphonso Lingis，（1933 年 11 月 23 ——），美国的欧陆哲学家，宾夕法尼亚州立大学哲学荣誉退休教授，在20世纪60年代后期，翻译了伊曼纽尔·列维纳斯的《总体和无限》（法文版1961年）和《别于存在或超越本质》（法文版1974年）以及莫里斯·梅洛-庞蒂的《可见的和不可见的》，目前出版有《毫无共同之处的人的社区》（1994）、《命势论》、《第一人称单数》、《暴力与荣华》（2011）、《不可撤销：一种死亡哲学》（2018）等书，主要讨论的问题是异质性、他者、疏远、环境等。</p><hr><p>像所有其他物种一样，人类这个物种也是从一个复杂的自然生态系统中进化而来的：我们逐渐认识到，同每一个灭绝的物种一样，<strong>我们这个星球的生态系统的一部分也丧失了，而这些却是能够支撑我们人类的进化的</strong>。</p><p>先是50%，后是60％的人类，将生活在特大城市中，生活在高层建筑中，在此，各种物品、家具甚至空气都是人造的。</p><p>很久以前，自然将非洲热带草原的白蚁也包括在内，这些白蚁从不离开高层建筑，在这些建筑内，它们自给自足。生物工艺学重构了我们的自然：人工授精（vitro fertilization）、代孕产子（surrogate maternity）、克隆（cloning）、脑细胞移植（brain cell splicing）、基因控制（genetic manipulation），使我们具备了一种再造能力：根据我们的意愿，我们可以再造子孙后代的身体、生理和心理特征。</p><blockquote><p>“<code>人是应当被克服的东西，</code>”查拉图斯特拉断定，“<code>你们怎样去克服他？</code>”</p></blockquote><p>这，就是答案。</p><p>在弗里德里希·尼采的作品中，我们可以发现一个对我们这个物种和其他物种的长期联系的独特评估。<strong>它让我们对人类的未来越来越感到不安，因为这种联系已经不复存在</strong>。</p><h4 id="价值的自然化"><a href="#价值的自然化" class="headerlink" title="价值的自然化"></a>价值的自然化</h4><p>阿那克西曼德以来的哲学家将思想分成真理和谬误，但是休谟首先将它们分成强弱两种，而尼采则将思想分成健康的（healthy）和病态的（sick）：有些思想出自健康的身体，它们生机勃勃、孔武有力；有些思想出自病态的身体，并使身体进一步病态化了。</p><p>尼采按照他的生理标准对价值、科学、宗教、体制、艺术作品和音乐作了同样的区分。</p><p>西方文化中有一个古老的支配性的观念，将身体设想成一个物质集合体：身体充满着孔洞，它能流泪、呼吸、排泄。匮乏和需要的产生使得有机体能够知觉和获取环境中的物质。</p><p>生命就是这种否定性之力。<strong>对尼采而言，有机体是一个完整空间，它产生的能量多于它的实际所需的用来满足自身的匮乏和需要</strong>。</p><p>这种过剩能量的激增，实际上就是一种振奋感（在内心深处被视为兴奋）。快乐不只是存在于自我意识中，而是在自然界和我们的本性中无处不在，因为我们是自然的。</p><p>快乐是扩张性的，是积极的。正因为有机体必须释放这些额外的剩余能量，它才会行动，而在行动中又会产生饥饿和口渴。这些并不是主要现象。</p><p><strong>因为有机体是一个积极之力，它才能培育出这些否定的东西。</strong></p><p>有些感受回返到未被满足的匮乏和需要的状态，这些感受是被动的反应性的。怨恨就回返到有机体自身，感受到了它的伤害，它的羞辱。它是报复性的。尼采精心地绘制了思想、价值、科学、宗教、体制、艺术作品和音乐的谱系学，其依据就是积极的、欢乐的感受或者是被动的、怨恨的和报复性的感受——它们就出自这种感受，或者强化了这种感受。</p><p><strong>对尼采来说，人在进化过程中是个过渡性的物种。人是什么？这个问题必定会激发另一个问题：人能够变成什么</strong>？尼采将观察到的特征进行分类，以便对它们进行评价，并对评价它们的价值进行评价。</p><p>实施这些评估，并非将被观察到的特征同它们的等级排序进行比较——这些等级是按照自然标准（“物种生存”、“适者生存”）和文化标准（“社会效用”、“仁慈”、“美德”和“理性”）而制定的——相反，尼采积极地肯定生命本身积极肯定的东西，并将其确定为一种否定运动，通过这种运动，生命变得与自身相反。<strong>健康，是过剩能量向自身辐射的结果，它自我感受，本质上是欢乐的</strong>。</p><p>这种感受强化了能量的激增。它是肯定的和自我肯定的。这种状态中流露出来的歌唱歌曲和字词进一步强化和照亮辐射和强化它们：<strong>“我是多么愉快！”“活着是多么的好！”“我是多么强壮！”“生命是多么美好！”这些价值词语——好的、强壮的、美丽的、真正的、真实的——在这些叫喊感叹中获得了它们的意义</strong>。</p><p>它们强化和发出了辐射和强化了内心的狂喜之情。美丽的词语美丽起来；高贵的词语高贵起来；强壮的词语强壮起来；健康的词语则生机勃勃起来。<strong>一个活生生的有机体是积极的，它是一个产生过剩能量的充满空间</strong>。</p><p>它的匮乏和需要是次等的、间歇性的和表面的。这种积极的、肯定的和自我肯定的情感，这种积极的、肯定的和自我肯定的价值词语，才是基本的。</p><p>虚弱、病态、穷困、需求、依赖和脆弱，都是反动反应性的的，它们都是生命反对自身之力。“灾祸说：“心啊，爆破吧，生育吧！腿啊，走吧！翅膀，飞吧！痛苦啊，向前去，向上啊……灾祸说：‘走吧。’” 这些状态引发了怨恨和否定的、怨恨的价值术语。</p><p><strong>这些反应性的价值术语强化了虚弱性——这种虚弱性正是这些词语的起源。丑陋的话语更加肮脏；卑下的话语既贬低了那些说出卑下的话语的言谈者，也贬低了它的言谈对象；虚弱的话语软弱无力，如同被阉割了一般；病态的话语在到处玷污。</strong></p><p><strong>为了让虚弱性盛行，弱者通过反对强者和快乐者的肯定和自我肯定的感叹，将强者的愉快诋毁为轻薄、将他们的骄傲诋毁为自负、将他们的健康诋毁为放纵，借此，弱者将自己的焦虑夸耀为人性、将胆怯夸耀为审慎、将依赖夸耀为服从、将非攻击性夸耀为耐心，从而将这些否定的术语转化为积极的价值。</strong></p><p>尼采并没有对弱者高估的状态进行贬损。他只是暴露了他们内在的否定和反应性的运动。</p><p>尼采将思想、价值、宗教、体制、艺术作品和音乐区分为高贵的和卑贱的两种。“高贵”和“卑贱”是封建的政治经济体制中的明确分类，尼采却将它们自然化了。他将它们同动物类属联系起来。鹰、狮子、蛇是高贵的，羊、牛和家禽是卑贱的。这种将高贵动物的识别特征转移到从畜群中产生的人类动物身上的做法比封建阶级社会还要久远。在埃及的墓地中，在赫梯人 、亚述人庙宇的雕塑中，我们能够看到隼-人 、狮-人、鹰-人、公牛-人、眼镜蛇-人。</p><p>有些动物独处而且独立，有些动物群居而且依赖性强。自然，每种群居动物都有自己的头领。它们群居性动物——绵羊、山羊、牛、猪、马和骆驼——接受了一个人类头领，它们能够被驯化。</p><p>在人类中，有群居的个体，也有像猛兽一样孤独的个体。事实上，在个体那里，既存在独立和独处的冲动，也存在着聚居的冲动。因此，在人这个物种那里，并不存在健康的样本和病态的样本，高贵的样本和群居的样本。每个主要的历史时代，都有其重要的健康形式和高贵品性的形式，都有其病态形式和聚居品性的形式。</p><p>在每个主要的历史时代里，也都有很多种健康和病态的形式，有很多种高贵品性和聚居品性的形式。甚至是每个生命都注定要历经多种健康和多种病态，注定要养成诸多高贵品性和聚居品性。</p><p>人，如果被群居冲动所主导，就会变成自我驯化的物种，因为他不是一个独立和独处的个体，他们要求一个领路人。他们最深的本能就是使自己服从于别人。人群的领路人——牧师和君主——也分享了解这些本能，因为他们分享这些本能。他们需要他人对自己的依赖，他们也依赖这种依赖。</p><h4 id="生态学和拟人论"><a href="#生态学和拟人论" class="headerlink" title="生态学和拟人论"></a>生态学和拟人论</h4><p>像自然界的其他动物一样，人也养育自己：他休息，寻求庇护；他防止遭到充满敌意的动物和非生命物质的伤害；他为追求快感和生育而沉湎于性接触；他舞蹈和进行仪式表演。同这些动物一样，人也感受到丰裕过剩能量高涨的振奋，他了解爱、骄傲、父母的呵护、安详、愤怒、信任和怀疑。</p><p>像所有的群居动物一样，人了解依赖感、谨慎、胆怯和积怨。</p><p><strong>就其现代奠基者而言，作为一种科学，生态学的命运要求对拟人论 进行绝对的拒绝。不仅是思想、审美欣赏和学术等“高级”活动在非人的动物那里不存在，而且即使是知觉和情感，也必须为非人类物种设计独特的技术术语和描述。</strong></p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">德国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E5%B0%BC%E9%87%87/">尼采</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E5%B0%BC%E9%87%87/">尼采</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/40001.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>新书推荐</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/2595.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/2595.html</guid>
      <pubDate>Sun, 16 Oct 2022 16:04:00 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;诠释学的定位和判断&lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;译者：李建盛&lt;br&gt;出版社：商务印书馆&lt;br&gt;出版年：2022年9月&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;内容&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;马克瑞尔阐释了&lt;str</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<hr><p><strong><center>诠释学的定位和判断</center></strong></p><hr><p>译者：李建盛<br>出版社：商务印书馆<br>出版年：2022年9月</p><ul><li>内容</li></ul><p>马克瑞尔阐释了<strong>康德先验思想中被忽视的资源，他把诠释学重新构想为对理解和解释之恰当语境条件的批判性探究</strong>。他提出，<code>诠释学批判的一项关键任务就是在对历史和文化的解释可能产生影响的语境中确立优先性</code>。总之，无论对文本、艺术作品还是世界的诠释学探究，马克瑞尔都为我们思考变化语境中的各种解释提供了一种富有前景的思考方式。</p><ul><li>作者</li></ul><p>Rudolf A. Makkreel，1939年出生于比利时安特卫普，获哥伦比亚大学博士学位，曾在圣迭戈加州大学任教，埃默里大学坎德勒哲学荣誉教授，1983年至1998年担任《哲学史杂志》编辑。主要著作有《狄尔泰与现象学：大陆研究现状》《狄尔泰：人文研究的哲学家》《康德的想象与阐释：“判断力批判”的诠释学意义》《诠释学的定位和判断》等。</p><ul><li>译者</li></ul><p>李建盛，1964年生，1996年毕业于北京师范大学，获文学博士学位，现为北京社会科学院二级研究员、文化研究所所长，主要从事文化和文艺理论研究。学术著作主要有《艺术科学真理》《公共艺术与城市文化》《艺术学关键词》《美学：为什么与是什么》《理解事件与文本意义——文学诠释学》《后现代转向中的美学》等，出版译著有《现代性的终结：虚无主义与后现代文化诠释学》等。</p><ul><li>目录</li></ul><p>前言<br>导论</p><p>第一部分 诠释学情境<br>第一章 哲学诠释学：从狄尔泰和海德格尔的角度重新审视传统<br>   传统哲学与诠释学的相互关系<br>   狄尔泰的诠释学在多大程度上与人文科学的认识目标有关<br>   从概念性认识到反思性知识<br>   海德格尔的本体论诠释学<br>   对历史性时间的本体—本体论理解<br>第二章 辩证法、对话与交流<br>   感觉、审美体验和艺术经验<br>   黑格尔论解释和辩证法<br>   伽达默尔论解释和辩证法</p><p>第二部分 解释语境、判断与批判<br>第三章 反思性定位与诠释学的范围<br>   罗伊斯：认识交流与公共视野<br>   反思性判断与定位<br>   康德的超验性主题<br>   反思性拓扑学和判断语境<br>   哲学与界线的反思性规定<br>   反思性定位的模糊性<br>   世俗性定位<br>第四章 获得知识的诠释学：判断性同意的作用<br>   从概念性分类到判断性表达<br>   作为认知意义与知道真理的解释<br>   康德论意见、信念和知道<br>   初步判断与反思性判断的暂时性<br>第五章 审美共识与评价性同意<br>   康德的审美共识层次<br>   反思性图式化和语境性重构<br>   典范与效仿<br>   类型化和意义的直观呈现<br>第六章 有效性、合法性和历史属性<br>   知识与合法性<br>   诠释学与评判<br>   归因的归属模式和属性模式<br>   解释的合法性<br>   真实解释与主体间合法性<br>   实用的特征化<br>   良知与真实的解释<br>第七章 反思性和诊断性批判<br>   作为构成性和范畴性的批判<br>   作为调节性和解放性的批判<br>   以反思性和判断为中心的批判<br>   从反思到自反性<br>   回应性诠释学与转变性批判<br>   批判诠释学的完整性</p><p>第三部分 应用与适应<br>第八章 谱系学、叙事史与诠释学传播<br>   尼采对历史解释客观性的挑战<br>   历史的叙事方法<br>   不可通约的语境与普遍主义历史的可能性<br>   界定历史解释中的因果诉求<br>   原因与影响<br>   意图论说明与诠释学的语境化<br>   规范性判断还是常规化谱系<br>   诠释学与历史性传播<br>第九章 艺术语境化：从原始语境到媒介语境<br>   迈耶论表现性符号及其意向性语境<br>   康德与表达无法表达的东西<br>   狄尔泰论生命的表现及其解释性语境<br>   海德格尔“艺术作品本源”中的大地—世界冲突<br>   艺术作品的媒介语境<br>   庸常之物在当代艺术中的媒介呈现<br>   过渡性的理解方式<br>参考文献<br>索引</p><hr><p><strong><center>情感何为</center></strong></p><hr><p>主编: 张春田 &#x2F; 姜文涛<br>副标题：情感研究的历史、理论与视野<br>出版社: 北京大学出版社<br>出版年: 2022-10</p><ul><li>内容</li></ul><p>本书是有关情感研究的论文选集。既涵盖了“情动转向”及相关辩论反思，又包括对情感在早期现代中的嬗变转型的讨论。本书涉及<strong>18世纪至20世纪现代情感、意识、感官知觉、书写阅读等中西历史与理论，同时也突出后现代和媒介融合情境下情感与媒体、图像、电影、当代社会的关系</strong>。</p><ul><li>主编 张春田</li></ul><p>香港科技大学人文学部人文学哲学博士，华东师范大学中文系副教授，语文教育研究中心研究员，《现代中文学刊》编辑，思勉人文高等研究院青年研究员。专著：《思想史视野中的“娜拉”——五四前后的女性解放话语》《女性解放与现代想象》《革命与抒情：南社的文化政治与中国现代性（1903-1923）》。</p><ul><li>主编 姜文涛</li></ul><p>美国纽约州立大学石溪校区哲学博士，北京大学人文社会科学研究院（文研院）邀访学者（2021）。研究方向为英国长18世纪情感研究与印刷文化、比较文学、文艺理论、数字人文。著有《情感美学与近代文本文化的兴起：英国漫长的18世纪文学文化研究》及多篇期刊论文。</p><ul><li>目录</li></ul><p>编者说明 &#x2F; I</p><p>第一部分　“情动转向”基本理论<br>第 1 章　情动时刻，或者对生命的见证　马克·B. N. 汉森 &#x2F; 3<br>第 2 章　情动的效用　迈克尔·哈特（存目） &#x2F; 48<br>第 3 章　情动的自足　布莱恩·马苏米（存目） &#x2F; 49</p><p>第二部分　批评“情动转向”<br>第 4 章　情动障碍　威廉·埃金顿 &#x2F; 53<br>第 5 章　情动转向：一个批评　鲁斯·莱斯 &#x2F; 76</p><p>第三部分　早期近代与情感<br>第 6 章　忧心历史里的情感问题　芭芭拉·H. 罗森韦恩 &#x2F; 121<br>第 7 章　早期现代情感与稀缺经济　丹尼尔·M. 格罗斯 &#x2F; 154<br>第 8 章　神经、精神与纤维：关于情感的起源　乔治·S. 卢梭 &#x2F; 170<br>第 9 章　风，梦，剧场：情境的谱系　林凌瀚 &#x2F; 200</p><p>第四部分　情感与现代性<br>第 10 章　 捍卫人文学：以查尔斯·达尔文之《人和动物的情感表达》（1872 年）为例　丹尼尔·M. 格罗斯（存目） &#x2F; 241<br>第 11 章　 批评的共情：弗农·李的美学及细读的起源  本杰明·摩根 &#x2F; 242<br>第 12 章　情感脉冲：怀特海“纯粹情感批判”　史蒂文·沙维罗 &#x2F; 273<br>第 13 章　抒情：诺瓦利斯的感官人类学　查德·维尔蒙 &#x2F; 295<br>第 14 章　康德及其理性情感　查德·维尔蒙 &#x2F; 324<br>第 15 章　情感自由　威廉·雷迪（存目） &#x2F; 356</p><p>第五部分　情感与当代问题<br>第 16 章　 作为媒质之情动：或论“数字 - 面部 - 图像”  马克·B. N. 汉森（存目） &#x2F; 359<br>第 17 章　女性主义理论与情感科学  凯瑟琳·鲁兹（存目） &#x2F; 360<br>第 18 章　价值与情动　安东尼·内格里（存目） &#x2F; 361<br>第 19 章　祛魅的矛盾情绪　保拉·维尔诺 &#x2F; 362<br>第 20 章　作为情感结构的末世论（断续六章）　李文石 &#x2F; 385</p><p>第六部分　20世纪中国的情感问题<br>第 21 章　重访中国革命：以情感的模式　裴宜理（存目） &#x2F; 425<br>第 22 章　非理性之魅惑：朱谦之的群众观　肖铁（存目） &#x2F; 426<br>第 23 章　与爱何干　李海燕（存目） &#x2F; 427<br>第 24 章　唯情与理性的辩证——五四的认识论　彭小妍（存目） &#x2F; 428<br>第 25 章　 有情的历史：抒情传统与中国文学现代性　王德威 （存目）&#x2F; 429</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E8%B5%84%E8%AE%AF%E4%B8%8E%E6%8E%A8%E8%8D%90/">资讯与推荐</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E8%B5%84%E8%AE%AF%E4%B8%8E%E6%8E%A8%E8%8D%90/%E6%96%B0%E4%B9%A6/">新书</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E6%96%B0%E4%B9%A6/">新书</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/2595.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Dimitris Vardoulakis：“Stasis”之终结</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/46377.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/46377.html</guid>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 23:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;神佑的生活与西方的生命政治体制早已处于同一个领域之中&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>神佑的生活与西方的生命政治体制早已处于同一个领域之中</p><span id="more"></span><hr><p><strong><center>“Stasis”之终结:<br>——作为阿甘本读者的斯宾诺莎（节译）</center></strong></p><p><strong><center>Dimitris Vardoulakis</center></strong></p><p><strong><center> 竱肇 译</center></strong></p><hr><p>授权信息：本文转载自微信公众号「竱肇」，已获授权，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvNUpieGRpRXBrYmtMTEdvU3pKRmhPQQ==">“Stasis”之终结</span></p><hr><p><strong><center>Abstract</center></strong></p><p>吉奥乔•阿甘本认为，在西方思想对主权（Sovereignty）这一概念的理解历史中，“居然并不存在‘Stasiology’（内战学）：一种关于‘Stasis’或内战（civil war）的理论”。</p><p>而他自己在如何寻找超越生命政治的政治的过程中，其看法就明确地以内战学相关的“Stasis终结”之思达到了顶峰。通过考察阿甘本对Stasis的运用，我们该如何理解他的政治神学？</p><p><strong>Stasis是一个特别适合于政治神学方向探究的术语</strong>。它首先的与政治有关，因为它的主要含义是政治变迁、革命或内战。同时也与神学有关，因为它表示不动或不变性，而这是上帝的属性。</p><p><strong>这样一来，Stasis同时呈现出了既存在（在场）又不存在（缺席）的状态，这体现了政治神学中神圣与世俗之间不可同化的关系</strong>。而我们的问题在于：<code>阿甘本是否依然忠诚于保卫这种不可同化的关系?还是说，当他呼吁终结生命政治的那一刻起，他已经背离了这一对立？</code>阿甘本对斯宾诺莎的解读将为回答这些问题提供有用的线索。</p><h3 id="I-论“Stasis”"><a href="#I-论“Stasis”" class="headerlink" title="I.     论“Stasis”"></a>I.     论“Stasis”</h3><p>在一篇名为《例外状态》(The State of Exception)的论文中，吉奥乔•阿甘本认为，在西方思想对主权（Sovereignty）这一概念的理解历史中，“居然并不存在‘Stasiology’（内战学）：一种关于‘Stasis’或内战（civil war）的理论”(Agamben 2005a: 284–85)【1】。而<strong>他自己则在寻找某种“超越生命政治的政治”的过程中，其看法就明确地以内战学相关的“Stasis终结”之思达到了顶峰</strong>。</p><p>只有能直面应对西方这一根本生命政治学分裂的政治学，才能平复这种震荡，并结束在大地上人民之间和城邦之间制造区分的这场内战（civil war）。(Agamben 1998: 180)【2】</p><p>阿甘本首先呼吁把“Stasis”纳入政治决策之中，只有这样才能把“Stasis”排除在政治之外。这个策略很有启示性，因为阿甘本对主权的定义正是基于某种容纳着排斥的逻辑（the logic of inclusory exclusion）。</p><p><strong>伊娃•盖伦（Eva Geulen）将其称为“例外逻辑”，但它同样可以被称为“主权逻辑”，甚至是“政治逻辑”(Geulen 2005: 73-82)。因此，本文将通过比较阿甘本对终结“Stasis”的呼吁和包容某种排斥的逻辑来考察他的主权理论</strong>。</p><p>对“Stasis” (στάσις) 这一词来说，其意思有着截然不同的两个面向：<code>一方面，它意味着固定不动、稳定、现状；另一方面，它意味着流动性、动荡和革命【3】。</code>“Stasis”的这两种相互矛盾的含义可以说都是政治话语的基础。“Stasis”是英语中“State”（国家）一词的词根，也是所有源自拉丁语的语言的对应词，如德语中的“Staat”（“政治意义”上的国家）。</p><p>然而，托马斯·霍布斯(Thomas Hobbes)在他翻译修昔底德《伯罗奔尼撒战争史》时候，却将“Stasis”解释为“暴动”（sedition：妨害治安&#x2F;煽动叛乱）【4】。因此，同一个词既代表了主权权力，居然也代表反叛甚至内战的权力。<code>可以说，“Stasis”一词建立了一个在政治上根本不可能实现的关系群(见Vardoulakis 2009)。</code></p><p>一旦政治性与一个词的“不可能的可能性”联系在一起，“阅读的政治性”这一问题就不可避免地出现了。种种对这一词语解读的方式都是政治理论现状的症结所在。此外，正如鲍曼所观察到的那样，“对定义的抗拒设定了主权的界限”(鲍曼1990：166)。<strong>这种“文本阅读时的政治”源于“Stasis”这个词本身，因为“Stasis”还有第三个含义：疾病或感染。</strong>疾病会让附着在这个词上的另外两个因素——流动和静止、现状和革命——形成一种生产性的关系。正如将要展示的那样，“Stasis”的第三个含义在政治论述中的使用方式决定了如何理解主权和革命。我想说的是，疾病指向主权其核心的虚无——从某种意义上说，组织政治话语是无条件的。</p><p>因此，<code>“结束在大地上人民之间和城邦之间制造区分的这场内战”</code>的告诫，并不是简单的某种反对内战的声明。相反，它表明了阿甘本政治哲学中“Stasis”的运作。“Stasis”一词同时具有的不同含义形成了一个内战与主权之间的结合点——在阿甘本的表述中是“内战与例外状态之间的接近”。所以，“Stasis”的三个含义——流动、静止和疾病——在特定话语中的关联方式同时也是该话语对主权这一概念的表达。因此，阿甘本的包容-排斥逻辑是由“Stasis”这一词的双重面向产生的：一方面，是通过对其元素的特定表述来创造的；另一方面，又是通过主权者创造的。</p><p>阿甘本的主权是从被动中产生的，这是根据疾病（也就是根据“Stasis”的含义之一）推断出来的。作为主权基础的被动或疾病导致了政治与法律之间的断裂【5】。阿甘本将这种断裂解释为伦理与政治的分离。阿甘本把斯宾诺莎引为参考的种种将显示“阅读的政治”对政治的影响。那个属于快乐（joy）的哲学家——斯宾诺莎，被吸纳在了阿甘本所反对的赋予疾病特权的哲学事业之中。为什么这么说呢？斯宾诺莎已经在他的作品中提前先见的演述了阿甘本所称之为“内战学”（stasiology）之学的特点——先包含后排除的逻辑。</p><p>因此，借助斯宾诺莎的文章，我们能够做到对阿甘本进行批判性阅读。斯宾诺莎成了“阿甘本”的读者，因为对斯宾诺莎的阅读能够起到对阿甘本进行批判的效果——斯宾诺莎认为的“没有安全的外部”（即，没有独立的标准）这一点可以对阿甘本提出批评。这很重要，因为阿甘本正是假设了这样一个外部的存在，以使他的政治概念和阅读实践合法化。</p><p>我将首先展示的一点是：<strong>“Stasis”的三种含义如何组织起了阿甘本的整个政治概念</strong>。然后，我将试图证明为什么阿甘本对斯宾诺莎的引用对于从理论角度探讨“Stasis”至关重要。我认为，这种做法表明，独特性(singularity)在阿甘本的政治概念中缺席了。在这一点上，我将解释独特性(singularity)的缺失是如何与阿甘本的阅读实践相互联系，从而导致了一种阅读政治的。最后，我将指出，“Stasis”这一概念怎样允许了我们对主权产生一种与阿甘本式的解读并不相同的解读。</p><h3 id="II-被动性的政治"><a href="#II-被动性的政治" class="headerlink" title="II.     被动性的政治"></a>II.     被动性的政治</h3><p>Stasis并列存在的三种不同含义——流动、停滞和疾病——表明了阿甘本对主权这一概念的解读。<strong>阿甘本的政治哲学，其显著特点是将被动性作为疾病的特权</strong>。对阿甘本来说，被动性的范式是“穆斯林”（P9）。这是普里莫-莱维（Primo Levi）等人对纳粹集中营中最卑微的囚犯所起的名字。“穆斯林”是“一个被羞辱、恐怖和恐惧剥夺了所有意识和所有个性的人，他被迫变得绝对冷漠”（Agamben 1998: 185）——绝对的冷漠是一种疾病。</p><p>阿甘本的“生命政治”一词意味着政治的双重基础：将生物或“赤裸生命”——被动性的排除——排除在公共领域之外，而这只是为了让它能够被主权者的权力（sovereign power）重新引入【6】。赤裸生命与公共生活分离的这一过程，作为“生命政治体的产生是主权者权力的原初活动”（Agamben 1998：6）。这种政治逻辑的绝对必要条件是一个与政治完全分离的“病态身体”（diseased body）。</p><p>根据阿甘本的说法，“穆斯林”的冷漠提供了另一种政治的可能性。<strong>作为一个“绝对冷漠”的身体，这些集中营的“穆斯林”们“不再以任何方式属于人类世界。他沉默而绝对孤独，进入了另一个世界”（Agamben 1998：185）</strong>。“穆斯林”的疾病使他已经置身于一个外部性的领域之中。阿甘本将这个“另一个世界”定义为一种空间，一种“事实与法律、生活与法律秩序、自然与政治绝然不分”的空间（Agamben 1998: 185）。这首先体现了传统主权的暴力姿态，正是它将激情和行动、动物和人类分离开来；但它也将人类的能动性重新配置为一种自在的感情，从而产生了一种对人类的新定义：“[根本性的被动状态]（Fundamental passivity）经历并忍受其自身的存在……每个人的力量都是‘不可能&#x2F;非潜能’（a-dynamia）”（Agamben 1999b: 182）。被动性表明阿甘本对人的重新定义之中弥漫着消极性。</p><p>通过根本性的被动，阿甘本的新主体将创始性的主权暴力内在化，因此与主权不谋而合。阿甘本的主权概念位于被动性和主动性这两个概念二者进入模糊区域的那一个点上。这个区域展示了“穆斯林”和主权之间的内在冲突——或作为瘀滞的Stasis。在阿甘本富有挑战性的表述中，“就元首（Führer）而言，赤裸生命立即成为了法律，正如在营地居民（或“Neomort”）[即“穆斯林”]的身上，法律变得与生物生命没有区别一样”（阿甘本1998:187）。在模糊地带，在“被动”和主权之间形成了一种静止或对峙——赤裸裸的生命、纯粹的生物性、病态的身体。这样一来这两者变得无法区分，“穆斯林”和元首（Führer）之间没有任何实质性的区别。</p><p>对法律的确定是与对主权的确定相邻的。阿甘本坚持认为被动性和法律之间存在着断裂【7】。主权者对政治的暴力行为是以疾病或被动为基础的。但疾病是没有根据的。疾病者的“赤裸生命”不能被简化为法律框架下的公民身体。因此，伦理与规则规范并不一致——伦理与政治是不可通约的【8】。这一举动对于理解阿甘本的内战学（Stasiology）至关重要，因为它指的是流动性或剧变——“Stasis”的第三个要素。从身体的被动性和主权者的暴力的角度来看，政治和法律是模糊不清的【9】。但同时，从流动性的角度来看，伦理与法律是不相容的。从这个不可逾越的鸿沟之中，阿甘本如此推断：伦理与政治分开是可能的。这种分离在阿甘本的内战学（Stasiology）中是不可或缺的，他设想了一种超越生命政治的政治，它将“结束在大地上人民之间和城邦之间制造区分的这场内战”。对阿甘本来说，Stasis的结束，或者说目标，是为了伦理学和政治学之间相互关系的结束或者停止。在这个词的两种意义上，结束都是建立在滞留在模糊区域那些“穆斯林”们冷漠的身体之上。</p><h3 id="III-绝对的内在性，或，对理论的热情？"><a href="#III-绝对的内在性，或，对理论的热情？" class="headerlink" title="III. 绝对的内在性，或，对理论的热情？"></a>III. 绝对的内在性，或，对理论的热情？</h3><p>没有一种理论不求助于一般性或普遍性的概念。如果将主权建立在被动性上而排除了神圣性的含义，这意味着一个普遍的理论会成为问题。为了抵消这一问题，阿甘本求助于绝对内在性的概念。绝对内在性与内战学有关，因为“极端情况的教训就是绝对内在性”。阿甘本将绝对内在性定义为“一切都在一切之中”的状态(Agamben 2002: 50)。在他题为“绝对内在性”（Absolute Immanence）的论文中，阿甘本（1999a）认为斯宾诺莎并没有得出“Stasis”这三个要素之间的正确关系【10】。通过这种解读，阿甘本可以对怎样建立超越生命政治学的政治理论形成了自己的主张。</p><p><strong>借助斯宾诺莎对内在因（immanent cause）的概念，绝对内在性是微妙的：“通过斯宾诺莎对内在因的观点：在这种内在因中，动因（agent）和受动者（patient）是一致的，生命得以从无力（inertia）和静止的风险中解放出来”（阿甘本1999a:226）</strong>。行动和激情的一致之处在于自我情感（auto-affection），根据阿甘本的说法，它指定了斯宾诺莎的内在原因。整个论点取决于对内在因果关系的推断。在这个论证之中，斯宾诺莎《希伯来语法》中的“ pasearse ”是一个有关自反动词的例子，它被认为是“内在因的等价物”，在这个意义上，“施动者和受动者进入了一个绝对模糊的门槛（threshold）之中”（Agamben 1999a:234）。</p><p>因此，绝对内在性进入了一个模糊的领域。这样一来，绝对内在性是“没有行动的潜能”，从而成为“无限去主体化的矩阵存在”（Agamben 1999a:232-33）。阿甘本认为，这就是斯宾诺莎所说的至福（beatitude）或有神福（blessed）的生活（神佑的生活，blessed life）。</p><p>最后，阿甘本的结论是，至福（beatitude）“再次[多次]创造出超越性”，因为“今天，神佑的生活（blessed life）与西方的生命政治体制早已处于同一个领域之中”（Agamben 1999a:238–39）【11】。在斯宾诺莎那里，道德和政治之间并没有做到分离。</p><p>阿甘本认为，为了摆脱“西方的生命政治体制”，必须激进化“去主体化”的经验。为了实现这一点，必须创造一个主权空间，通过这个空间来让主体克服其快乐（pleasurable）和政治的结合。主体必须首先进入模糊的区域。阿甘本把斯宾诺莎作为一个先驱，因为内在因被认为是在创造这样一个区域。然而，斯宾诺莎同样被阿甘本认为走得还不够远。为了超克生命政治，主体必须被置于生命政治和神佑的生活两种领域之外。换句话说，斯宾诺莎所缺少的是“疾病的身体”这一元素——冷漠的集中营“穆斯林”身体。只有疾病的身体才能导致伦理和政治的分离，从而昭示“Stasis”的结束。</p><p>正是这时，斯宾诺莎被重新纳入阿甘本的哲学考察项目之中。拒绝斯宾诺莎将“内在因”描述为对上帝的可能描述，同时根据去主体化原则重新解释“内在因”，这使阿甘本能够呈现出一个统一的主题，支持他自己希图超越生命政治的政治理论。</p><p>阿甘本通过去除语境使他的论证走上了一种形式化的道路。他通过引用斯宾诺莎的《希伯来语语法》 ，实现了这种脱离语境的处理，使得普遍性成为可能。去主体化的自我现在被描述为单一的自我。作为“单一中心 ”的证人只见证了“不可还原的消极性”，即纯粹的被动性或疾病(见Agamben2002:86)。斯宾诺莎缺少的是一个纯粹被动身体的自我感情的基础——感觉是内化的冷漠的身体。斯宾诺莎在他的《语法》中瞥见了这个概念，但没有充分发展。这种自我情感状态完全融入了生命政治。这种主体性的“单一中心”处于政治规则规范之外的模糊地带——换句话说，这意味着stasis的流动性。即使这种疾病是从政治上分裂出来的，但它被纳入模糊或静止（indistinction or immobility）的区域，从而构成了政治的基础。对阿甘本来说，这个区域是由被动、冷漠、疾病的身体产生的。</p><p><strong>斯宾诺莎被描述为阿甘本的先行者，因为他掌握了生命政治学的关键，但因为他走得不够远而受到批评【12】</strong>。斯宾诺莎被包括在阿甘本的哲学范围内，竟只是为了更好的被他排除在外。这种包容&#x2F;排斥的生命政治学主权逻辑的反响，将斯宾诺莎提升为阿甘本式的生命政治人物。他的行为表明了“Stasis”的一系列意义。阿甘本认为，斯宾诺莎的地位受到了其理论之中缺乏“疾病”性的影响。尤其是《语法》中的斯宾诺莎，可谓设定了使疾病成为政治中心的条件，但却依然并没有将疾病包括在他的思想概念中。阿甘本，则在引用斯宾诺莎对具身化的解释时，（在斯宾诺莎的身体上）重新演绎了生命政治学的卓越姿态。因此，阿甘本阅读斯宾诺莎的内战学实践与身体有关。斯宾诺莎的加入不可避免地提出了一个问题：</p><p>阿甘本的批评又该如何承认其政治中的具身性？</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%84%8F%E5%A4%A7%E5%88%A9%E5%93%B2%E5%AD%A6/">意大利哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%84%8F%E5%A4%A7%E5%88%A9%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E9%98%BF%E7%94%98%E6%9C%AC/">阿甘本</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E9%98%BF%E7%94%98%E6%9C%AC/">阿甘本</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/46377.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Robyn Horner：《让-吕克·马里翁：神学逻辑导论》（前言）</title>
      <link>https://pedantries.com/posts/19213.html</link>
      <guid>https://pedantries.com/posts/19213.html</guid>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 16:04:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;有一条足以超越形而上学的思想道路&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>有一条足以超越形而上学的思想道路</p><span id="more"></span><hr><p><strong><strong><center>《让-吕克·马里翁：神学逻辑导论》<br>（前言）</center></strong></strong></p><center>Robyn Horner</center><p><strong><center>竱肇 译</center></strong></p><hr><p>授权信息：本文转载自微信公众号「竱肇」，已获授权，原文链接：<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvaWVobk5QRW54cl9zNVNaRTVoRmZOZw==">让-吕克·马里翁：神学逻辑导论</span></p><hr><p>基督教神学怎样才能在二十一世纪的思想中占有一席之地？在（有时为此感到极度不安地）向现代妥协之后，它又该如何应对后现代提出的问题呢？</p><p>时代的这些问题来自于其一系列的哲学性问题，这些问题涉及纯粹超越性（pure transcendence）或他异性（alterity）的可能含义、呈现（presentation）的失败问题（包括作为呈现方式的缺席[absence]问题）、在语言中和通过语言构建现实的问题、自我确证主体瓦解的问题，权威的相对化问题，以及，尤其是最近愈发明显的大问题：<strong>许多基督教符号文化性的崩溃解体了</strong>。</p><p>面对这样的问题，如何才能继续谈论上帝？似乎仅仅重申一些神学确证已经不再足够——无论是以超神学(hyper-theological)的形式声称祂能够对理性进行保证（guarantee），还是以主张信仰主义的形式，声称祂能够凌驾于人类理性之上、就算不顾人类理性也能发挥作用。</p><p><strong>因为这些问题涉及到了所有神学（自然神学连带着启示神学）基本预设的核心，即其对象（一个永远不可能成为对象的对象）可以以某种方式被认识（意义化，或语境化）</strong>。换句话说，它们使神学对一个根本的“实在本体论”（a fundamentally realist ontology）的承诺受到了质疑。</p><p>可以这么说，<strong>让-吕克·马里翁(Jean-Luc Marion)是当代唯一有资格回答这一问题的思想家</strong>。作为一名哲学家，他对现代有着百科全书般广博的知识——既有对现代与过去关系的透彻理解，又对其在后现代中被推向极限的种种方式有着敏锐的认识。并且与此同时，他又可以被认为是一位神学家。这不仅仅是因为他有着许多更加严肃的神学著作，而且，在他的主要作品中，神学主题经常与哲学主题相对应地出现，并且为他明确的指出意义之可能性所能够具有的更高限度。</p><p><strong>马里翁之所以是一位重要的思想家，不是因为他知道所有的答案，而是因为他对问题本身的深刻理解。他的思想对神学来说意义重大，因为他并不需要夸张化、漫画化的描述，就可以穿越后现代的地形（terrain），同时又能够与信仰问题息息相关</strong>。</p><p>对我们来说，马里翁之所以是最有价值的，是因为他一次又一次地回到了哲学和神学之间的关系问题上，回到了对上帝进行思考的可能性上——对于那些他无条件地接受为首要的、只因启示而被知道的东西来说，这种神学性思考可以作为充分的背景来知悉。总而言之，对于那些认识到后现代所带来的挑战是多么深远并试图从另一个角度思考神学的人来说，马里翁的作品代表了一个严肃的思想出发点。</p><p>本书有两个主要目的。<strong>首先，它旨在介绍马里翁的作品和它所产生的背景。毋庸置疑的一点是，由于一些因素的影响，如何让我们把马里翁的思想据为己有是一项复杂的任务。</strong></p><p>毕竟，直到最近（21世纪初），他的作品依然很少有英文版本出版。这些作品在很大程度上参照了许多在大陆哲学中具有悠久历史的辩论主题——而这些辩论在概念上理解起来是相当困难的。如果不去了解这些辩论的背景、语言、进展和地位，那么很多相关文本很可能就会被英语国家的人轻易地否定，声称它们使用了“行话&#x2F;黑话”或声称它们都是刻意让人费解（因此是“无稽之谈”）。</p><p>此外，<strong>马里翁的写作风格往往特别繁琐。这是一个非常古典的书写特征</strong>。这样一来，当我们在试图忠实于他的文本时，就很难去除这个特征。并且，还有一点，马里翁在叙事时倾向于以螺旋式而非线性的方式展开他的叙述。这意味着，很多时候来说，一开始很难区分他对他人观点的阐述和他自己的观点二者（而这二者之间通常是截然相反的观点）。</p><p>此外还有着智识性的障碍：<strong>作为一个哲学家，马里翁的聪明才智在于，他能从别人的论点中找出极其细微的细节；然而，这种聪明才智也使读者不得不为之付出艰辛的努力：可以这么说，他们需要有足够的能力去填补概念上的空白</strong>。在不削弱马里翁思想力量或原创性的情况下，我希望在本作品中能做到让读者对其在何种不同背景下这一情况有足够的了解，以鼓励读者本人更好的接受它。</p><p>本书的第二个目的，则是试图解决这样一个问题：<strong>在我们将他的作品视为一个整体时，该怎样理解马里翁试图实现的目标</strong>？</p><p>本书旨在为此提供一个图绘其思想全貌的方法。当一个思想家还活着的时候，要做到这一点尤其困难。不过，即便他在不同专业领域所做的贡献确实可以说是相对独立的（神学研究、笛卡尔哲学研究、现象学研究、哲学史研究），但它们似乎最终还是汇聚在了一起，成为一个更大的哲学事业其结构的一部分。</p><p>我的论点是，<strong>马里翁最终试图表明，有一条足以超越形而上学的思想道路。最初，他坚持认为是神学最好地提供了这条前进的道路。然而，从形而上学到（非形而上学的）神学这种飞跃似乎太像某种纯粹在强加教条的做法（the sheer imposition of dogma）、太像是形而上学在新的层面上进行了一次重复</strong>。</p><p>因此，在其写作的第二阶段，马里翁尝试运用现象学来突破形而上学的界限，以便能够更好地让神学作为一种非形而上学的可能性得以被语境化。这两个阶段仍然是相互关联的，这就是为什么他的非神学批评家通常对信理(Dogma)在多大程度上推动了马里翁的哲学议程持怀疑态度，以及为什么他们很难去评估马里翁的哲学事业最终是否获得了成功。</p><p>然而，与此同时，通过观察这一过程，我们肯定也能够理解许多关于形而上学的问题，并且认识到为什么天真地对后现代的关切置之不理，并不能很好地服务于神学（这种天真无比的置之不理有时甚至是针对着“现代”的，参照所谓的“激进正统主义”）。由于马里翁对神学可能性的描述，对启示和宗教经验等基本神学问题的思考具有重大意义。这样一来，认真对待与思考后现代问题的神学将发现这样一件事：自己新近面临解释学和信仰，不再能够以绝对（absolutes）的方式安顿下来、仿佛稳如泰山——此刻已然问题要多于答案。他们也将报名参加一场没有确定目的地的朝圣之旅。</p><p>为了实现我的这两个写作目标，这本书分为四个部分。</p><p>第一部分将首先尝试简要介绍马里翁迄今为止的哲学生涯和这一阶段的主要作品。接下来的三章则旨在将马里翁与后现代主义联系起来，这意味着，不可避免地我们也要尝试勾勒出关于形而上学论争的基本理路，并概述一下作为对形而上学的回应而出现的现象学。</p><p>第二部分则将概述马里翁用神学克服形而上学的尝试。在第5章和第6章中，我尝试探讨马里翁一般是如何试图以形而上学以外的方式来思考上帝的，即四个方面——距离(distance)、圣像(Icon)、爱（love）和礼物（gift）。第7章和第8章详细研究了马里翁最重要的两部作品：《笛卡尔的形而上学棱镜》（On Descartes’ Metaphysical Prism）和《无需存在的上帝》（God Without Being）。</p><p><strong>马里翁用笛卡尔来说明在现代思想中所具有的某种抵制形而上学的潜力（potential），并尝试用海德格尔展示另一种非形而上学思想的可能性</strong>。尽管如此，马里翁在每一本书的结论中都声称：</p><p><code>神学比以上任何一种方法都更加能够让形而上学陷入窘境</code>。然而，随着向第三部分的过渡，我们可以清楚地看到，神学对形而上学的否定是强加在思想上的，而不是论证出来的。</p><p>最终在第三部分，我的论证结束了，<strong>我将开始思考马里翁对现象学的革新之处在哪里</strong>。通过他的漫溢现象(saturated phenomenon)，他试图展示在现象学内向过度的思想敞开的可能性（thought that is excessive），这给神学提供了一个新的哲学背景。我接着会梳理他对爱的考察，这将他对形而上学的神学回应与现象学重新结合起来。</p><p><strong>文中的附录包含了我所能收集到的关于马里翁哲学相对完整的一手和二手书目，这是一次对读者的邀请，希望他们能够深入了解马里翁的思想，而不是仅仅通过这样一个介绍性的文本</strong>。然后，我又从马里翁的文本中摘录了一些简短的内容，以便于更好的让读者启动这一过程。在本卷中，除非脚注中另有说明，否则我们均采用的是现有英文译本。除非另有说明，否则引文中的所有强调号均为原文即如此。</p><p>我们希望这部作品以非常不同的方式服务于往往相当不同的读者。对于那些不熟悉大陆哲学之理论问题的人来说，第一部分提供了一些思想路标，这些路标至少可以让他们能够定位本书后续部分中描述的一些观点在思想中处于什么位置。然而，对于那些已经精通现象学和后结构主义理论的人来说，第一部分则只是鸡肋。第二部分和第三部分则将展开来证明我的论点：马里翁首先试图用神学来克服形而上学，随后又试图通过一种对神学开放的现象学来做到这一点。</p><p>然而，这些章节也有不同的功能。为了与本书的导论性质保持一致，每一章都用来总结马里翁对特定主题的思考，并时刻保证密切关注他的作品本身。由于这个原因，这些章节的结构往往非常紧密，并且在许多方面，关于他的思想来源和他的思想的发展过程，每一章都有自己的参考价值。此外，撇开马里翁到底在何种程度上克服了形而上学、还是仅仅简单地重复了一次形而上学的争论不谈，第二部分可以作为他神学思想的指南，第三部分可以作为他现象学思想的指南。</p><p>之所以需要这种风格的介绍性书籍，自然是因为马里翁的作品具有着前所未有的难度、数量和多样性，这一点以前没有以任何系统的方式汇集在一起，特别是我们甚至没有以探索他全部思想的神学含义为目的。然而与此同时，这种难度、数量和多样性也使得导论往往在论点方面高度集中和重复，并且只能在复杂的关联网络中发挥作用。在这里我提前向读者道歉。最后必须指出的是，虽然让-吕克·马里翁本人对我编写这本导论提供了热忱的交流与支持，但其中的任何错误都将是由于我自己的原因。我坦率地承认，我无法希冀我自己做到公正地对待他，为此我恳切的请求他原谅。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/">法国哲学</category>
      
      <category domain="https://pedantries.com/categories/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/%E8%AE%A9-%E5%90%95%E5%85%8B%C2%B7%E9%A9%AC%E9%87%8C%E7%BF%81/">让-吕克·马里翁</category>
      
      
      <category domain="https://pedantries.com/tags/%E8%AE%A9-%E5%90%95%E5%85%8B%C2%B7%E9%A9%AC%E9%87%8C%E7%BF%81/">让-吕克·马里翁</category>
      
      
      <comments>https://pedantries.com/posts/19213.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
